{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000",
   "children": [],
   "end": "4.040",
   "id": "f000001",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Canto Terceiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "4.040",
   "children": [],
   "end": "6.080",
   "id": "f000002",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Agora tu, Cal\u00edope, me ensina"
   ]
  },
  {
   "begin": "6.080",
   "children": [],
   "end": "8.760",
   "id": "f000003",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O que contou ao Rei o ilustre Gama:"
   ]
  },
  {
   "begin": "8.760",
   "children": [],
   "end": "11.280",
   "id": "f000004",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Inspira imortal canto e voz divina"
   ]
  },
  {
   "begin": "11.280",
   "children": [],
   "end": "14.280",
   "id": "f000005",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Neste peito mortal, que tanto te ama."
   ]
  },
  {
   "begin": "14.280",
   "children": [],
   "end": "16.400",
   "id": "f000006",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim o claro inventor da Medicina,"
   ]
  },
  {
   "begin": "16.400",
   "children": [],
   "end": "18.960",
   "id": "f000007",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De quem Orfeu pariste, \u00f3 linda Dama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "18.960",
   "children": [],
   "end": "21.960",
   "id": "f000008",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nunca por Dafne, Cl\u00edcie ou Leucotoe,"
   ]
  },
  {
   "begin": "21.960",
   "children": [],
   "end": "24.880",
   "id": "f000009",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Te negue o amor devido, como soe."
   ]
  },
  {
   "begin": "24.880",
   "children": [],
   "end": "27.280",
   "id": "f000010",
   "language": "por",
   "lines": [
    "P\u00f5e tu, Ninfa, em efeito meu desejo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "27.280",
   "children": [],
   "end": "29.640",
   "id": "f000011",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como merece a gente Lusitana;"
   ]
  },
  {
   "begin": "29.640",
   "children": [],
   "end": "32.240",
   "id": "f000012",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que veja e saiba o mundo que do Tejo"
   ]
  },
  {
   "begin": "32.240",
   "children": [],
   "end": "34.680",
   "id": "f000013",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O licor de Aganipe corre e mana."
   ]
  },
  {
   "begin": "34.680",
   "children": [],
   "end": "36.720",
   "id": "f000014",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deixa as flores de Pindo, que j\u00e1 vejo"
   ]
  },
  {
   "begin": "36.720",
   "children": [],
   "end": "39.440",
   "id": "f000015",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Banhar-me Apolo na \u00e1gua soberana;"
   ]
  },
  {
   "begin": "39.440",
   "children": [],
   "end": "41.880",
   "id": "f000016",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sen\u00e3o direi que tens algum receio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "41.880",
   "children": [],
   "end": "44.080",
   "id": "f000017",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que se escure\u00e7a o teu querido Orfeio."
   ]
  },
  {
   "begin": "44.080",
   "children": [],
   "end": "48.320",
   "id": "f000018",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Prontos estavam todos escutando"
   ]
  },
  {
   "begin": "48.320",
   "children": [],
   "end": "50.120",
   "id": "f000019",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O que o sublime Gama contaria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "50.120",
   "children": [],
   "end": "52.760",
   "id": "f000020",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando, depois de um pouco estar cuidando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "52.760",
   "children": [],
   "end": "55.360",
   "id": "f000021",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alevantando o rosto, assim dizia:"
   ]
  },
  {
   "begin": "55.360",
   "children": [],
   "end": "57.600",
   "id": "f000022",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mandas-me, \u00f3 Rei, que conte declarando"
   ]
  },
  {
   "begin": "57.600",
   "children": [],
   "end": "60.120",
   "id": "f000023",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De minha gente a gr\u00e3o genealogia:"
   ]
  },
  {
   "begin": "60.120",
   "children": [],
   "end": "62.560",
   "id": "f000024",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o me mandas contar estranha hist\u00f3ria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "62.560",
   "children": [],
   "end": "64.880",
   "id": "f000025",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas mandas-me louvar dos meus a gl\u00f3ria."
   ]
  },
  {
   "begin": "64.880",
   "children": [],
   "end": "68.680",
   "id": "f000026",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Que outrem possa louvar esfor\u00e7o alheio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "68.680",
   "children": [],
   "end": "71.320",
   "id": "f000027",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cousa \u00e9 que se costuma e se deseja;"
   ]
  },
  {
   "begin": "71.320",
   "children": [],
   "end": "73.360",
   "id": "f000028",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas louvar os meus pr\u00f3prios, arreceio"
   ]
  },
  {
   "begin": "73.360",
   "children": [],
   "end": "76.080",
   "id": "f000029",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que louvor t\u00e3o suspeito mal me esteja;"
   ]
  },
  {
   "begin": "76.080",
   "children": [],
   "end": "78.280",
   "id": "f000030",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E para dizer tudo, temo e creio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "78.280",
   "children": [],
   "end": "81.160",
   "id": "f000031",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que qualquer longo tempo curto seja:"
   ]
  },
  {
   "begin": "81.160",
   "children": [],
   "end": "83.840",
   "id": "f000032",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas, pois o mandas, tudo se te deve,"
   ]
  },
  {
   "begin": "83.840",
   "children": [],
   "end": "85.880",
   "id": "f000033",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Irei contra o que devo, e serei breve."
   ]
  },
  {
   "begin": "85.880",
   "children": [],
   "end": "89.240",
   "id": "f000034",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Al\u00e9m disso, o que a tudo enfim me obriga,"
   ]
  },
  {
   "begin": "89.240",
   "children": [],
   "end": "91.080",
   "id": "f000035",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c9 n\u00e3o poder mentir no que disser,"
   ]
  },
  {
   "begin": "91.080",
   "children": [],
   "end": "94.640",
   "id": "f000036",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque de feitos tais, por mais que diga,"
   ]
  },
  {
   "begin": "94.640",
   "children": [],
   "end": "97.440",
   "id": "f000037",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais me h\u00e1-de ficar inda por dizer."
   ]
  },
  {
   "begin": "97.440",
   "children": [],
   "end": "100.200",
   "id": "f000038",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas, porque nisto a ordens leve e siga,"
   ]
  },
  {
   "begin": "100.200",
   "children": [],
   "end": "101.880",
   "id": "f000039",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Segundo o que desejas de saber,"
   ]
  },
  {
   "begin": "101.880",
   "children": [],
   "end": "104.400",
   "id": "f000040",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Primeiro tratarei da larga terra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "104.400",
   "children": [],
   "end": "106.440",
   "id": "f000041",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Depois direi da sanguinosa guerra."
   ]
  },
  {
   "begin": "106.440",
   "children": [],
   "end": "111.000",
   "id": "f000042",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Entre a Zona que o Cancro senhoreia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "111.000",
   "children": [],
   "end": "114.000",
   "id": "f000043",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Meta setentrional do Sol luzente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "114.000",
   "children": [],
   "end": "116.000",
   "id": "f000044",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E aquela que por f ria se arreceia"
   ]
  },
  {
   "begin": "116.000",
   "children": [],
   "end": "118.720",
   "id": "f000045",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tanto, como a do meio por ardente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "118.720",
   "children": [],
   "end": "121.360",
   "id": "f000046",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Jaz a soberba Europa, a quem rodeia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "121.360",
   "children": [],
   "end": "123.720",
   "id": "f000047",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pela parte do Areturo, e do Ocidente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "123.720",
   "children": [],
   "end": "126.800",
   "id": "f000048",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com suas salsas ondas o Oceano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "126.800",
   "children": [],
   "end": "128.800",
   "id": "f000049",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E pela Austral o mar Mediterrano."
   ]
  },
  {
   "begin": "128.800",
   "children": [],
   "end": "131.640",
   "id": "f000050",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Da parte donde o dia vem nascendo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "131.640",
   "children": [],
   "end": "133.960",
   "id": "f000051",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com \u00c1sia se avizinha; mas o rio"
   ]
  },
  {
   "begin": "133.960",
   "children": [],
   "end": "136.040",
   "id": "f000052",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que dos montes Rifeios vai correndo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "136.040",
   "children": [],
   "end": "138.440",
   "id": "f000053",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na alagoa Meotis, curvo o frio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "138.440",
   "children": [],
   "end": "140.960",
   "id": "f000054",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As divide: e o mar que, fero e horrendo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "140.960",
   "children": [],
   "end": "143.520",
   "id": "f000055",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Viu dos Gregos o irado senhorio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "143.520",
   "children": [],
   "end": "145.360",
   "id": "f000056",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde agora de Tr\u00f3ia triunfante"
   ]
  },
  {
   "begin": "145.360",
   "children": [],
   "end": "147.640",
   "id": "f000057",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o v\u00ea mais que a mem\u00f3ria o navegante."
   ]
  },
  {
   "begin": "147.640",
   "children": [],
   "end": "150.560",
   "id": "f000058",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"L\u00e1 onde mais debaixo est\u00e1 do P\u00f3lo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "150.560",
   "children": [],
   "end": "152.920",
   "id": "f000059",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os montes Hiperb\u00f3reos aparecem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "152.920",
   "children": [],
   "end": "155.080",
   "id": "f000060",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E aqueles onde sempre sopra Eolo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "155.080",
   "children": [],
   "end": "157.760",
   "id": "f000061",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E co'o nome, dos sopros se enobrecem."
   ]
  },
  {
   "begin": "157.760",
   "children": [],
   "end": "159.560",
   "id": "f000062",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui t\u00e3o pouca for\u00e7a tem de Apolo"
   ]
  },
  {
   "begin": "159.560",
   "children": [],
   "end": "161.880",
   "id": "f000063",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os raios que no mundo resplandecem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "161.880",
   "children": [],
   "end": "164.680",
   "id": "f000064",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a neve est\u00e1 contido pelos montes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "164.680",
   "children": [],
   "end": "167.440",
   "id": "f000065",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Gelado o mar, geladas sempre as fontes."
   ]
  },
  {
   "begin": "167.440",
   "children": [],
   "end": "170.160",
   "id": "f000066",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Aqui dos Citas grande quantidade"
   ]
  },
  {
   "begin": "170.160",
   "children": [],
   "end": "172.240",
   "id": "f000067",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vivem, que antigamente grande guerra"
   ]
  },
  {
   "begin": "172.240",
   "children": [],
   "end": "174.320",
   "id": "f000068",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tiveram, sobre a humana antiguidade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "174.320",
   "children": [],
   "end": "177.560",
   "id": "f000069",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'os que tinham ent\u00e3o a Eg\u00edpcia terra;"
   ]
  },
  {
   "begin": "177.560",
   "children": [],
   "end": "179.840",
   "id": "f000070",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas quem t\u00e3o fora estava da verdade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "179.840",
   "children": [],
   "end": "182.080",
   "id": "f000071",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(J\u00e1 que o ju\u00edzo humano tanto erra)"
   ]
  },
  {
   "begin": "182.080",
   "children": [],
   "end": "185.200",
   "id": "f000072",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para que do mais certo se informara,"
   ]
  },
  {
   "begin": "185.200",
   "children": [],
   "end": "187.200",
   "id": "f000073",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao campo Damasceno o perguntara."
   ]
  },
  {
   "begin": "187.200",
   "children": [],
   "end": "190.640",
   "id": "f000074",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Agora nestas partes se nomeia"
   ]
  },
  {
   "begin": "190.640",
   "children": [],
   "end": "193.560",
   "id": "f000075",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A L\u00e1pia fria, a inculta Noruega,"
   ]
  },
  {
   "begin": "193.560",
   "children": [],
   "end": "195.480",
   "id": "f000076",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Escandin\u00e1via Ilha, que se arreia"
   ]
  },
  {
   "begin": "195.480",
   "children": [],
   "end": "198.440",
   "id": "f000077",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das vit\u00f3rias que It\u00e1lia n\u00e3o lhe nega."
   ]
  },
  {
   "begin": "198.440",
   "children": [],
   "end": "200.520",
   "id": "f000078",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui, enquanto as \u00e1guas n\u00e3o refreia"
   ]
  },
  {
   "begin": "200.520",
   "children": [],
   "end": "202.360",
   "id": "f000079",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O congelado inverno, se navega"
   ]
  },
  {
   "begin": "202.360",
   "children": [],
   "end": "204.240",
   "id": "f000080",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um bra\u00e7o do Sarm\u00e1tico Oceano"
   ]
  },
  {
   "begin": "204.240",
   "children": [],
   "end": "206.920",
   "id": "f000081",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelo Br\u00fasio, Su\u00e9cio e frio Dano."
   ]
  },
  {
   "begin": "206.920",
   "children": [],
   "end": "210.880",
   "id": "f000082",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Entre este mar e o T\u00e1nais vive estranha"
   ]
  },
  {
   "begin": "210.880",
   "children": [],
   "end": "213.520",
   "id": "f000083",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Gente: Rutenos, Moseos e Liv\u00f3nios,"
   ]
  },
  {
   "begin": "213.520",
   "children": [],
   "end": "216.120",
   "id": "f000084",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00e1rmatas outro tempo; e na montanha"
   ]
  },
  {
   "begin": "216.120",
   "children": [],
   "end": "219.600",
   "id": "f000085",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Hirc\u00ednia os Marcomanos s\u00e3o Pol\u00f3nios."
   ]
  },
  {
   "begin": "219.600",
   "children": [],
   "end": "221.480",
   "id": "f000086",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sujeitos ao Imp\u00e9rio de Alemanha"
   ]
  },
  {
   "begin": "221.480",
   "children": [],
   "end": "224.160",
   "id": "f000087",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00e3o Saxones, Bo\u00eamios e Pan\u00f3nios,"
   ]
  },
  {
   "begin": "224.160",
   "children": [],
   "end": "226.920",
   "id": "f000088",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E outras v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es, que o Reno frio"
   ]
  },
  {
   "begin": "226.920",
   "children": [],
   "end": "229.880",
   "id": "f000089",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lava, e o Dan\u00fabio, Amasis e Albis rio."
   ]
  },
  {
   "begin": "229.880",
   "children": [],
   "end": "233.520",
   "id": "f000090",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Entre o remoto Istro e o claro Estreito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "233.520",
   "children": [],
   "end": "235.880",
   "id": "f000091",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aonde Hele deixou co'o nome a vida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "235.880",
   "children": [],
   "end": "238.800",
   "id": "f000092",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Est\u00e3o os Traces de robusto peito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "238.800",
   "children": [],
   "end": "241.640",
   "id": "f000093",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do fero Marte p\u00e1tria t\u00e3o querida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "241.640",
   "children": [],
   "end": "243.880",
   "id": "f000094",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde, colo Hemo, o R\u00f3dope sujeito"
   ]
  },
  {
   "begin": "243.880",
   "children": [],
   "end": "245.920",
   "id": "f000095",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao Otomano est\u00e1, que submetida"
   ]
  },
  {
   "begin": "245.920",
   "children": [],
   "end": "248.160",
   "id": "f000096",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Biz\u00e2ncio tem a seu servi\u00e7o indino:"
   ]
  },
  {
   "begin": "248.160",
   "children": [],
   "end": "251.120",
   "id": "f000097",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Boa inj\u00faria do grande Constantino!"
   ]
  },
  {
   "begin": "251.120",
   "children": [],
   "end": "254.520",
   "id": "f000098",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Logo de Maced\u00f3nia est\u00e3o as gentes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "254.520",
   "children": [],
   "end": "256.640",
   "id": "f000099",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quem lava do Axio a \u00e1gua fria;"
   ]
  },
  {
   "begin": "256.640",
   "children": [],
   "end": "259.720",
   "id": "f000100",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E v\u00f3s tamb\u00e9m, \u00f3 terras excelentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "259.720",
   "children": [],
   "end": "262.080",
   "id": "f000101",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos costumes, engenhos e ousadia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "262.080",
   "children": [],
   "end": "264.560",
   "id": "f000102",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que criastes os peitos eloquentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "264.560",
   "children": [],
   "end": "266.560",
   "id": "f000103",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E os ju\u00edzos de alta fantasia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "266.560",
   "children": [],
   "end": "270.000",
   "id": "f000104",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com quem tu, clara Gr\u00e9cia, o C\u00e9u penetras,"
   ]
  },
  {
   "begin": "270.000",
   "children": [],
   "end": "272.280",
   "id": "f000105",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E n\u00e3o menos por armas, que por letras."
   ]
  },
  {
   "begin": "272.280",
   "children": [],
   "end": "275.520",
   "id": "f000106",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Logo os D\u00e1lmatas vivem; e no seio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "275.520",
   "children": [],
   "end": "277.960",
   "id": "f000107",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde Antenor j\u00e1 muros levantou,"
   ]
  },
  {
   "begin": "277.960",
   "children": [],
   "end": "279.800",
   "id": "f000108",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A soberba Veneza est\u00e1 no meio"
   ]
  },
  {
   "begin": "279.800",
   "children": [],
   "end": "281.800",
   "id": "f000109",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das \u00e1guas, que t\u00e3o baixa come\u00e7ou."
   ]
  },
  {
   "begin": "281.800",
   "children": [],
   "end": "285.000",
   "id": "f000110",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da terra um bra\u00e7o vem ao mar, que cheio"
   ]
  },
  {
   "begin": "285.000",
   "children": [],
   "end": "287.360",
   "id": "f000111",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De esfor\u00e7o, na\u00e7\u00f5es v\u00e1rias sujeitou,"
   ]
  },
  {
   "begin": "287.360",
   "children": [],
   "end": "290.040",
   "id": "f000112",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bra\u00e7o forte, de gente sublimada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "290.040",
   "children": [],
   "end": "292.360",
   "id": "f000113",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o menos nos engenhos, que na espada."
   ]
  },
  {
   "begin": "292.360",
   "children": [],
   "end": "295.600",
   "id": "f000114",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Em torno o cerca o Reino Neptunino,"
   ]
  },
  {
   "begin": "295.600",
   "children": [],
   "end": "298.160",
   "id": "f000115",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'os muros naturais por outra parte;"
   ]
  },
  {
   "begin": "298.160",
   "children": [],
   "end": "300.040",
   "id": "f000116",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelo meio o divide o Apenino,"
   ]
  },
  {
   "begin": "300.040",
   "children": [],
   "end": "302.760",
   "id": "f000117",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que t\u00e3o ilustre fez o p\u00e1trio Marte;"
   ]
  },
  {
   "begin": "302.760",
   "children": [],
   "end": "305.040",
   "id": "f000118",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas depois que o Porteiro tem divino,"
   ]
  },
  {
   "begin": "305.040",
   "children": [],
   "end": "308.360",
   "id": "f000119",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Perdendo o esfor\u00e7o veio, e b\u00e9lica arte;"
   ]
  },
  {
   "begin": "308.360",
   "children": [],
   "end": "311.040",
   "id": "f000120",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pobre est\u00e1 j\u00e1 de antiga potestade:"
   ]
  },
  {
   "begin": "311.040",
   "children": [],
   "end": "313.600",
   "id": "f000121",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tanto Deus se contenta de humildade!"
   ]
  },
  {
   "begin": "313.600",
   "children": [],
   "end": "316.600",
   "id": "f000122",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"G\u00e1lia ali se ver\u00e1 que nomeada"
   ]
  },
  {
   "begin": "316.600",
   "children": [],
   "end": "318.800",
   "id": "f000123",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'os Ces\u00e1reos triunfos foi no mundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "318.800",
   "children": [],
   "end": "321.480",
   "id": "f000124",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que do S\u00e9quana e R\u00f3dano \u00e9 regada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "321.480",
   "children": [],
   "end": "323.600",
   "id": "f000125",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E do Giruna frio e Reno fundo."
   ]
  },
  {
   "begin": "323.600",
   "children": [],
   "end": "326.920",
   "id": "f000126",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Logo os montes da Ninfa sepultada"
   ]
  },
  {
   "begin": "326.920",
   "children": [],
   "end": "328.720",
   "id": "f000127",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pirene se alevantam, que segundo"
   ]
  },
  {
   "begin": "328.720",
   "children": [],
   "end": "330.920",
   "id": "f000128",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Antiguidades contam, quando arderam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "330.920",
   "children": [],
   "end": "333.480",
   "id": "f000129",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Rios de ouro e de prata ent\u00e3o correram."
   ]
  },
  {
   "begin": "333.480",
   "children": [],
   "end": "337.280",
   "id": "f000130",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Eis aqui se descobre a nobre Espanha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "337.280",
   "children": [],
   "end": "339.440",
   "id": "f000131",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como cabe\u00e7a ali de Europa toda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "339.440",
   "children": [],
   "end": "341.960",
   "id": "f000132",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em cujo senhorio o gl\u00f3ria estranha"
   ]
  },
  {
   "begin": "341.960",
   "children": [],
   "end": "344.400",
   "id": "f000133",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Muitas voltas tem dado a fatal roda;"
   ]
  },
  {
   "begin": "344.400",
   "children": [],
   "end": "347.440",
   "id": "f000134",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas nunca poder\u00e1, com for\u00e7a ou manha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "347.440",
   "children": [],
   "end": "349.840",
   "id": "f000135",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A fortuna inquieta p\u00f4r-lhe noda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "349.840",
   "children": [],
   "end": "352.360",
   "id": "f000136",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que lhe n\u00e3o tire o esfor\u00e7o e ousadia"
   ]
  },
  {
   "begin": "352.360",
   "children": [],
   "end": "354.800",
   "id": "f000137",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos belicosos peitos que em si cria."
   ]
  },
  {
   "begin": "354.800",
   "children": [],
   "end": "358.600",
   "id": "f000138",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Com Tingit\u00e2nia entesta, e ali parece"
   ]
  },
  {
   "begin": "358.600",
   "children": [],
   "end": "360.400",
   "id": "f000139",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que quer fechar o mar Mediterrano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "360.400",
   "children": [],
   "end": "362.880",
   "id": "f000140",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde o sabido Estreito se enobrece"
   ]
  },
  {
   "begin": "362.880",
   "children": [],
   "end": "364.880",
   "id": "f000141",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o extremo trabalhado Tebano."
   ]
  },
  {
   "begin": "364.880",
   "children": [],
   "end": "367.880",
   "id": "f000142",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com na\u00e7\u00f5es diferentes se engrandece,"
   ]
  },
  {
   "begin": "367.880",
   "children": [],
   "end": "370.080",
   "id": "f000143",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cercadas com as ondas do Oceano;"
   ]
  },
  {
   "begin": "370.080",
   "children": [],
   "end": "372.840",
   "id": "f000144",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Todas de tal nobreza e tal valor,"
   ]
  },
  {
   "begin": "372.840",
   "children": [],
   "end": "375.280",
   "id": "f000145",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que qualquer delas cuida que \u00e9 melhor."
   ]
  },
  {
   "begin": "375.280",
   "children": [],
   "end": "378.240",
   "id": "f000146",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Tem o Tarragon\u00eas, que se fez claro"
   ]
  },
  {
   "begin": "378.240",
   "children": [],
   "end": "380.400",
   "id": "f000147",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sujeitando Part\u00e9nope inquieta;"
   ]
  },
  {
   "begin": "380.400",
   "children": [],
   "end": "383.000",
   "id": "f000148",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Navarro, as Ast\u00farias, que reparo"
   ]
  },
  {
   "begin": "383.000",
   "children": [],
   "end": "384.920",
   "id": "f000149",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 foram contra a gente Mahometa;"
   ]
  },
  {
   "begin": "384.920",
   "children": [],
   "end": "387.920",
   "id": "f000150",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tem o Galego cauto, e o grande e raro"
   ]
  },
  {
   "begin": "387.920",
   "children": [],
   "end": "390.000",
   "id": "f000151",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Castelhano, a quem fez o seu Planeta"
   ]
  },
  {
   "begin": "390.000",
   "children": [],
   "end": "392.600",
   "id": "f000152",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Restituidor de Espanha e senhor dela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "392.600",
   "children": [],
   "end": "395.720",
   "id": "f000153",
   "language": "por",
   "lines": [
    "B\u00e9tis, Li\u00e3o, Granada, com Castela."
   ]
  },
  {
   "begin": "395.720",
   "children": [],
   "end": "399.320",
   "id": "f000154",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Eis aqui, quase cume da cabe\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "399.320",
   "children": [],
   "end": "401.720",
   "id": "f000155",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Europa toda, o Reino Lusitano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "401.720",
   "children": [],
   "end": "404.480",
   "id": "f000156",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde a terra se acaba e o mar come\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "404.480",
   "children": [],
   "end": "406.600",
   "id": "f000157",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E onde Febo repousa no Oceano."
   ]
  },
  {
   "begin": "406.600",
   "children": [],
   "end": "409.760",
   "id": "f000158",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este quis o C\u00e9u justo que flores\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "409.760",
   "children": [],
   "end": "412.000",
   "id": "f000159",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nas armas contra o torpe Mauritano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "412.000",
   "children": [],
   "end": "415.440",
   "id": "f000160",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deitando-o de si fora, e l\u00e1 na ardente"
   ]
  },
  {
   "begin": "415.440",
   "children": [],
   "end": "418.040",
   "id": "f000161",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c1frica estar quieto o n\u00e3o consente."
   ]
  },
  {
   "begin": "418.040",
   "children": [],
   "end": "419.080",
   "id": "f000162",
   "language": "por",
   "lines": [
    "22"
   ]
  },
  {
   "begin": "419.080",
   "children": [],
   "end": "421.840",
   "id": "f000163",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Esta \u00e9 a ditosa p\u00e1tria minha amada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "421.840",
   "children": [],
   "end": "424.560",
   "id": "f000164",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A qual se o C\u00e9u me d\u00e1 que eu sem perigo"
   ]
  },
  {
   "begin": "424.560",
   "children": [],
   "end": "426.760",
   "id": "f000165",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Torne, com esta empresa j\u00e1 acabada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "426.760",
   "children": [],
   "end": "429.280",
   "id": "f000166",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Acabe-se esta luz ali comigo."
   ]
  },
  {
   "begin": "429.280",
   "children": [],
   "end": "431.920",
   "id": "f000167",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Esta foi Lusit\u00e2nia, derivada"
   ]
  },
  {
   "begin": "431.920",
   "children": [],
   "end": "434.080",
   "id": "f000168",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Luso, ou Lisa, que de Baco antigo"
   ]
  },
  {
   "begin": "434.080",
   "children": [],
   "end": "436.440",
   "id": "f000169",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Filhos foram, parece, ou companheiros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "436.440",
   "children": [],
   "end": "439.120",
   "id": "f000170",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E nela ent\u00e3o os \u00cdncolas primeiros."
   ]
  },
  {
   "begin": "439.120",
   "children": [],
   "end": "440.040",
   "id": "f000171",
   "language": "por",
   "lines": [
    "22"
   ]
  },
  {
   "begin": "440.040",
   "children": [],
   "end": "442.360",
   "id": "f000172",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Desta o pastor nasceu, que no seu nome"
   ]
  },
  {
   "begin": "442.360",
   "children": [],
   "end": "445.160",
   "id": "f000173",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se v\u00ea que de homem forte os feitos teve;"
   ]
  },
  {
   "begin": "445.160",
   "children": [],
   "end": "448.000",
   "id": "f000174",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cuja fama ningu\u00e9m vir\u00e1 que dome,"
   ]
  },
  {
   "begin": "448.000",
   "children": [],
   "end": "450.480",
   "id": "f000175",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pois a grande de Roma n\u00e3o se atreve."
   ]
  },
  {
   "begin": "450.480",
   "children": [],
   "end": "453.800",
   "id": "f000176",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Esta, o velho que os filhos pr\u00f3prios come"
   ]
  },
  {
   "begin": "453.800",
   "children": [],
   "end": "456.160",
   "id": "f000177",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por decreto do C\u00e9u, ligeiro e leve,"
   ]
  },
  {
   "begin": "456.160",
   "children": [],
   "end": "458.880",
   "id": "f000178",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Veio a fazer no mundo tanta parte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "458.880",
   "children": [],
   "end": "462.000",
   "id": "f000179",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Criando-a Reino ilustre; e foi desta arte:"
   ]
  },
  {
   "begin": "462.000",
   "children": [],
   "end": "463.960",
   "id": "f000180",
   "language": "por",
   "lines": [
    "23"
   ]
  },
  {
   "begin": "463.960",
   "children": [],
   "end": "466.120",
   "id": "f000181",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Um Rei, por nome Afonso, foi na Espanha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "466.120",
   "children": [],
   "end": "468.520",
   "id": "f000182",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que fez aos Sarracenos tanta guerra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "468.520",
   "children": [],
   "end": "471.320",
   "id": "f000183",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que por armas sanguinas, for\u00e7a e manha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "471.320",
   "children": [],
   "end": "473.800",
   "id": "f000184",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A muitos fez perder a vida o a terra;"
   ]
  },
  {
   "begin": "473.800",
   "children": [],
   "end": "476.640",
   "id": "f000185",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Voando deste Rei a fama estranha"
   ]
  },
  {
   "begin": "476.640",
   "children": [],
   "end": "479.000",
   "id": "f000186",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Herculano Calpe \u00e0 C\u00e1spia serra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "479.000",
   "children": [],
   "end": "481.640",
   "id": "f000187",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Muitos, para na guerra esclarecer-se,"
   ]
  },
  {
   "begin": "481.640",
   "children": [],
   "end": "483.720",
   "id": "f000188",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vinham a ele e \u00e0 morte oferecer-se."
   ]
  },
  {
   "begin": "483.720",
   "children": [],
   "end": "484.520",
   "id": "f000189",
   "language": "por",
   "lines": [
    "24"
   ]
  },
  {
   "begin": "484.520",
   "children": [],
   "end": "486.680",
   "id": "f000190",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E com um amor intr\u00ednseco acendidos"
   ]
  },
  {
   "begin": "486.680",
   "children": [],
   "end": "489.160",
   "id": "f000191",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da F\u00e9, mais que das honras populares,"
   ]
  },
  {
   "begin": "489.160",
   "children": [],
   "end": "491.480",
   "id": "f000192",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Eram de v\u00e1rias terras conduzidos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "491.480",
   "children": [],
   "end": "494.240",
   "id": "f000193",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deixando a p\u00e1tria amada e pr\u00f3prios lares."
   ]
  },
  {
   "begin": "494.240",
   "children": [],
   "end": "496.800",
   "id": "f000194",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Depois que em feitos altos e subidos"
   ]
  },
  {
   "begin": "496.800",
   "children": [],
   "end": "499.160",
   "id": "f000195",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se mostraram nas armas singulares,"
   ]
  },
  {
   "begin": "499.160",
   "children": [],
   "end": "502.320",
   "id": "f000196",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quis o famoso Afonso que obras tais"
   ]
  },
  {
   "begin": "502.320",
   "children": [],
   "end": "505.160",
   "id": "f000197",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Levassem pr\u00e9mio digno e dons iguais."
   ]
  },
  {
   "begin": "505.160",
   "children": [],
   "end": "506.000",
   "id": "f000198",
   "language": "por",
   "lines": [
    "25"
   ]
  },
  {
   "begin": "506.000",
   "children": [],
   "end": "508.200",
   "id": "f000199",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Destes Anrique, dizem que segundo"
   ]
  },
  {
   "begin": "508.200",
   "children": [],
   "end": "510.680",
   "id": "f000200",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Filho de um Rei de Ungria exprimentado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "510.680",
   "children": [],
   "end": "513.400",
   "id": "f000201",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Portugal houve em sorte, que no mundo"
   ]
  },
  {
   "begin": "513.400",
   "children": [],
   "end": "515.400",
   "id": "f000202",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ent\u00e3o n\u00e3o era ilustre nem prezado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "515.400",
   "children": [],
   "end": "518.160",
   "id": "f000203",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E, para mais sinal d'amor profundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "518.160",
   "children": [],
   "end": "520.320",
   "id": "f000204",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quis o Rei Castelhano, que casado"
   ]
  },
  {
   "begin": "520.320",
   "children": [],
   "end": "522.400",
   "id": "f000205",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com Teresa, sua filha, o Conde fosse;"
   ]
  },
  {
   "begin": "522.400",
   "children": [],
   "end": "525.080",
   "id": "f000206",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E com ela das terras tornou posse."
   ]
  },
  {
   "begin": "525.080",
   "children": [],
   "end": "526.120",
   "id": "f000207",
   "language": "por",
   "lines": [
    "26"
   ]
  },
  {
   "begin": "526.120",
   "children": [],
   "end": "528.360",
   "id": "f000208",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Este, depois que contra os descendentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "528.360",
   "children": [],
   "end": "531.000",
   "id": "f000209",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da escrava Agar vit\u00f3rias grandes teve,"
   ]
  },
  {
   "begin": "531.000",
   "children": [],
   "end": "534.000",
   "id": "f000210",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ganhando muitas terras adjacentes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "534.000",
   "children": [],
   "end": "536.520",
   "id": "f000211",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fazendo o que a seu forte peito deve,"
   ]
  },
  {
   "begin": "536.520",
   "children": [],
   "end": "539.440",
   "id": "f000212",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em pr\u00e9mio destes feitos excelentes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "539.440",
   "children": [],
   "end": "542.280",
   "id": "f000213",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deu-lhe o supremo Deus, em tempo breve,"
   ]
  },
  {
   "begin": "542.280",
   "children": [],
   "end": "544.720",
   "id": "f000214",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um filho, que ilustrasse o nome ufano"
   ]
  },
  {
   "begin": "544.720",
   "children": [],
   "end": "546.680",
   "id": "f000215",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do belicoso Reino Lusitano."
   ]
  },
  {
   "begin": "546.680",
   "children": [],
   "end": "548.080",
   "id": "f000216",
   "language": "por",
   "lines": [
    "27"
   ]
  },
  {
   "begin": "548.080",
   "children": [],
   "end": "550.120",
   "id": "f000217",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"J\u00e1 tinha vindo Anrique da conquista"
   ]
  },
  {
   "begin": "550.120",
   "children": [],
   "end": "552.040",
   "id": "f000218",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da cidade Hieros\u00f3lima sagrada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "552.040",
   "children": [],
   "end": "554.400",
   "id": "f000219",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E do Jord\u00e3o a areia tinha vista,"
   ]
  },
  {
   "begin": "554.400",
   "children": [],
   "end": "556.920",
   "id": "f000220",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que viu de Deus a carne em si lavada;"
   ]
  },
  {
   "begin": "556.920",
   "children": [],
   "end": "559.680",
   "id": "f000221",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o tendo Gotfredo a quem resista,"
   ]
  },
  {
   "begin": "559.680",
   "children": [],
   "end": "561.840",
   "id": "f000222",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Depois de ter Judeia sojugada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "561.840",
   "children": [],
   "end": "564.360",
   "id": "f000223",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Muitos, que nestas guerras o ajudaram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "564.360",
   "children": [],
   "end": "566.160",
   "id": "f000224",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para seus senhorios se tornaram;"
   ]
  },
  {
   "begin": "566.160",
   "children": [],
   "end": "567.000",
   "id": "f000225",
   "language": "por",
   "lines": [
    "28"
   ]
  },
  {
   "begin": "567.000",
   "children": [],
   "end": "569.240",
   "id": "f000226",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Quando chegado ao fim de sua idade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "569.240",
   "children": [],
   "end": "571.480",
   "id": "f000227",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O forte e famoso \u00dangaro estremado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "571.480",
   "children": [],
   "end": "573.920",
   "id": "f000228",
   "language": "por",
   "lines": [
    "For\u00e7ado da fatal necessidade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "573.920",
   "children": [],
   "end": "575.960",
   "id": "f000229",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O esp\u00edrito deu a quem lhe tinha dado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "575.960",
   "children": [],
   "end": "579.080",
   "id": "f000230",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ficava o filho em tenra mocidade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "579.080",
   "children": [],
   "end": "581.320",
   "id": "f000231",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em quem o pai deixava seu traslado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "581.320",
   "children": [],
   "end": "584.240",
   "id": "f000232",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que do mundo os mais fortes igualava;"
   ]
  },
  {
   "begin": "584.240",
   "children": [],
   "end": "586.720",
   "id": "f000233",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que de tal pai tal filho se esperava."
   ]
  },
  {
   "begin": "586.720",
   "children": [],
   "end": "587.320",
   "id": "f000234",
   "language": "por",
   "lines": [
    "29"
   ]
  },
  {
   "begin": "587.320",
   "children": [],
   "end": "590.040",
   "id": "f000235",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas o velho rumor, n\u00e3o sei se errado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "590.040",
   "children": [],
   "end": "592.280",
   "id": "f000236",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que em tanta antiguidade n\u00e3o h\u00e1 certeza,"
   ]
  },
  {
   "begin": "592.280",
   "children": [],
   "end": "595.200",
   "id": "f000237",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Conta que a m\u00e3e, tomando todo o estado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "595.200",
   "children": [],
   "end": "597.320",
   "id": "f000238",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do segundo himeneu n\u00e3o se despreza."
   ]
  },
  {
   "begin": "597.320",
   "children": [],
   "end": "600.200",
   "id": "f000239",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O filho \u00f3rf\u00e3o deixava deserdado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "600.200",
   "children": [],
   "end": "602.360",
   "id": "f000240",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizendo que nas terras a grandeza"
   ]
  },
  {
   "begin": "602.360",
   "children": [],
   "end": "604.480",
   "id": "f000241",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do senhorio todo s\u00f3 sua era,"
   ]
  },
  {
   "begin": "604.480",
   "children": [],
   "end": "607.120",
   "id": "f000242",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque, para casar, seu pai lhes dera."
   ]
  },
  {
   "begin": "607.120",
   "children": [],
   "end": "608.080",
   "id": "f000243",
   "language": "por",
   "lines": [
    "30"
   ]
  },
  {
   "begin": "608.080",
   "children": [],
   "end": "610.280",
   "id": "f000244",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas o Pr\u00edncipe Afonso, que desta arte"
   ]
  },
  {
   "begin": "610.280",
   "children": [],
   "end": "612.520",
   "id": "f000245",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se chamava, do av\u00f4 tomando o nome,"
   ]
  },
  {
   "begin": "612.520",
   "children": [],
   "end": "615.440",
   "id": "f000246",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vendo-se em suas terras n\u00e3o ter parte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "615.440",
   "children": [],
   "end": "618.000",
   "id": "f000247",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a m\u00e3e, com seu marido, as manda e come,"
   ]
  },
  {
   "begin": "618.000",
   "children": [],
   "end": "620.760",
   "id": "f000248",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fervendo-lhe no peito o duro Marte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "620.760",
   "children": [],
   "end": "623.080",
   "id": "f000249",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Imagina consigo como as tome."
   ]
  },
  {
   "begin": "623.080",
   "children": [],
   "end": "625.920",
   "id": "f000250",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Revolvidas as causas no conceito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "625.920",
   "children": [],
   "end": "628.480",
   "id": "f000251",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao prop\u00f3sito firme segue o efeito."
   ]
  },
  {
   "begin": "628.480",
   "children": [],
   "end": "629.680",
   "id": "f000252",
   "language": "por",
   "lines": [
    "31"
   ]
  },
  {
   "begin": "629.680",
   "children": [],
   "end": "631.680",
   "id": "f000253",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"De Guimar\u00e3es o campo se tingia"
   ]
  },
  {
   "begin": "631.680",
   "children": [],
   "end": "634.000",
   "id": "f000254",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o sangue pr\u00f3prio da intestina guerra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "634.000",
   "children": [],
   "end": "636.360",
   "id": "f000255",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde a m\u00e3e, que t\u00e3o pouco o parecia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "636.360",
   "children": [],
   "end": "638.680",
   "id": "f000256",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A seu filho negava o amor e a terra."
   ]
  },
  {
   "begin": "638.680",
   "children": [],
   "end": "641.560",
   "id": "f000257",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com ele posta em campo j\u00e1 se via;"
   ]
  },
  {
   "begin": "641.560",
   "children": [],
   "end": "643.960",
   "id": "f000258",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E n\u00e3o v\u00ea a soberba o muito que erra"
   ]
  },
  {
   "begin": "643.960",
   "children": [],
   "end": "646.160",
   "id": "f000259",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra Deus, contra o maternal amor;"
   ]
  },
  {
   "begin": "646.160",
   "children": [],
   "end": "648.440",
   "id": "f000260",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas nela o sensual era maior."
   ]
  },
  {
   "begin": "648.440",
   "children": [],
   "end": "649.320",
   "id": "f000261",
   "language": "por",
   "lines": [
    "32"
   ]
  },
  {
   "begin": "649.320",
   "children": [],
   "end": "652.040",
   "id": "f000262",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"\u00d3 Progne crua! \u00f3 m\u00e1gica Medeia!"
   ]
  },
  {
   "begin": "652.040",
   "children": [],
   "end": "654.920",
   "id": "f000263",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se em vossos pr\u00f3prios filhos vos vingais"
   ]
  },
  {
   "begin": "654.920",
   "children": [],
   "end": "657.280",
   "id": "f000264",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da maldade dos pais, da culpa alheia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "657.280",
   "children": [],
   "end": "660.040",
   "id": "f000265",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olhai que inda Teresa peca mais:"
   ]
  },
  {
   "begin": "660.040",
   "children": [],
   "end": "662.640",
   "id": "f000266",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Incontin\u00eancia m\u00e1, cobi\u00e7a feia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "662.640",
   "children": [],
   "end": "665.400",
   "id": "f000267",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00e3o as causas deste erro principais:"
   ]
  },
  {
   "begin": "665.400",
   "children": [],
   "end": "667.920",
   "id": "f000268",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cila, por uma, mata o velho pai,"
   ]
  },
  {
   "begin": "667.920",
   "children": [],
   "end": "670.600",
   "id": "f000269",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Esta, por ambas, contra o filho vai."
   ]
  },
  {
   "begin": "670.600",
   "children": [],
   "end": "672.280",
   "id": "f000270",
   "language": "por",
   "lines": [
    "33"
   ]
  },
  {
   "begin": "672.280",
   "children": [],
   "end": "674.640",
   "id": "f000271",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas j\u00e1 o Pr\u00edncipe claro o vencimento"
   ]
  },
  {
   "begin": "674.640",
   "children": [],
   "end": "677.000",
   "id": "f000272",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do padrasto e da in\u00edqua m\u00e3e levava;"
   ]
  },
  {
   "begin": "677.000",
   "children": [],
   "end": "679.320",
   "id": "f000273",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 lhe obedece a terra num momento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "679.320",
   "children": [],
   "end": "681.480",
   "id": "f000274",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que primeiro contra ele pelejava."
   ]
  },
  {
   "begin": "681.480",
   "children": [],
   "end": "684.400",
   "id": "f000275",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por\u00e9m, vencido de ira o entendimento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "684.400",
   "children": [],
   "end": "687.000",
   "id": "f000276",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A m\u00e3e em ferros \u00e1speros atava;"
   ]
  },
  {
   "begin": "687.000",
   "children": [],
   "end": "689.960",
   "id": "f000277",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas de Deus foi vingada em tempo breve:"
   ]
  },
  {
   "begin": "689.960",
   "children": [],
   "end": "692.240",
   "id": "f000278",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tanta venera\u00e7\u00e3o aos pais se deve!"
   ]
  },
  {
   "begin": "692.240",
   "children": [],
   "end": "693.080",
   "id": "f000279",
   "language": "por",
   "lines": [
    "34"
   ]
  },
  {
   "begin": "693.080",
   "children": [],
   "end": "695.520",
   "id": "f000280",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Eis se ajunta o soberbo Castelhano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "695.520",
   "children": [],
   "end": "697.760",
   "id": "f000281",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para vingar a inj\u00faria de Teresa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "697.760",
   "children": [],
   "end": "700.120",
   "id": "f000282",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra o t\u00e3o raro em gente Lusitano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "700.120",
   "children": [],
   "end": "702.960",
   "id": "f000283",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quem nenhum trabalho agrava ou pesa."
   ]
  },
  {
   "begin": "702.960",
   "children": [],
   "end": "705.600",
   "id": "f000284",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em batalha cruel o peito humano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "705.600",
   "children": [],
   "end": "707.600",
   "id": "f000285",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ajudado da ang\u00e9lica defesa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "707.600",
   "children": [],
   "end": "710.240",
   "id": "f000286",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o s\u00f3 contra tal f\u00faria se sustenta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "710.240",
   "children": [],
   "end": "712.800",
   "id": "f000287",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas o inimigo asp\u00e9rrimo afugenta."
   ]
  },
  {
   "begin": "712.800",
   "children": [],
   "end": "715.080",
   "id": "f000288",
   "language": "por",
   "lines": [
    "35"
   ]
  },
  {
   "begin": "715.080",
   "children": [],
   "end": "716.920",
   "id": "f000289",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o passa muito tempo, quando o forte"
   ]
  },
  {
   "begin": "716.920",
   "children": [],
   "end": "718.920",
   "id": "f000290",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pr\u00edncipe em Guimar\u00e3es est\u00e1 cercado"
   ]
  },
  {
   "begin": "718.920",
   "children": [],
   "end": "720.880",
   "id": "f000291",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De infinito poder; que desta sorte"
   ]
  },
  {
   "begin": "720.880",
   "children": [],
   "end": "722.920",
   "id": "f000292",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foi refazer-se o inimigo magoado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "722.920",
   "children": [],
   "end": "725.480",
   "id": "f000293",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas, com se oferecer \u00e0 dura morte"
   ]
  },
  {
   "begin": "725.480",
   "children": [],
   "end": "727.440",
   "id": "f000294",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O fiel Egas amo, foi livrado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "727.440",
   "children": [],
   "end": "730.040",
   "id": "f000295",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que de outra arte pudera ser perdido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "730.040",
   "children": [],
   "end": "732.040",
   "id": "f000296",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Segundo estava mal apercebido."
   ]
  },
  {
   "begin": "732.040",
   "children": [],
   "end": "733.400",
   "id": "f000297",
   "language": "por",
   "lines": [
    "36"
   ]
  },
  {
   "begin": "733.400",
   "children": [],
   "end": "735.120",
   "id": "f000298",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"lulas o leal vassalo, conhecendo"
   ]
  },
  {
   "begin": "735.120",
   "children": [],
   "end": "737.240",
   "id": "f000299",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que seu senhor n\u00e3o tinha resist\u00eancia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "737.240",
   "children": [],
   "end": "739.360",
   "id": "f000300",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se vai ao Castelhano, prometendo"
   ]
  },
  {
   "begin": "739.360",
   "children": [],
   "end": "741.240",
   "id": "f000301",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ele faria dar-lhe obedi\u00eancia."
   ]
  },
  {
   "begin": "741.240",
   "children": [],
   "end": "743.800",
   "id": "f000302",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Levanta o inimigo o cerco horrendo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "743.800",
   "children": [],
   "end": "746.040",
   "id": "f000303",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fiado na promessa e consci\u00eancia"
   ]
  },
  {
   "begin": "746.040",
   "children": [],
   "end": "748.800",
   "id": "f000304",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Egas Moniz; mas n\u00e3o consente o peito"
   ]
  },
  {
   "begin": "748.800",
   "children": [],
   "end": "751.040",
   "id": "f000305",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do mo\u00e7o ilustre a outrem ser sujeito."
   ]
  },
  {
   "begin": "751.040",
   "children": [],
   "end": "752.000",
   "id": "f000306",
   "language": "por",
   "lines": [
    "37"
   ]
  },
  {
   "begin": "752.000",
   "children": [],
   "end": "754.000",
   "id": "f000307",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Chegado tinha o prazo prometido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "754.000",
   "children": [],
   "end": "756.360",
   "id": "f000308",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em que o Rei Castelhano j\u00e1 aguardava"
   ]
  },
  {
   "begin": "756.360",
   "children": [],
   "end": "758.680",
   "id": "f000309",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o Pr\u00edncipe, a seu mando sometido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "758.680",
   "children": [],
   "end": "761.160",
   "id": "f000310",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe desse a obedi\u00eancia que esperava."
   ]
  },
  {
   "begin": "761.160",
   "children": [],
   "end": "763.880",
   "id": "f000311",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vendo Egas que ficava fementido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "763.880",
   "children": [],
   "end": "766.160",
   "id": "f000312",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O que dele Castela n\u00e3o cuidava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "766.160",
   "children": [],
   "end": "768.600",
   "id": "f000313",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Determina de dar a doce vida"
   ]
  },
  {
   "begin": "768.600",
   "children": [],
   "end": "770.840",
   "id": "f000314",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A troco da palavra mal cumprida."
   ]
  },
  {
   "begin": "770.840",
   "children": [],
   "end": "771.640",
   "id": "f000315",
   "language": "por",
   "lines": [
    "38"
   ]
  },
  {
   "begin": "771.640",
   "children": [],
   "end": "773.560",
   "id": "f000316",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E com seus filhos e mulher se parte"
   ]
  },
  {
   "begin": "773.560",
   "children": [],
   "end": "775.480",
   "id": "f000317",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A alevantar com eles a fian\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "775.480",
   "children": [],
   "end": "778.040",
   "id": "f000318",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Descal\u00e7os e despidos, de tal arte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "778.040",
   "children": [],
   "end": "780.400",
   "id": "f000319",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que mais move a piedade que a vingan\u00e7a."
   ]
  },
  {
   "begin": "780.400",
   "children": [],
   "end": "783.040",
   "id": "f000320",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Se pretendes, Rei alto, de vingar-te"
   ]
  },
  {
   "begin": "783.040",
   "children": [],
   "end": "784.880",
   "id": "f000321",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De minha temer\u00e1ria confian\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "784.880",
   "children": [],
   "end": "787.520",
   "id": "f000322",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizia, eis aqui venho oferecido"
   ]
  },
  {
   "begin": "787.520",
   "children": [],
   "end": "789.720",
   "id": "f000323",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A te pagar, coa vida, o prometido."
   ]
  },
  {
   "begin": "789.720",
   "children": [],
   "end": "790.600",
   "id": "f000324",
   "language": "por",
   "lines": [
    "39"
   ]
  },
  {
   "begin": "790.600",
   "children": [],
   "end": "792.960",
   "id": "f000325",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"V\u00eas aqui trago as vidas inocentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "792.960",
   "children": [],
   "end": "795.280",
   "id": "f000326",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos filhos sem pecado e da consorte;"
   ]
  },
  {
   "begin": "795.280",
   "children": [],
   "end": "797.800",
   "id": "f000327",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se a peitos generosos e excelentes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "797.800",
   "children": [],
   "end": "800.400",
   "id": "f000328",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos fracos satisfaz a fera morte."
   ]
  },
  {
   "begin": "800.400",
   "children": [],
   "end": "803.760",
   "id": "f000329",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00eas aqui as m\u00e3os e a l\u00edngua delinquentes:"
   ]
  },
  {
   "begin": "803.760",
   "children": [],
   "end": "806.120",
   "id": "f000330",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nelas s\u00f3s exprimenta toda a sorte"
   ]
  },
  {
   "begin": "806.120",
   "children": [],
   "end": "808.360",
   "id": "f000331",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De tormentos, de mortes, pelo estilo"
   ]
  },
  {
   "begin": "808.360",
   "children": [],
   "end": "809.600",
   "id": "f000332",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De C\u00ednis e do touro de Perilo\"!--"
   ]
  },
  {
   "begin": "809.600",
   "children": [],
   "end": "810.600",
   "id": "f000333",
   "language": "por",
   "lines": [
    "40"
   ]
  },
  {
   "begin": "810.600",
   "children": [],
   "end": "814.240",
   "id": "f000334",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Qual diante do algoz o condenado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "814.240",
   "children": [],
   "end": "816.280",
   "id": "f000335",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que j\u00e1 na vida a morte tem bebido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "816.280",
   "children": [],
   "end": "818.880",
   "id": "f000336",
   "language": "por",
   "lines": [
    "P\u00f5e no cepo a garganta, e j\u00e1 entregado"
   ]
  },
  {
   "begin": "818.880",
   "children": [],
   "end": "821.040",
   "id": "f000337",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Espera pelo golpe t\u00e3o temido:"
   ]
  },
  {
   "begin": "821.040",
   "children": [],
   "end": "823.520",
   "id": "f000338",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tal diante do Pr\u00edncipe indinado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "823.520",
   "children": [],
   "end": "825.880",
   "id": "f000339",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Egas estava a tudo oferecido."
   ]
  },
  {
   "begin": "825.880",
   "children": [],
   "end": "828.840",
   "id": "f000340",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas o Rei, vendo a estranha lealdade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "828.840",
   "children": [],
   "end": "831.400",
   "id": "f000341",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais p\u00f4de, enfim, que a ira a piedade."
   ]
  },
  {
   "begin": "831.400",
   "children": [],
   "end": "832.480",
   "id": "f000342",
   "language": "por",
   "lines": [
    "41"
   ]
  },
  {
   "begin": "832.480",
   "children": [],
   "end": "834.480",
   "id": "f000343",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"\u00d3 gr\u00e3o fidelidade Portuguesa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "834.480",
   "children": [],
   "end": "836.600",
   "id": "f000344",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De vassalo, que a tanto se obrigava!"
   ]
  },
  {
   "begin": "836.600",
   "children": [],
   "end": "839.560",
   "id": "f000345",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que mais o Persa fez naquela empresa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "839.560",
   "children": [],
   "end": "841.640",
   "id": "f000346",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde rosto e narizes se cortava?"
   ]
  },
  {
   "begin": "841.640",
   "children": [],
   "end": "844.120",
   "id": "f000347",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do que ao grande Dario tanto pesa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "844.120",
   "children": [],
   "end": "846.200",
   "id": "f000348",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que mil vezes dizendo suspirava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "846.200",
   "children": [],
   "end": "848.840",
   "id": "f000349",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que mais o seu Zopiro s\u00e3o prezara,"
   ]
  },
  {
   "begin": "848.840",
   "children": [],
   "end": "850.760",
   "id": "f000350",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que vinte Babil\u00f3nias que tomara."
   ]
  },
  {
   "begin": "850.760",
   "children": [],
   "end": "852.120",
   "id": "f000351",
   "language": "por",
   "lines": [
    "42"
   ]
  },
  {
   "begin": "852.120",
   "children": [],
   "end": "854.520",
   "id": "f000352",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas j\u00e1 o Pr\u00edncipe Afonso aparelhava"
   ]
  },
  {
   "begin": "854.520",
   "children": [],
   "end": "856.440",
   "id": "f000353",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Lusitano ex\u00e9rcito ditoso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "856.440",
   "children": [],
   "end": "859.080",
   "id": "f000354",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra o Mouro que as terras habitava"
   ]
  },
  {
   "begin": "859.080",
   "children": [],
   "end": "861.400",
   "id": "f000355",
   "language": "por",
   "lines": [
    "D'al\u00e9m do claro Tejo deleitoso;"
   ]
  },
  {
   "begin": "861.400",
   "children": [],
   "end": "864.440",
   "id": "f000356",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 no campo de Ourique se assentava"
   ]
  },
  {
   "begin": "864.440",
   "children": [],
   "end": "866.400",
   "id": "f000357",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O arraial soberbo e belicoso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "866.400",
   "children": [],
   "end": "868.800",
   "id": "f000358",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Defronte do inimigo Sarraceno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "868.800",
   "children": [],
   "end": "871.520",
   "id": "f000359",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Posto que em for\u00e7a e gente t\u00e3o pequeno."
   ]
  },
  {
   "begin": "871.520",
   "children": [],
   "end": "872.200",
   "id": "f000360",
   "language": "por",
   "lines": [
    "43"
   ]
  },
  {
   "begin": "872.200",
   "children": [],
   "end": "874.080",
   "id": "f000361",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Em nenhuma outra cousa confiado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "874.080",
   "children": [],
   "end": "876.600",
   "id": "f000362",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sen\u00e3o no sumo Deus, que o C\u00e9u regia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "876.600",
   "children": [],
   "end": "879.200",
   "id": "f000363",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que t\u00e3o pouco era o povo batizado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "879.200",
   "children": [],
   "end": "881.520",
   "id": "f000364",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que para um s\u00f3 cem Mouros haveria."
   ]
  },
  {
   "begin": "881.520",
   "children": [],
   "end": "884.440",
   "id": "f000365",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Julga qualquer ju\u00edzo sossegado"
   ]
  },
  {
   "begin": "884.440",
   "children": [],
   "end": "886.440",
   "id": "f000366",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por mais temeridade que ousadia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "886.440",
   "children": [],
   "end": "888.800",
   "id": "f000367",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cometer um tamanho ajuntamento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "888.800",
   "children": [],
   "end": "891.080",
   "id": "f000368",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que para um cavaleiro houvesse cento."
   ]
  },
  {
   "begin": "891.080",
   "children": [],
   "end": "891.280",
   "id": "f000369",
   "language": "por",
   "lines": [
    "44"
   ]
  },
  {
   "begin": "891.280",
   "children": [],
   "end": "894.520",
   "id": "f000370",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Cinco Reis Mouros s\u00e3o os inimigos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "894.520",
   "children": [],
   "end": "897.360",
   "id": "f000371",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos quais o principal Ismar se chama;"
   ]
  },
  {
   "begin": "897.360",
   "children": [],
   "end": "900.160",
   "id": "f000372",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Todos exprimentados nos perigos"
   ]
  },
  {
   "begin": "900.160",
   "children": [],
   "end": "902.720",
   "id": "f000373",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da guerra, onde se alcan\u00e7a a ilustre fama."
   ]
  },
  {
   "begin": "902.720",
   "children": [],
   "end": "906.040",
   "id": "f000374",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Seguem guerreiras damas seus amigos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "906.040",
   "children": [],
   "end": "908.040",
   "id": "f000375",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Imitando a formosa e forte Dama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "908.040",
   "children": [],
   "end": "910.560",
   "id": "f000376",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De quem tanto os Troianos se ajudaram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "910.560",
   "children": [],
   "end": "912.480",
   "id": "f000377",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E as que o Termodonte j\u00e1 gostaram."
   ]
  },
  {
   "begin": "912.480",
   "children": [],
   "end": "913.480",
   "id": "f000378",
   "language": "por",
   "lines": [
    "45"
   ]
  },
  {
   "begin": "913.480",
   "children": [],
   "end": "917.040",
   "id": "f000379",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"A matutina luz serena e fria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "917.040",
   "children": [],
   "end": "919.280",
   "id": "f000380",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As estrelas do P\u00f3lo j\u00e1 apartava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "919.280",
   "children": [],
   "end": "921.880",
   "id": "f000381",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando na Cruz o Filho de Maria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "921.880",
   "children": [],
   "end": "924.200",
   "id": "f000382",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Amostrando-se a Afonso, o animava."
   ]
  },
  {
   "begin": "924.200",
   "children": [],
   "end": "927.000",
   "id": "f000383",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ele, adorando quem lhe aparecia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "927.000",
   "children": [],
   "end": "929.720",
   "id": "f000384",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na F\u00e9 todo inflamado assim gritava:"
   ]
  },
  {
   "begin": "929.720",
   "children": [],
   "end": "932.560",
   "id": "f000385",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Aos infi\u00e9is, Senhor, aos infi\u00e9is,"
   ]
  },
  {
   "begin": "932.560",
   "children": [],
   "end": "934.200",
   "id": "f000386",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E n\u00e3o a mim, que creio o que podeis!\""
   ]
  },
  {
   "begin": "934.200",
   "children": [],
   "end": "934.960",
   "id": "f000387",
   "language": "por",
   "lines": [
    "46"
   ]
  },
  {
   "begin": "934.960",
   "children": [],
   "end": "938.160",
   "id": "f000388",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Com tal milagre os \u00e2nimos da gente"
   ]
  },
  {
   "begin": "938.160",
   "children": [],
   "end": "940.480",
   "id": "f000389",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Portuguesa inflamados, levantavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "940.480",
   "children": [],
   "end": "942.600",
   "id": "f000390",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por seu Rei natural este excelente"
   ]
  },
  {
   "begin": "942.600",
   "children": [],
   "end": "944.960",
   "id": "f000391",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pr\u00edncipe, que do peito tanto amavam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "944.960",
   "children": [],
   "end": "947.920",
   "id": "f000392",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E diante do ex\u00e9rcito potente"
   ]
  },
  {
   "begin": "947.920",
   "children": [],
   "end": "949.880",
   "id": "f000393",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos imigos, gritando o c\u00e9u tocavam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "949.880",
   "children": [],
   "end": "953.000",
   "id": "f000394",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizendo em alta voz:--\"Real, real,"
   ]
  },
  {
   "begin": "953.000",
   "children": [],
   "end": "955.440",
   "id": "f000395",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por Afonso alto Rei de Portugal.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "955.440",
   "children": [],
   "end": "956.520",
   "id": "f000396",
   "language": "por",
   "lines": [
    "47"
   ]
  },
  {
   "begin": "956.520",
   "children": [],
   "end": "958.960",
   "id": "f000397",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Qual co'os gritos e vozes incitado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "958.960",
   "children": [],
   "end": "961.280",
   "id": "f000398",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pela montanha o r\u00e1bido Moloso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "961.280",
   "children": [],
   "end": "963.680",
   "id": "f000399",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra o touro remete, que fiado"
   ]
  },
  {
   "begin": "963.680",
   "children": [],
   "end": "966.080",
   "id": "f000400",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na for\u00e7a est\u00e1 do corno temeroso:"
   ]
  },
  {
   "begin": "966.080",
   "children": [],
   "end": "968.600",
   "id": "f000401",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ora pega na orelha, ora no lado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "968.600",
   "children": [],
   "end": "971.040",
   "id": "f000402",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Latindo mais ligeiro que for\u00e7oso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "971.040",
   "children": [],
   "end": "973.760",
   "id": "f000403",
   "language": "por",
   "lines": [
    "At\u00e9 que enfim, rompendo-lhe a garganta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "973.760",
   "children": [],
   "end": "976.200",
   "id": "f000404",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do bravo a for\u00e7a horrenda se quebranta:"
   ]
  },
  {
   "begin": "976.200",
   "children": [],
   "end": "977.720",
   "id": "f000405",
   "language": "por",
   "lines": [
    "48"
   ]
  },
  {
   "begin": "977.720",
   "children": [],
   "end": "979.400",
   "id": "f000406",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Tal do Rei novo o est\u00e2mago acendido"
   ]
  },
  {
   "begin": "979.400",
   "children": [],
   "end": "981.720",
   "id": "f000407",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por Deus e pelo povo juntamente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "981.720",
   "children": [],
   "end": "983.760",
   "id": "f000408",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O B\u00e1rbaro comete apercebido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "983.760",
   "children": [],
   "end": "985.960",
   "id": "f000409",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o animoso ex\u00e9rcito rompente."
   ]
  },
  {
   "begin": "985.960",
   "children": [],
   "end": "988.840",
   "id": "f000410",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Levantam nisto os perros o alarido"
   ]
  },
  {
   "begin": "988.840",
   "children": [],
   "end": "991.680",
   "id": "f000411",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos gritos, tocam a arma, ferve a gente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "991.680",
   "children": [],
   "end": "995.080",
   "id": "f000412",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As lan\u00e7as e arcos tomam, tubas soam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "995.080",
   "children": [],
   "end": "997.320",
   "id": "f000413",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Instrumentos de guerra tudo atroam."
   ]
  },
  {
   "begin": "997.320",
   "children": [],
   "end": "997.800",
   "id": "f000414",
   "language": "por",
   "lines": [
    "49"
   ]
  },
  {
   "begin": "997.800",
   "children": [],
   "end": "1000.760",
   "id": "f000415",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Bem como quando a flama, que ateada"
   ]
  },
  {
   "begin": "1000.760",
   "children": [],
   "end": "1003.120",
   "id": "f000416",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foi nos \u00e1ridos campos (assoprando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1003.120",
   "children": [],
   "end": "1005.160",
   "id": "f000417",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O sibilante B\u00f3reas) animada"
   ]
  },
  {
   "begin": "1005.160",
   "children": [],
   "end": "1007.840",
   "id": "f000418",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o vento, o seco mato vai queimando;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1007.840",
   "children": [],
   "end": "1010.520",
   "id": "f000419",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A pastoral companha, que deitada"
   ]
  },
  {
   "begin": "1010.520",
   "children": [],
   "end": "1012.720",
   "id": "f000420",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o doce sono estava, despertando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1012.720",
   "children": [],
   "end": "1014.760",
   "id": "f000421",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao estridor do fogo que se ateia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1014.760",
   "children": [],
   "end": "1016.880",
   "id": "f000422",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Recolhe o fato, e foge para a aldeia:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1016.880",
   "children": [],
   "end": "1018.240",
   "id": "f000423",
   "language": "por",
   "lines": [
    "50"
   ]
  },
  {
   "begin": "1018.240",
   "children": [],
   "end": "1020.600",
   "id": "f000424",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Desta arte o Mouro at\u00f3nito e torvado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1020.600",
   "children": [],
   "end": "1023.440",
   "id": "f000425",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Toma sem tento as armas mui depressa;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1023.440",
   "children": [],
   "end": "1025.720",
   "id": "f000426",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o foge; mas espera confiado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1025.720",
   "children": [],
   "end": "1028.000",
   "id": "f000427",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E o ginete bel\u00edgero arremessa."
   ]
  },
  {
   "begin": "1028.000",
   "children": [],
   "end": "1030.760",
   "id": "f000428",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Portugu\u00eas o encontra denodado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1030.760",
   "children": [],
   "end": "1033.120",
   "id": "f000429",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelos peitos as lan\u00e7as lhe atravessa:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1033.120",
   "children": [],
   "end": "1035.280",
   "id": "f000430",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Uns caem meios mortos, e outros v\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "1035.280",
   "children": [],
   "end": "1037.040",
   "id": "f000431",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A ajuda convocando do Alcor\u00e3o."
   ]
  },
  {
   "begin": "1037.040",
   "children": [],
   "end": "1037.880",
   "id": "f000432",
   "language": "por",
   "lines": [
    "51"
   ]
  },
  {
   "begin": "1037.880",
   "children": [],
   "end": "1041.400",
   "id": "f000433",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Ali se v\u00eaem encontros temerosos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1041.400",
   "children": [],
   "end": "1043.440",
   "id": "f000434",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para se desfazer uma alta serra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1043.440",
   "children": [],
   "end": "1046.080",
   "id": "f000435",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E os animais correndo furiosos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1046.080",
   "children": [],
   "end": "1048.120",
   "id": "f000436",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que Neptuno amostrou ferindo a terra."
   ]
  },
  {
   "begin": "1048.120",
   "children": [],
   "end": "1051.400",
   "id": "f000437",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Golpes se d\u00e3o medonhos e for\u00e7osos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1051.400",
   "children": [],
   "end": "1053.760",
   "id": "f000438",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por toda a parte andava acesa a guerra:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1053.760",
   "children": [],
   "end": "1057.000",
   "id": "f000439",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas o de Luso arn\u00eas, coura\u00e7a e malha"
   ]
  },
  {
   "begin": "1057.000",
   "children": [],
   "end": "1060.160",
   "id": "f000440",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Rompe, corta, desfaz, abola e talha."
   ]
  },
  {
   "begin": "1060.160",
   "children": [],
   "end": "1061.120",
   "id": "f000441",
   "language": "por",
   "lines": [
    "52"
   ]
  },
  {
   "begin": "1061.120",
   "children": [],
   "end": "1063.560",
   "id": "f000442",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Cabe\u00e7as pelo campo v\u00e3o saltando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1063.560",
   "children": [],
   "end": "1066.440",
   "id": "f000443",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bra\u00e7os, pernas, sem dono e sem sentido;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1066.440",
   "children": [],
   "end": "1069.080",
   "id": "f000444",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E doutros as entranhas palpitando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1069.080",
   "children": [],
   "end": "1071.760",
   "id": "f000445",
   "language": "por",
   "lines": [
    "P\u00e1lida a cor, o gesto amortecido."
   ]
  },
  {
   "begin": "1071.760",
   "children": [],
   "end": "1074.920",
   "id": "f000446",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 perde o campo o ex\u00e9rcito nefando;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1074.920",
   "children": [],
   "end": "1077.640",
   "id": "f000447",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Correm rios de sangue desparzido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1077.640",
   "children": [],
   "end": "1080.520",
   "id": "f000448",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que tamb\u00e9m do campo a cor se perde,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1080.520",
   "children": [],
   "end": "1082.360",
   "id": "f000449",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tornado carmesi de branco e verde."
   ]
  },
  {
   "begin": "1082.360",
   "children": [],
   "end": "1083.560",
   "id": "f000450",
   "language": "por",
   "lines": [
    "53"
   ]
  },
  {
   "begin": "1083.560",
   "children": [],
   "end": "1086.920",
   "id": "f000451",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"J\u00e1 fica vencedor o Lusitano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1086.920",
   "children": [],
   "end": "1089.440",
   "id": "f000452",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Recolhendo os trof\u00e9us e presa rica;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1089.440",
   "children": [],
   "end": "1092.360",
   "id": "f000453",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desbaratado e roto o Mauro Hispano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1092.360",
   "children": [],
   "end": "1095.440",
   "id": "f000454",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tr\u00eas dias o gr\u00e3o Rei no campo fiei."
   ]
  },
  {
   "begin": "1095.440",
   "children": [],
   "end": "1098.480",
   "id": "f000455",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui pinta no branco escudo ufano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1098.480",
   "children": [],
   "end": "1100.640",
   "id": "f000456",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que agora esta vit\u00f3ria certifica,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1100.640",
   "children": [],
   "end": "1103.520",
   "id": "f000457",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cinco escudos azuis esclarecidos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1103.520",
   "children": [],
   "end": "1106.440",
   "id": "f000458",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em sinal destes cinco Reis vencidos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1106.440",
   "children": [],
   "end": "1107.240",
   "id": "f000459",
   "language": "por",
   "lines": [
    "54"
   ]
  },
  {
   "begin": "1107.240",
   "children": [],
   "end": "1109.560",
   "id": "f000460",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E nestes cinco escudos pinta os trinta"
   ]
  },
  {
   "begin": "1109.560",
   "children": [],
   "end": "1111.680",
   "id": "f000461",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dinheiros por que Deus fora vendido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1111.680",
   "children": [],
   "end": "1114.200",
   "id": "f000462",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Escrevendo a mem\u00f3ria em v\u00e1ria tinta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1114.200",
   "children": [],
   "end": "1116.320",
   "id": "f000463",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Daquele de quem foi favorecido."
   ]
  },
  {
   "begin": "1116.320",
   "children": [],
   "end": "1119.160",
   "id": "f000464",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em cada uni dos cinco, cinco pinta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1119.160",
   "children": [],
   "end": "1121.720",
   "id": "f000465",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque assim fica o n\u00famero cumprido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1121.720",
   "children": [],
   "end": "1124.160",
   "id": "f000466",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contando duas vezes o do meio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1124.160",
   "children": [],
   "end": "1126.400",
   "id": "f000467",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos cinco azuis, que em cruz pintando veio."
   ]
  },
  {
   "begin": "1126.400",
   "children": [],
   "end": "1127.160",
   "id": "f000468",
   "language": "por",
   "lines": [
    "55"
   ]
  },
  {
   "begin": "1127.160",
   "children": [],
   "end": "1130.960",
   "id": "f000469",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Passado j\u00e1 algum tempo que passada"
   ]
  },
  {
   "begin": "1130.960",
   "children": [],
   "end": "1134.000",
   "id": "f000470",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Era esta gr\u00e3o vit\u00f3ria, o Rei subido"
   ]
  },
  {
   "begin": "1134.000",
   "children": [],
   "end": "1136.160",
   "id": "f000471",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A tomar vai Leiria, que tomada"
   ]
  },
  {
   "begin": "1136.160",
   "children": [],
   "end": "1138.400",
   "id": "f000472",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fora, mui pouco havia, do vencido."
   ]
  },
  {
   "begin": "1138.400",
   "children": [],
   "end": "1141.400",
   "id": "f000473",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com esta a forte Arronches sojugada"
   ]
  },
  {
   "begin": "1141.400",
   "children": [],
   "end": "1144.080",
   "id": "f000474",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foi juntamente, e o sempre enobrecido"
   ]
  },
  {
   "begin": "1144.080",
   "children": [],
   "end": "1146.440",
   "id": "f000475",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Scalabicastro, cujo campo ameno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1146.440",
   "children": [],
   "end": "1149.320",
   "id": "f000476",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tu, claro Tejo, regas t\u00e3o sereno."
   ]
  },
  {
   "begin": "1149.320",
   "children": [],
   "end": "1150.200",
   "id": "f000477",
   "language": "por",
   "lines": [
    "56"
   ]
  },
  {
   "begin": "1150.200",
   "children": [],
   "end": "1152.400",
   "id": "f000478",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"A estas nobres vilas sometidas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1152.400",
   "children": [],
   "end": "1154.600",
   "id": "f000479",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ajunta tamb\u00e9m Mafra, em pouco espa\u00e7o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1154.600",
   "children": [],
   "end": "1157.600",
   "id": "f000480",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E nas serras da Lua conhecidas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1157.600",
   "children": [],
   "end": "1160.200",
   "id": "f000481",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sojuga a fria Sintra o duro bra\u00e7o;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1160.200",
   "children": [],
   "end": "1162.960",
   "id": "f000482",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sintra, onde as Naiades, escondidas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1162.960",
   "children": [],
   "end": "1165.320",
   "id": "f000483",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nas fontes, v\u00e3o fugindo ao doce la\u00e7o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1165.320",
   "children": [],
   "end": "1167.720",
   "id": "f000484",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde Amor as enreda brandamente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1167.720",
   "children": [],
   "end": "1170.440",
   "id": "f000485",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nas \u00e1guas acendendo fogo ardente."
   ]
  },
  {
   "begin": "1170.440",
   "children": [],
   "end": "1171.400",
   "id": "f000486",
   "language": "por",
   "lines": [
    "57"
   ]
  },
  {
   "begin": "1171.400",
   "children": [],
   "end": "1173.760",
   "id": "f000487",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E tu, nobre Lisboa, que no Mundo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1173.760",
   "children": [],
   "end": "1176.160",
   "id": "f000488",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Facilmente das outras \u00e9s princesa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1176.160",
   "children": [],
   "end": "1178.560",
   "id": "f000489",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que edificada foste do facundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1178.560",
   "children": [],
   "end": "1181.040",
   "id": "f000490",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por cujo engano foi Dard\u00e2nia acesa;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1181.040",
   "children": [],
   "end": "1183.680",
   "id": "f000491",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tu, a quem obedece o mar profundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1183.680",
   "children": [],
   "end": "1186.160",
   "id": "f000492",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Obedeceste \u00e0 for\u00e7a Portuguesa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1186.160",
   "children": [],
   "end": "1188.640",
   "id": "f000493",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ajudada tamb\u00e9m da forte armada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1188.640",
   "children": [],
   "end": "1191.400",
   "id": "f000494",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que das Boreais partes foi mandada."
   ]
  },
  {
   "begin": "1191.400",
   "children": [],
   "end": "1192.520",
   "id": "f000495",
   "language": "por",
   "lines": [
    "58"
   ]
  },
  {
   "begin": "1192.520",
   "children": [],
   "end": "1194.600",
   "id": "f000496",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"L\u00e1 do Germ\u00e2nico Albis, e do Rene,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1194.600",
   "children": [],
   "end": "1197.000",
   "id": "f000497",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E da fria Bretanha conduzidos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1197.000",
   "children": [],
   "end": "1199.280",
   "id": "f000498",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A destruir o povo Sarraceno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1199.280",
   "children": [],
   "end": "1202.080",
   "id": "f000499",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Muitos com tens\u00e3o santa eram partidos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1202.080",
   "children": [],
   "end": "1204.840",
   "id": "f000500",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entrando a boca j\u00e1 do Tejo ameno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1204.840",
   "children": [],
   "end": "1207.240",
   "id": "f000501",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o arraial do grande Afonso unidos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1207.240",
   "children": [],
   "end": "1209.920",
   "id": "f000502",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cuja alta fama ent\u00e3o subia aos C\u00e9us,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1209.920",
   "children": [],
   "end": "1212.960",
   "id": "f000503",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foi posto cerco tos muros Ulisseus."
   ]
  },
  {
   "begin": "1212.960",
   "children": [],
   "end": "1213.760",
   "id": "f000504",
   "language": "por",
   "lines": [
    "59"
   ]
  },
  {
   "begin": "1213.760",
   "children": [],
   "end": "1215.920",
   "id": "f000505",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Cinco vezes a Lua se escondera,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1215.920",
   "children": [],
   "end": "1218.600",
   "id": "f000506",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E outras tantas mostrara cheio o rosto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1218.600",
   "children": [],
   "end": "1221.360",
   "id": "f000507",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando a cidade entrada se rendera"
   ]
  },
  {
   "begin": "1221.360",
   "children": [],
   "end": "1223.680",
   "id": "f000508",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao duro cerco, que lhe estava posto."
   ]
  },
  {
   "begin": "1223.680",
   "children": [],
   "end": "1226.160",
   "id": "f000509",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foi a batalha t\u00e3o sanguina e fera,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1226.160",
   "children": [],
   "end": "1228.760",
   "id": "f000510",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quanto obrigava o firme pressuposto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1228.760",
   "children": [],
   "end": "1230.840",
   "id": "f000511",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De vencedores \u00e1speros e ousados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1230.840",
   "children": [],
   "end": "1233.480",
   "id": "f000512",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E de vencidos j\u00e1 desesperados."
   ]
  },
  {
   "begin": "1233.480",
   "children": [],
   "end": "1235.040",
   "id": "f000513",
   "language": "por",
   "lines": [
    "60"
   ]
  },
  {
   "begin": "1235.040",
   "children": [],
   "end": "1237.280",
   "id": "f000514",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Desta arte enfim tomada se rendeu"
   ]
  },
  {
   "begin": "1237.280",
   "children": [],
   "end": "1239.120",
   "id": "f000515",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aquela que, nos tempos j\u00e1 passados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1239.120",
   "children": [],
   "end": "1241.200",
   "id": "f000516",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A grande for\u00e7a nunca obedeceu"
   ]
  },
  {
   "begin": "1241.200",
   "children": [],
   "end": "1243.520",
   "id": "f000517",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos frios povos C\u00edticos ousados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1243.520",
   "children": [],
   "end": "1246.000",
   "id": "f000518",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cujo poder a tanto se estendeu"
   ]
  },
  {
   "begin": "1246.000",
   "children": [],
   "end": "1249.000",
   "id": "f000519",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o Ibero o viu e o Tejo amedrontados;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1249.000",
   "children": [],
   "end": "1252.400",
   "id": "f000520",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E enfim co'o B\u00e9tis tanto alguns puderam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1252.400",
   "children": [],
   "end": "1255.120",
   "id": "f000521",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que \u00e0 terra de Vand\u00e1lia nome deram."
   ]
  },
  {
   "begin": "1255.120",
   "children": [],
   "end": "1256.440",
   "id": "f000522",
   "language": "por",
   "lines": [
    "61"
   ]
  },
  {
   "begin": "1256.440",
   "children": [],
   "end": "1258.440",
   "id": "f000523",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Que cidade t\u00e3o forte por ventura"
   ]
  },
  {
   "begin": "1258.440",
   "children": [],
   "end": "1260.360",
   "id": "f000524",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Haver\u00e1 que resista, se Lisboa"
   ]
  },
  {
   "begin": "1260.360",
   "children": [],
   "end": "1262.480",
   "id": "f000525",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o p\u00f4de resistir \u00e0 for\u00e7a dura"
   ]
  },
  {
   "begin": "1262.480",
   "children": [],
   "end": "1264.840",
   "id": "f000526",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da gente, cuja fama tanto voa?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1264.840",
   "children": [],
   "end": "1267.800",
   "id": "f000527",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 lhe obedece toda a Estremadura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1267.800",
   "children": [],
   "end": "1270.400",
   "id": "f000528",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00d3bidos, Alenquer, por onde soa"
   ]
  },
  {
   "begin": "1270.400",
   "children": [],
   "end": "1272.720",
   "id": "f000529",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O tom das frescas \u00e1guas, entre as pedras,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1272.720",
   "children": [],
   "end": "1274.600",
   "id": "f000530",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que murmurando lava, e Torres Vedras."
   ]
  },
  {
   "begin": "1274.600",
   "children": [],
   "end": "1275.680",
   "id": "f000531",
   "language": "por",
   "lines": [
    "62"
   ]
  },
  {
   "begin": "1275.680",
   "children": [],
   "end": "1279.000",
   "id": "f000532",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E v\u00f3s tamb\u00e9m, \u00f3 terras Transtaganas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1279.000",
   "children": [],
   "end": "1281.360",
   "id": "f000533",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Afamadas co'o dom da flava Ceres,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1281.360",
   "children": [],
   "end": "1284.560",
   "id": "f000534",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Obedeceis \u00e0s for\u00e7as mais que humanas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1284.560",
   "children": [],
   "end": "1287.360",
   "id": "f000535",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entregando-lhe os muros e os poderes."
   ]
  },
  {
   "begin": "1287.360",
   "children": [],
   "end": "1290.160",
   "id": "f000536",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E tu, lavrador Mouro, que te enganas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1290.160",
   "children": [],
   "end": "1292.400",
   "id": "f000537",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se sustentar a f\u00e9rtil terra queres;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1292.400",
   "children": [],
   "end": "1295.920",
   "id": "f000538",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que Elvas, e Moura, e Serpa conhecidas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1295.920",
   "children": [],
   "end": "1298.200",
   "id": "f000539",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E Alc\u00e1cere-do-Sal est\u00e3o rendidas."
   ]
  },
  {
   "begin": "1298.200",
   "children": [],
   "end": "1298.760",
   "id": "f000540",
   "language": "por",
   "lines": [
    "63"
   ]
  },
  {
   "begin": "1298.760",
   "children": [],
   "end": "1302.640",
   "id": "f000541",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Eis a nobre Cidade, certo assento"
   ]
  },
  {
   "begin": "1302.640",
   "children": [],
   "end": "1304.680",
   "id": "f000542",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do rebelde Sert\u00f3rio antigamente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1304.680",
   "children": [],
   "end": "1307.320",
   "id": "f000543",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde ora as \u00e1guas n\u00edtidas de argento"
   ]
  },
  {
   "begin": "1307.320",
   "children": [],
   "end": "1309.840",
   "id": "f000544",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vem sustentar de longo a terra e a gente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1309.840",
   "children": [],
   "end": "1312.720",
   "id": "f000545",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelos arcos reais, que cento e cento"
   ]
  },
  {
   "begin": "1312.720",
   "children": [],
   "end": "1314.680",
   "id": "f000546",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos ares se alevantam nobremente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1314.680",
   "children": [],
   "end": "1317.600",
   "id": "f000547",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Obedeceu por meio e ousadia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1317.600",
   "children": [],
   "end": "1319.280",
   "id": "f000548",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Giraldo, que medos n\u00e3o temia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1319.280",
   "children": [],
   "end": "1319.840",
   "id": "f000549",
   "language": "por",
   "lines": [
    "64"
   ]
  },
  {
   "begin": "1319.840",
   "children": [],
   "end": "1323.080",
   "id": "f000550",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"J\u00e1 na cidade Beja vai tomar"
   ]
  },
  {
   "begin": "1323.080",
   "children": [],
   "end": "1324.880",
   "id": "f000551",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vingan\u00e7a de Trancoso destru\u00edda"
   ]
  },
  {
   "begin": "1324.880",
   "children": [],
   "end": "1326.800",
   "id": "f000552",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Afonso, que n\u00e3o sabe sossegar,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1326.800",
   "children": [],
   "end": "1329.040",
   "id": "f000553",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por estender coa fama a curta vida."
   ]
  },
  {
   "begin": "1329.040",
   "children": [],
   "end": "1331.440",
   "id": "f000554",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o se lhe pode muito sustentar"
   ]
  },
  {
   "begin": "1331.440",
   "children": [],
   "end": "1334.000",
   "id": "f000555",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A cidade; mas sendo j\u00e1 rendida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1334.000",
   "children": [],
   "end": "1336.600",
   "id": "f000556",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em toda a cousa viva a gente irada"
   ]
  },
  {
   "begin": "1336.600",
   "children": [],
   "end": "1339.080",
   "id": "f000557",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Provando os fios vai da dura espada."
   ]
  },
  {
   "begin": "1339.080",
   "children": [],
   "end": "1340.480",
   "id": "f000558",
   "language": "por",
   "lines": [
    "65"
   ]
  },
  {
   "begin": "1340.480",
   "children": [],
   "end": "1342.520",
   "id": "f000559",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Com estas sojugada foi Palmela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1342.520",
   "children": [],
   "end": "1345.120",
   "id": "f000560",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E a piscosa Cezimbra, e juntamente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1345.120",
   "children": [],
   "end": "1347.280",
   "id": "f000561",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sendo ajudado mais de sua estrela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1347.280",
   "children": [],
   "end": "1349.760",
   "id": "f000562",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desbarata um ex\u00e9rcito potente:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1349.760",
   "children": [],
   "end": "1352.680",
   "id": "f000563",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sentiu-o a vila, e viu-o a serra dela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1352.680",
   "children": [],
   "end": "1355.320",
   "id": "f000564",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a socorr\u00ea-la vinha diligente"
   ]
  },
  {
   "begin": "1355.320",
   "children": [],
   "end": "1357.520",
   "id": "f000565",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pela fralda da serra, descuidado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1357.520",
   "children": [],
   "end": "1359.960",
   "id": "f000566",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do temeroso encontro inopinado."
   ]
  },
  {
   "begin": "1359.960",
   "children": [],
   "end": "1361.080",
   "id": "f000567",
   "language": "por",
   "lines": [
    "66"
   ]
  },
  {
   "begin": "1361.080",
   "children": [],
   "end": "1363.160",
   "id": "f000568",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"O Rei de Badajoz era alto Mouro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1363.160",
   "children": [],
   "end": "1365.400",
   "id": "f000569",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com quatro mil cavalos furiosos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1365.400",
   "children": [],
   "end": "1368.120",
   "id": "f000570",
   "language": "por",
   "lines": [
    "In\u00fameros pe\u00f5es, d'armas e de ouro"
   ]
  },
  {
   "begin": "1368.120",
   "children": [],
   "end": "1370.680",
   "id": "f000571",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Guarnecidos, guerreiros e lustrosos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1370.680",
   "children": [],
   "end": "1373.720",
   "id": "f000572",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas, qual no m\u00eas de Maio o bravo touro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1373.720",
   "children": [],
   "end": "1376.280",
   "id": "f000573",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'os ci\u00fames da vaca, arreceosos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1376.280",
   "children": [],
   "end": "1379.320",
   "id": "f000574",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sentindo gente o bruto e cego amante"
   ]
  },
  {
   "begin": "1379.320",
   "children": [],
   "end": "1380.840",
   "id": "f000575",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Salteia o descuidado caminhante:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1380.840",
   "children": [],
   "end": "1381.840",
   "id": "f000576",
   "language": "por",
   "lines": [
    "67"
   ]
  },
  {
   "begin": "1381.840",
   "children": [],
   "end": "1384.320",
   "id": "f000577",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Desta arte Afonso s\u00fabito mostrado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1384.320",
   "children": [],
   "end": "1386.400",
   "id": "f000578",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na gente d\u00e1, que passa bem segura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1386.400",
   "children": [],
   "end": "1389.280",
   "id": "f000579",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fere, mata, derriba denodado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1389.280",
   "children": [],
   "end": "1392.120",
   "id": "f000580",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foge o Rei Mouro, e s\u00f3 da vida cura."
   ]
  },
  {
   "begin": "1392.120",
   "children": [],
   "end": "1394.880",
   "id": "f000581",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dum p\u00e2nico terror todo assombrado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1394.880",
   "children": [],
   "end": "1397.320",
   "id": "f000582",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00f3 de segui-lo o ex\u00e9rcito procura;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1397.320",
   "children": [],
   "end": "1400.200",
   "id": "f000583",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sendo estes que fizeram tanto abalo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1400.200",
   "children": [],
   "end": "1402.240",
   "id": "f000584",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o mais que s\u00f3 sessenta de cavalo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1402.240",
   "children": [],
   "end": "1402.600",
   "id": "f000585",
   "language": "por",
   "lines": [
    "68"
   ]
  },
  {
   "begin": "1402.600",
   "children": [],
   "end": "1406.680",
   "id": "f000586",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Logo segue a vit\u00f3ria sem tardan\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "1406.680",
   "children": [],
   "end": "1408.760",
   "id": "f000587",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O gr\u00e3o Rei incans\u00e1bil, ajuntando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1408.760",
   "children": [],
   "end": "1411.080",
   "id": "f000588",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Gentes de todo o Reino, cuja usan\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "1411.080",
   "children": [],
   "end": "1413.520",
   "id": "f000589",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Era andar sempre terras conquistando."
   ]
  },
  {
   "begin": "1413.520",
   "children": [],
   "end": "1416.720",
   "id": "f000590",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cercar vai Badajoz, e logo alcan\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "1416.720",
   "children": [],
   "end": "1418.640",
   "id": "f000591",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O fim de seu desejo, pelejando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1418.640",
   "children": [],
   "end": "1421.000",
   "id": "f000592",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com tanto esfor\u00e7o, e arte, e valentia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1421.000",
   "children": [],
   "end": "1423.680",
   "id": "f000593",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a fez fazer \u00e0s outras companhia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1423.680",
   "children": [],
   "end": "1424.680",
   "id": "f000594",
   "language": "por",
   "lines": [
    "69"
   ]
  },
  {
   "begin": "1424.680",
   "children": [],
   "end": "1427.000",
   "id": "f000595",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas o alto Deus, que para longe guarda"
   ]
  },
  {
   "begin": "1427.000",
   "children": [],
   "end": "1428.880",
   "id": "f000596",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O castigo daquele que o merece,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1428.880",
   "children": [],
   "end": "1431.680",
   "id": "f000597",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou, para que se emende, \u00e0s vezes tarda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1431.680",
   "children": [],
   "end": "1434.120",
   "id": "f000598",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou por segredos que homem n\u00e3o conhece,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1434.120",
   "children": [],
   "end": "1437.320",
   "id": "f000599",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se at\u00e9 que sempre o forte Rei resguarda"
   ]
  },
  {
   "begin": "1437.320",
   "children": [],
   "end": "1439.320",
   "id": "f000600",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos perigos a que ele se oferece;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1439.320",
   "children": [],
   "end": "1441.680",
   "id": "f000601",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Agora lhe n\u00e3o deixa ter defesa"
   ]
  },
  {
   "begin": "1441.680",
   "children": [],
   "end": "1443.400",
   "id": "f000602",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da maldi\u00e7\u00e3o da m\u00e3e que estava presa."
   ]
  },
  {
   "begin": "1443.400",
   "children": [],
   "end": "1443.840",
   "id": "f000603",
   "language": "por",
   "lines": [
    "70"
   ]
  },
  {
   "begin": "1443.840",
   "children": [],
   "end": "1447.200",
   "id": "f000604",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Que estando na cidade, que cercara,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1447.200",
   "children": [],
   "end": "1449.920",
   "id": "f000605",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cercado nela foi dos Lioneses,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1449.920",
   "children": [],
   "end": "1452.280",
   "id": "f000606",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque a conquista dela lhe tomara,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1452.280",
   "children": [],
   "end": "1455.000",
   "id": "f000607",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Li\u00e3o sendo, e n\u00e3o dos Portugueses."
   ]
  },
  {
   "begin": "1455.000",
   "children": [],
   "end": "1457.560",
   "id": "f000608",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A pertin\u00e1cia aqui lhe custa cara,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1457.560",
   "children": [],
   "end": "1459.800",
   "id": "f000609",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim como acontece muitas vezes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1459.800",
   "children": [],
   "end": "1463.240",
   "id": "f000610",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que em ferros quebra as pernas, indo aceso"
   ]
  },
  {
   "begin": "1463.240",
   "children": [],
   "end": "1465.000",
   "id": "f000611",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A batalha, onde foi vencido e preso."
   ]
  },
  {
   "begin": "1465.000",
   "children": [],
   "end": "1465.280",
   "id": "f000612",
   "language": "por",
   "lines": [
    "71"
   ]
  },
  {
   "begin": "1465.280",
   "children": [],
   "end": "1469.640",
   "id": "f000613",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"\u00d3 famoso Pompeio, n\u00e3o te pene"
   ]
  },
  {
   "begin": "1469.640",
   "children": [],
   "end": "1471.640",
   "id": "f000614",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De teus feitos ilustres a ru\u00edna,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1471.640",
   "children": [],
   "end": "1474.720",
   "id": "f000615",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem ver que a justa N\u00e9mesis ordene"
   ]
  },
  {
   "begin": "1474.720",
   "children": [],
   "end": "1477.000",
   "id": "f000616",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ter teu sogro de ti vit\u00f3ria dina,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1477.000",
   "children": [],
   "end": "1479.840",
   "id": "f000617",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Posto que o frio F\u00e1sis, ou Siene,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1479.840",
   "children": [],
   "end": "1482.440",
   "id": "f000618",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que para nenhum cabo a sombra inclina,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1482.440",
   "children": [],
   "end": "1485.160",
   "id": "f000619",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Bootes gelado e a linha ardente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1485.160",
   "children": [],
   "end": "1487.400",
   "id": "f000620",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Temessem o teu nome geralmente."
   ]
  },
  {
   "begin": "1487.400",
   "children": [],
   "end": "1487.920",
   "id": "f000621",
   "language": "por",
   "lines": [
    "72"
   ]
  },
  {
   "begin": "1487.920",
   "children": [],
   "end": "1490.280",
   "id": "f000622",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Posto que a rica Ar\u00e1bia e que os ferozes"
   ]
  },
  {
   "begin": "1490.280",
   "children": [],
   "end": "1492.080",
   "id": "f000623",
   "language": "por",
   "lines": [
    "En\u00edocos e Colcos, cuja fama"
   ]
  },
  {
   "begin": "1492.080",
   "children": [],
   "end": "1494.800",
   "id": "f000624",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O V\u00e9u dourado estende, e os Capadoces,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1494.800",
   "children": [],
   "end": "1496.960",
   "id": "f000625",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E Judeia, que um Deus adora e ama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1496.960",
   "children": [],
   "end": "1499.800",
   "id": "f000626",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E que os moles Sofenos, e os atroces"
   ]
  },
  {
   "begin": "1499.800",
   "children": [],
   "end": "1501.840",
   "id": "f000627",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cil\u00edcios, com a Arm\u00e9nia, que derrama"
   ]
  },
  {
   "begin": "1501.840",
   "children": [],
   "end": "1504.080",
   "id": "f000628",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As \u00e1guas dos dous rios, cuja fonte"
   ]
  },
  {
   "begin": "1504.080",
   "children": [],
   "end": "1506.280",
   "id": "f000629",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Est\u00e1 noutro mais alto e santo monte;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1506.280",
   "children": [],
   "end": "1506.880",
   "id": "f000630",
   "language": "por",
   "lines": [
    "73"
   ]
  },
  {
   "begin": "1506.880",
   "children": [],
   "end": "1509.560",
   "id": "f000631",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E posto enfim que desde o mar de Atlante"
   ]
  },
  {
   "begin": "1509.560",
   "children": [],
   "end": "1511.720",
   "id": "f000632",
   "language": "por",
   "lines": [
    "At\u00e9 o C\u00edtico Tauro monte erguido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1511.720",
   "children": [],
   "end": "1514.640",
   "id": "f000633",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 vencedor te vissem, n\u00e3o te espanto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1514.640",
   "children": [],
   "end": "1517.360",
   "id": "f000634",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se o campo Em\u00e1tio s\u00f3 te viu vencido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1517.360",
   "children": [],
   "end": "1520.320",
   "id": "f000635",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque Afonso ver\u00e1s, soberbo e ovante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1520.320",
   "children": [],
   "end": "1523.120",
   "id": "f000636",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tudo render-se ser depois rendido."
   ]
  },
  {
   "begin": "1523.120",
   "children": [],
   "end": "1526.240",
   "id": "f000637",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim o quis o conselho alto e celeste,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1526.240",
   "children": [],
   "end": "1529.360",
   "id": "f000638",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ven\u00e7a o sogro a ti, e o genro a este."
   ]
  },
  {
   "begin": "1529.360",
   "children": [],
   "end": "1531.920",
   "id": "f000639",
   "language": "por",
   "lines": [
    "74"
   ]
  },
  {
   "begin": "1531.920",
   "children": [],
   "end": "1533.520",
   "id": "f000640",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Tornado o Rei sublime finalmente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1533.520",
   "children": [],
   "end": "1535.360",
   "id": "f000641",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do divino Ju\u00edzo castigado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1535.360",
   "children": [],
   "end": "1538.240",
   "id": "f000642",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Depois que em Santar\u00e9m soberbamente"
   ]
  },
  {
   "begin": "1538.240",
   "children": [],
   "end": "1540.280",
   "id": "f000643",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em v\u00e3o dos Sarracenos foi cercado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1540.280",
   "children": [],
   "end": "1542.880",
   "id": "f000644",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E depois que do m\u00e1rtire Vicente"
   ]
  },
  {
   "begin": "1542.880",
   "children": [],
   "end": "1544.800",
   "id": "f000645",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O sant\u00edssimo corpo venerado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1544.800",
   "children": [],
   "end": "1547.240",
   "id": "f000646",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Sacro Promont\u00f3rio conhecido"
   ]
  },
  {
   "begin": "1547.240",
   "children": [],
   "end": "1548.840",
   "id": "f000647",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A cidade Ulisseia foi trazido;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1548.840",
   "children": [],
   "end": "1549.520",
   "id": "f000648",
   "language": "por",
   "lines": [
    "75"
   ]
  },
  {
   "begin": "1549.520",
   "children": [],
   "end": "1552.120",
   "id": "f000649",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Porque levasse avante seu desejo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1552.120",
   "children": [],
   "end": "1554.520",
   "id": "f000650",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao forte filho manda o lasso velho"
   ]
  },
  {
   "begin": "1554.520",
   "children": [],
   "end": "1557.160",
   "id": "f000651",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que \u00e0s terras se passasse d'Alentejo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1557.160",
   "children": [],
   "end": "1559.680",
   "id": "f000652",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com gente e co'o bel\u00edgero aparelho."
   ]
  },
  {
   "begin": "1559.680",
   "children": [],
   "end": "1562.440",
   "id": "f000653",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sancho, d'esfor\u00e7o o d'\u00e2nimo sobejo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1562.440",
   "children": [],
   "end": "1565.280",
   "id": "f000654",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Avante passa, e faz correr vermelho"
   ]
  },
  {
   "begin": "1565.280",
   "children": [],
   "end": "1567.240",
   "id": "f000655",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O rio que Sevilha vai regando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1567.240",
   "children": [],
   "end": "1569.720",
   "id": "f000656",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o sangue Mauro, b\u00e1rbaro e nefando."
   ]
  },
  {
   "begin": "1569.720",
   "children": [],
   "end": "1571.120",
   "id": "f000657",
   "language": "por",
   "lines": [
    "76"
   ]
  },
  {
   "begin": "1571.120",
   "children": [],
   "end": "1572.680",
   "id": "f000658",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E com esta vit\u00f3ria cobi\u00e7oso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1572.680",
   "children": [],
   "end": "1575.320",
   "id": "f000659",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 n\u00e3o descansa o mo\u00e7o at\u00e9 que veja"
   ]
  },
  {
   "begin": "1575.320",
   "children": [],
   "end": "1577.600",
   "id": "f000660",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outro estrago como este, temeroso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1577.600",
   "children": [],
   "end": "1580.120",
   "id": "f000661",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No B\u00e1rbaro que tem cercado Beja."
   ]
  },
  {
   "begin": "1580.120",
   "children": [],
   "end": "1583.040",
   "id": "f000662",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o tarda muito o Pr\u00edncipe ditoso"
   ]
  },
  {
   "begin": "1583.040",
   "children": [],
   "end": "1585.120",
   "id": "f000663",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem ver o fim daquilo que deseja."
   ]
  },
  {
   "begin": "1585.120",
   "children": [],
   "end": "1587.960",
   "id": "f000664",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim estragado o Mouro, na vingan\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "1587.960",
   "children": [],
   "end": "1590.360",
   "id": "f000665",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De tantas perdas p\u00f5e sua esperan\u00e7a."
   ]
  },
  {
   "begin": "1590.360",
   "children": [],
   "end": "1591.120",
   "id": "f000666",
   "language": "por",
   "lines": [
    "77"
   ]
  },
  {
   "begin": "1591.120",
   "children": [],
   "end": "1593.480",
   "id": "f000667",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"J\u00e1 se ajuntam do monte a quem Medusa"
   ]
  },
  {
   "begin": "1593.480",
   "children": [],
   "end": "1595.760",
   "id": "f000668",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O corpo fez perder, que teve o C\u00e9u;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1595.760",
   "children": [],
   "end": "1598.600",
   "id": "f000669",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 vem do promont\u00f3rio de Ampelusa"
   ]
  },
  {
   "begin": "1598.600",
   "children": [],
   "end": "1600.920",
   "id": "f000670",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E do Tinge, que assento foi de Anteu."
   ]
  },
  {
   "begin": "1600.920",
   "children": [],
   "end": "1603.480",
   "id": "f000671",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O morador de Abila n\u00e3o se escusa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1603.480",
   "children": [],
   "end": "1605.880",
   "id": "f000672",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tamb\u00e9m com suas armas se moveu,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1605.880",
   "children": [],
   "end": "1608.200",
   "id": "f000673",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao som da Mauritana e ronca tuba,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1608.200",
   "children": [],
   "end": "1611.080",
   "id": "f000674",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Todo o Reino que foi do nobre Juba."
   ]
  },
  {
   "begin": "1611.080",
   "children": [],
   "end": "1612.120",
   "id": "f000675",
   "language": "por",
   "lines": [
    "78"
   ]
  },
  {
   "begin": "1612.120",
   "children": [],
   "end": "1614.200",
   "id": "f000676",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Entrava com toda esta companhia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1614.200",
   "children": [],
   "end": "1616.320",
   "id": "f000677",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Miralmomini em Portugal;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1616.320",
   "children": [],
   "end": "1619.160",
   "id": "f000678",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Treze Reis mouros leva de valia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1619.160",
   "children": [],
   "end": "1621.920",
   "id": "f000679",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entre os quais tem o ceptro imperial;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1621.920",
   "children": [],
   "end": "1624.600",
   "id": "f000680",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E assim fazendo quanto mal podia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1624.600",
   "children": [],
   "end": "1627.000",
   "id": "f000681",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O que em partes podia fazer mal,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1627.000",
   "children": [],
   "end": "1629.760",
   "id": "f000682",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dom Sancho vai cercar em Santar\u00e9m;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1629.760",
   "children": [],
   "end": "1631.640",
   "id": "f000683",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por\u00e9m n\u00e3o lhe sucede muito bem."
   ]
  },
  {
   "begin": "1631.640",
   "children": [],
   "end": "1632.000",
   "id": "f000684",
   "language": "por",
   "lines": [
    "79"
   ]
  },
  {
   "begin": "1632.000",
   "children": [],
   "end": "1635.120",
   "id": "f000685",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"D\u00e1-lhe combates \u00e1speros, fazendo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1635.120",
   "children": [],
   "end": "1637.120",
   "id": "f000686",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ardis de guerra mil o Mouro iroso;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1637.120",
   "children": [],
   "end": "1640.000",
   "id": "f000687",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o lhe aproveita j\u00e1 trabuco horrendo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1640.000",
   "children": [],
   "end": "1642.480",
   "id": "f000688",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mina secreta, ar\u00edete for\u00e7oso:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1642.480",
   "children": [],
   "end": "1645.120",
   "id": "f000689",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque o filho de Afonso n\u00e3o perdendo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1645.120",
   "children": [],
   "end": "1647.400",
   "id": "f000690",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nada do esfor\u00e7o e acordo generoso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1647.400",
   "children": [],
   "end": "1650.120",
   "id": "f000691",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tudo prov\u00ea com \u00e2nimo e prud\u00eancia;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1650.120",
   "children": [],
   "end": "1653.400",
   "id": "f000692",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que em toda a parte h\u00e1 esfor\u00e7o e resist\u00eancia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1653.400",
   "children": [],
   "end": "1654.080",
   "id": "f000693",
   "language": "por",
   "lines": [
    "80"
   ]
  },
  {
   "begin": "1654.080",
   "children": [],
   "end": "1656.280",
   "id": "f000694",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas o velho, a quem tinham j\u00e1 obrigado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1656.280",
   "children": [],
   "end": "1658.080",
   "id": "f000695",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os trabalhosos anos ao sossego,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1658.080",
   "children": [],
   "end": "1660.360",
   "id": "f000696",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estando na cidade, cujo prado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1660.360",
   "children": [],
   "end": "1662.360",
   "id": "f000697",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enverdecem as \u00e1guas do Mondego,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1662.360",
   "children": [],
   "end": "1665.080",
   "id": "f000698",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sabendo como o filho est\u00e1 cercado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1665.080",
   "children": [],
   "end": "1667.080",
   "id": "f000699",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em Santar\u00e9m do Mauro povo cego,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1667.080",
   "children": [],
   "end": "1669.680",
   "id": "f000700",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se parte diligente da cidade;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1669.680",
   "children": [],
   "end": "1672.200",
   "id": "f000701",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o perde a presteza coa idade."
   ]
  },
  {
   "begin": "1672.200",
   "children": [],
   "end": "1672.880",
   "id": "f000702",
   "language": "por",
   "lines": [
    "81"
   ]
  },
  {
   "begin": "1672.880",
   "children": [],
   "end": "1675.120",
   "id": "f000703",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E coa famosa gente \u00e0 guerra usada"
   ]
  },
  {
   "begin": "1675.120",
   "children": [],
   "end": "1677.520",
   "id": "f000704",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vai socorrer o filho; e assim ajuntados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1677.520",
   "children": [],
   "end": "1679.680",
   "id": "f000705",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A Portuguesa f\u00faria costumada"
   ]
  },
  {
   "begin": "1679.680",
   "children": [],
   "end": "1682.240",
   "id": "f000706",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em breve os Mouros tem desbaratados."
   ]
  },
  {
   "begin": "1682.240",
   "children": [],
   "end": "1684.840",
   "id": "f000707",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A campina, que toda est\u00e1 coalhada"
   ]
  },
  {
   "begin": "1684.840",
   "children": [],
   "end": "1687.040",
   "id": "f000708",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De marlotas, capuzes variados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1687.040",
   "children": [],
   "end": "1689.840",
   "id": "f000709",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De cavalos, jaezes, presa rica,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1689.840",
   "children": [],
   "end": "1692.520",
   "id": "f000710",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De seus senhores mortos cheia fica."
   ]
  },
  {
   "begin": "1692.520",
   "children": [],
   "end": "1693.440",
   "id": "f000711",
   "language": "por",
   "lines": [
    "82"
   ]
  },
  {
   "begin": "1693.440",
   "children": [],
   "end": "1695.440",
   "id": "f000712",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Logo todo o restante se partiu"
   ]
  },
  {
   "begin": "1695.440",
   "children": [],
   "end": "1697.520",
   "id": "f000713",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Lusit\u00e2nia, postos em fugida;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1697.520",
   "children": [],
   "end": "1699.920",
   "id": "f000714",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Miralmomini s\u00f3 n\u00e3o fugiu,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1699.920",
   "children": [],
   "end": "1702.560",
   "id": "f000715",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque, antes de fugir, lhe foge a vida."
   ]
  },
  {
   "begin": "1702.560",
   "children": [],
   "end": "1705.640",
   "id": "f000716",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quem lhe esta vit\u00f3ria permitiu"
   ]
  },
  {
   "begin": "1705.640",
   "children": [],
   "end": "1708.440",
   "id": "f000717",
   "language": "por",
   "lines": [
    "D\u00e3o louvores e gra\u00e7as sem medida:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1708.440",
   "children": [],
   "end": "1711.600",
   "id": "f000718",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que em casos t\u00e3o estranhos claramente"
   ]
  },
  {
   "begin": "1711.600",
   "children": [],
   "end": "1714.200",
   "id": "f000719",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais peleja o favor de Deus que a gente."
   ]
  },
  {
   "begin": "1714.200",
   "children": [],
   "end": "1716.080",
   "id": "f000720",
   "language": "por",
   "lines": [
    "83"
   ]
  },
  {
   "begin": "1716.080",
   "children": [],
   "end": "1717.840",
   "id": "f000721",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"De tamanhas vit\u00f3rias triunfava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1717.840",
   "children": [],
   "end": "1719.920",
   "id": "f000722",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O velho Afonso, Pr\u00edncipe subido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1719.920",
   "children": [],
   "end": "1722.880",
   "id": "f000723",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando, quem tudo enfim vencendo andava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1722.880",
   "children": [],
   "end": "1725.560",
   "id": "f000724",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da larga e muita idade foi vencido."
   ]
  },
  {
   "begin": "1725.560",
   "children": [],
   "end": "1729.040",
   "id": "f000725",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A p\u00e1lida doen\u00e7a lhe tocava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1729.040",
   "children": [],
   "end": "1731.280",
   "id": "f000726",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com fria m\u00e3o o corpo enfraquecido;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1731.280",
   "children": [],
   "end": "1734.000",
   "id": "f000727",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E pagaram seus anos deste jeito"
   ]
  },
  {
   "begin": "1734.000",
   "children": [],
   "end": "1736.120",
   "id": "f000728",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A triste Libitina seu direito."
   ]
  },
  {
   "begin": "1736.120",
   "children": [],
   "end": "1736.480",
   "id": "f000729",
   "language": "por",
   "lines": [
    "84"
   ]
  },
  {
   "begin": "1736.480",
   "children": [],
   "end": "1739.400",
   "id": "f000730",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Os altos promont\u00f3rios o choraram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1739.400",
   "children": [],
   "end": "1742.000",
   "id": "f000731",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E dos rios as \u00e1guas saudosas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1742.000",
   "children": [],
   "end": "1743.920",
   "id": "f000732",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os semeados campos alagaram"
   ]
  },
  {
   "begin": "1743.920",
   "children": [],
   "end": "1746.320",
   "id": "f000733",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com l\u00e1grimas correndo piedosas."
   ]
  },
  {
   "begin": "1746.320",
   "children": [],
   "end": "1748.840",
   "id": "f000734",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas tanto pelo mundo se alargaram"
   ]
  },
  {
   "begin": "1748.840",
   "children": [],
   "end": "1750.960",
   "id": "f000735",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com faina suas obras valerosas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1750.960",
   "children": [],
   "end": "1753.360",
   "id": "f000736",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que sempre no seu Reino chamar\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "1753.360",
   "children": [],
   "end": "1757.000",
   "id": "f000737",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Afonso, Afonso\" os ecos, mas em v\u00e3o."
   ]
  },
  {
   "begin": "1757.000",
   "children": [],
   "end": "1758.040",
   "id": "f000738",
   "language": "por",
   "lines": [
    "85"
   ]
  },
  {
   "begin": "1758.040",
   "children": [],
   "end": "1760.320",
   "id": "f000739",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Sancho, forte mancebo, que ficara"
   ]
  },
  {
   "begin": "1760.320",
   "children": [],
   "end": "1761.840",
   "id": "f000740",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Imitando seu pai na valentia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1761.840",
   "children": [],
   "end": "1764.640",
   "id": "f000741",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E que em sua vida j\u00e1 se exprimentara,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1764.640",
   "children": [],
   "end": "1767.040",
   "id": "f000742",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando o B\u00e9tis de sangue se tingia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1767.040",
   "children": [],
   "end": "1769.480",
   "id": "f000743",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E o b\u00e1rbaro poder desbaratara"
   ]
  },
  {
   "begin": "1769.480",
   "children": [],
   "end": "1771.440",
   "id": "f000744",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Ismaelita Rei de Andaluzia;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1771.440",
   "children": [],
   "end": "1774.280",
   "id": "f000745",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E mais quando os que Beja em v\u00e3o cercaram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1774.280",
   "children": [],
   "end": "1776.880",
   "id": "f000746",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os golpes de seu bra\u00e7o em si provaram;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1776.880",
   "children": [],
   "end": "1777.360",
   "id": "f000747",
   "language": "por",
   "lines": [
    "86"
   ]
  },
  {
   "begin": "1777.360",
   "children": [],
   "end": "1779.560",
   "id": "f000748",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Depois que foi por Rei alevantado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1779.560",
   "children": [],
   "end": "1781.480",
   "id": "f000749",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Havendo poucos anos que reinava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1781.480",
   "children": [],
   "end": "1784.160",
   "id": "f000750",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A cidade de Silves tem cercado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1784.160",
   "children": [],
   "end": "1786.920",
   "id": "f000751",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cujos campos o b\u00e1rbaro lavrava."
   ]
  },
  {
   "begin": "1786.920",
   "children": [],
   "end": "1789.520",
   "id": "f000752",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foi das valentes gentes ajudado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1789.520",
   "children": [],
   "end": "1791.440",
   "id": "f000753",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da Germ\u00e2nica armada que passava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1791.440",
   "children": [],
   "end": "1794.080",
   "id": "f000754",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De armas fortes e gente apercebida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1794.080",
   "children": [],
   "end": "1796.200",
   "id": "f000755",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A recobrar Judeia j\u00e1 perdida."
   ]
  },
  {
   "begin": "1796.200",
   "children": [],
   "end": "1797.360",
   "id": "f000756",
   "language": "por",
   "lines": [
    "87"
   ]
  },
  {
   "begin": "1797.360",
   "children": [],
   "end": "1799.760",
   "id": "f000757",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Passavam a ajudar na santa empresa"
   ]
  },
  {
   "begin": "1799.760",
   "children": [],
   "end": "1801.600",
   "id": "f000758",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O roxo Federico, que moveu"
   ]
  },
  {
   "begin": "1801.600",
   "children": [],
   "end": "1803.440",
   "id": "f000759",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O poderoso ex\u00e9rcito em defesa"
   ]
  },
  {
   "begin": "1803.440",
   "children": [],
   "end": "1805.640",
   "id": "f000760",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da cidade onde Cristo padeceu,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1805.640",
   "children": [],
   "end": "1808.480",
   "id": "f000761",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando Guido, coa gente em sede acesa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1808.480",
   "children": [],
   "end": "1810.600",
   "id": "f000762",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao grande Saladino se rendeu,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1810.600",
   "children": [],
   "end": "1813.200",
   "id": "f000763",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No lugar onde aos Mouros sobejavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1813.200",
   "children": [],
   "end": "1814.920",
   "id": "f000764",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As \u00e1guas que os de Guido desejavam."
   ]
  },
  {
   "begin": "1814.920",
   "children": [],
   "end": "1815.680",
   "id": "f000765",
   "language": "por",
   "lines": [
    "88"
   ]
  },
  {
   "begin": "1815.680",
   "children": [],
   "end": "1818.600",
   "id": "f000766",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas a formosa armada, que viera"
   ]
  },
  {
   "begin": "1818.600",
   "children": [],
   "end": "1820.760",
   "id": "f000767",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por contraste de vento \u00e0quela parte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1820.760",
   "children": [],
   "end": "1823.400",
   "id": "f000768",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sancho quis ajudar na guerra fera,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1823.400",
   "children": [],
   "end": "1826.160",
   "id": "f000769",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 que em servi\u00e7o vai do santo Marte."
   ]
  },
  {
   "begin": "1826.160",
   "children": [],
   "end": "1828.880",
   "id": "f000770",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim como a seu pai acontecera"
   ]
  },
  {
   "begin": "1828.880",
   "children": [],
   "end": "1830.920",
   "id": "f000771",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando tomou Lisboa, da mesma arte"
   ]
  },
  {
   "begin": "1830.920",
   "children": [],
   "end": "1832.920",
   "id": "f000772",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Germano ajudado Silves toma,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1832.920",
   "children": [],
   "end": "1835.800",
   "id": "f000773",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E o bravo morador destrue e doma."
   ]
  },
  {
   "begin": "1835.800",
   "children": [],
   "end": "1836.840",
   "id": "f000774",
   "language": "por",
   "lines": [
    "89"
   ]
  },
  {
   "begin": "1836.840",
   "children": [],
   "end": "1838.760",
   "id": "f000775",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E se tantos trof\u00e9us do Mahometa"
   ]
  },
  {
   "begin": "1838.760",
   "children": [],
   "end": "1841.240",
   "id": "f000776",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alevantando vai, tamb\u00e9m do forte"
   ]
  },
  {
   "begin": "1841.240",
   "children": [],
   "end": "1843.280",
   "id": "f000777",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lion\u00eas n\u00e3o consente estar quieta"
   ]
  },
  {
   "begin": "1843.280",
   "children": [],
   "end": "1845.600",
   "id": "f000778",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A terra, usada aos casos de Mavorte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1845.600",
   "children": [],
   "end": "1848.520",
   "id": "f000779",
   "language": "por",
   "lines": [
    "At\u00e9 que na cerviz seu jugo meta"
   ]
  },
  {
   "begin": "1848.520",
   "children": [],
   "end": "1850.760",
   "id": "f000780",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da soberba Tui, que a mesma sorte"
   ]
  },
  {
   "begin": "1850.760",
   "children": [],
   "end": "1853.240",
   "id": "f000781",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Viu ter a muitas vilas suas vizinhas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1853.240",
   "children": [],
   "end": "1856.120",
   "id": "f000782",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, por armas, tu, Sancho, humildes tinhas."
   ]
  },
  {
   "begin": "1856.120",
   "children": [],
   "end": "1856.760",
   "id": "f000783",
   "language": "por",
   "lines": [
    "90"
   ]
  },
  {
   "begin": "1856.760",
   "children": [],
   "end": "1860.400",
   "id": "f000784",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas entre tantas palmas salteado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1860.400",
   "children": [],
   "end": "1862.480",
   "id": "f000785",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da temerosa morte, fica herdeiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "1862.480",
   "children": [],
   "end": "1864.480",
   "id": "f000786",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um filho seu, de todos estimado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1864.480",
   "children": [],
   "end": "1867.480",
   "id": "f000787",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que foi segundo Afonso, e Rei terceiro."
   ]
  },
  {
   "begin": "1867.480",
   "children": [],
   "end": "1870.320",
   "id": "f000788",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No tempo deste, aos Mouros foi tomado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1870.320",
   "children": [],
   "end": "1872.440",
   "id": "f000789",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alc\u00e1cere-do-Sal por derradeiro;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1872.440",
   "children": [],
   "end": "1874.680",
   "id": "f000790",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque dantes os Mouros o tomaram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1874.680",
   "children": [],
   "end": "1877.280",
   "id": "f000791",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas agora estru\u00eddos o pagaram."
   ]
  },
  {
   "begin": "1877.280",
   "children": [],
   "end": "1878.640",
   "id": "f000792",
   "language": "por",
   "lines": [
    "91"
   ]
  },
  {
   "begin": "1878.640",
   "children": [],
   "end": "1880.240",
   "id": "f000793",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Morto depois Afonso, lhe sucede"
   ]
  },
  {
   "begin": "1880.240",
   "children": [],
   "end": "1882.400",
   "id": "f000794",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sancho segundo, manso e descuidado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1882.400",
   "children": [],
   "end": "1885.080",
   "id": "f000795",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tanto em seus descuidos se desmede,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1885.080",
   "children": [],
   "end": "1887.640",
   "id": "f000796",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que de outrem, quem mandava, era mandado."
   ]
  },
  {
   "begin": "1887.640",
   "children": [],
   "end": "1890.360",
   "id": "f000797",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De governar o Reino, que outro pede,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1890.360",
   "children": [],
   "end": "1892.880",
   "id": "f000798",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por causa dos privados foi privado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1892.880",
   "children": [],
   "end": "1895.200",
   "id": "f000799",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque, como por eles se regia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1895.200",
   "children": [],
   "end": "1897.800",
   "id": "f000800",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em todos os seus v\u00edcios consentia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1897.800",
   "children": [],
   "end": "1897.960",
   "id": "f000801",
   "language": "por",
   "lines": [
    "92"
   ]
  },
  {
   "begin": "1897.960",
   "children": [],
   "end": "1900.720",
   "id": "f000802",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o era Sancho, n\u00e3o, t\u00e3o desonesto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1900.720",
   "children": [],
   "end": "1902.800",
   "id": "f000803",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como Nero, que um mo\u00e7o recebia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1902.800",
   "children": [],
   "end": "1905.040",
   "id": "f000804",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por mulher, e depois horrendo incesto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1905.040",
   "children": [],
   "end": "1906.920",
   "id": "f000805",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com a m\u00e3e Agripina cometia;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1906.920",
   "children": [],
   "end": "1909.520",
   "id": "f000806",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem t\u00e3o cruel \u00e0s gentes e molesto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1909.520",
   "children": [],
   "end": "1911.480",
   "id": "f000807",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a cidade queimasse onde vivia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1911.480",
   "children": [],
   "end": "1914.280",
   "id": "f000808",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem t\u00e3o mau como foi Heliogabalo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1914.280",
   "children": [],
   "end": "1916.600",
   "id": "f000809",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem como o mole Rei Sardanapalo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1916.600",
   "children": [],
   "end": "1917.520",
   "id": "f000810",
   "language": "por",
   "lines": [
    "93"
   ]
  },
  {
   "begin": "1917.520",
   "children": [],
   "end": "1919.600",
   "id": "f000811",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Nem era o povo seu tiranizado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1919.600",
   "children": [],
   "end": "1921.920",
   "id": "f000812",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como Sic\u00edlia foi de seus tiranos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1921.920",
   "children": [],
   "end": "1924.400",
   "id": "f000813",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem tinha como F\u00e1laris achado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1924.400",
   "children": [],
   "end": "1926.200",
   "id": "f000814",
   "language": "por",
   "lines": [
    "G\u00eanero de tormentos inumanos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1926.200",
   "children": [],
   "end": "1928.840",
   "id": "f000815",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas o Reino, de altivo e costumado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1928.840",
   "children": [],
   "end": "1930.640",
   "id": "f000816",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A senhores em tudo soberanos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1930.640",
   "children": [],
   "end": "1933.040",
   "id": "f000817",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A Rei n\u00e3o obedece, nem consente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1933.040",
   "children": [],
   "end": "1935.480",
   "id": "f000818",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o for mais que todos excelente."
   ]
  },
  {
   "begin": "1935.480",
   "children": [],
   "end": "1936.240",
   "id": "f000819",
   "language": "por",
   "lines": [
    "94"
   ]
  },
  {
   "begin": "1936.240",
   "children": [],
   "end": "1938.280",
   "id": "f000820",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Por esta causa o Reino governou"
   ]
  },
  {
   "begin": "1938.280",
   "children": [],
   "end": "1940.320",
   "id": "f000821",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Conde Bolonh\u00eas, depois al\u00e7ado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1940.320",
   "children": [],
   "end": "1942.400",
   "id": "f000822",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por Rei, quando da vida se apartou"
   ]
  },
  {
   "begin": "1942.400",
   "children": [],
   "end": "1945.160",
   "id": "f000823",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Seu irm\u00e3o Sancho, sempre ao \u00f3cio dado."
   ]
  },
  {
   "begin": "1945.160",
   "children": [],
   "end": "1948.000",
   "id": "f000824",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este, que Afonso o bravo, se chamou,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1948.000",
   "children": [],
   "end": "1950.040",
   "id": "f000825",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Depois de ter o Reino segurado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1950.040",
   "children": [],
   "end": "1952.400",
   "id": "f000826",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em dilat\u00e1-lo cuida, que em terreno"
   ]
  },
  {
   "begin": "1952.400",
   "children": [],
   "end": "1954.240",
   "id": "f000827",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o cabe o altivo peito, t\u00e3o pequeno."
   ]
  },
  {
   "begin": "1954.240",
   "children": [],
   "end": "1955.920",
   "id": "f000828",
   "language": "por",
   "lines": [
    "95"
   ]
  },
  {
   "begin": "1955.920",
   "children": [],
   "end": "1957.800",
   "id": "f000829",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Da terra dos Algarves, que lhe fora"
   ]
  },
  {
   "begin": "1957.800",
   "children": [],
   "end": "1959.760",
   "id": "f000830",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em casamento dada, grande parte"
   ]
  },
  {
   "begin": "1959.760",
   "children": [],
   "end": "1961.920",
   "id": "f000831",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Recupera co'o bra\u00e7o, e deita fora"
   ]
  },
  {
   "begin": "1961.920",
   "children": [],
   "end": "1964.080",
   "id": "f000832",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Mouro, mal querido j\u00e1 de Marte."
   ]
  },
  {
   "begin": "1964.080",
   "children": [],
   "end": "1967.040",
   "id": "f000833",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este de todo fez livre e senhora"
   ]
  },
  {
   "begin": "1967.040",
   "children": [],
   "end": "1969.320",
   "id": "f000834",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lusit\u00e2nia, com for\u00e7a e b\u00e9lica arte;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1969.320",
   "children": [],
   "end": "1971.800",
   "id": "f000835",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E acabou de oprimir a na\u00e7\u00e3o forte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1971.800",
   "children": [],
   "end": "1974.760",
   "id": "f000836",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na terra que aos de Luso coube em sorte."
   ]
  },
  {
   "begin": "1974.760",
   "children": [],
   "end": "1975.880",
   "id": "f000837",
   "language": "por",
   "lines": [
    "96"
   ]
  },
  {
   "begin": "1975.880",
   "children": [],
   "end": "1978.360",
   "id": "f000838",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Eis depois vem Dinis, que bem parece"
   ]
  },
  {
   "begin": "1978.360",
   "children": [],
   "end": "1980.720",
   "id": "f000839",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do bravo Afonso estirpe nobre e dina,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1980.720",
   "children": [],
   "end": "1983.360",
   "id": "f000840",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com quem a fama grande se escurece"
   ]
  },
  {
   "begin": "1983.360",
   "children": [],
   "end": "1985.240",
   "id": "f000841",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da liberalidade Alexandrina."
   ]
  },
  {
   "begin": "1985.240",
   "children": [],
   "end": "1987.920",
   "id": "f000842",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com este o Reino pr\u00f3spero florece"
   ]
  },
  {
   "begin": "1987.920",
   "children": [],
   "end": "1990.400",
   "id": "f000843",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Alcan\u00e7ada j\u00e1 a paz \u00e1urea divina)"
   ]
  },
  {
   "begin": "1990.400",
   "children": [],
   "end": "1992.880",
   "id": "f000844",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em constitui\u00e7\u00f5es, leis e costumes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1992.880",
   "children": [],
   "end": "1995.960",
   "id": "f000845",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na terra j\u00e1 tranquila claros lumes."
   ]
  },
  {
   "begin": "1995.960",
   "children": [],
   "end": "1996.800",
   "id": "f000846",
   "language": "por",
   "lines": [
    "97"
   ]
  },
  {
   "begin": "1996.800",
   "children": [],
   "end": "1999.200",
   "id": "f000847",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Fez primeiro em Coimbra exercitar-se"
   ]
  },
  {
   "begin": "1999.200",
   "children": [],
   "end": "2000.880",
   "id": "f000848",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O valeroso of\u00edcio de Minerva;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2000.880",
   "children": [],
   "end": "2003.960",
   "id": "f000849",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E de Helicona as Musas fez passar-se"
   ]
  },
  {
   "begin": "2003.960",
   "children": [],
   "end": "2006.360",
   "id": "f000850",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A pisar do Monde-o a f\u00e9rtil erva."
   ]
  },
  {
   "begin": "2006.360",
   "children": [],
   "end": "2009.120",
   "id": "f000851",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quanto pode de Atenas desejar-se,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2009.120",
   "children": [],
   "end": "2011.560",
   "id": "f000852",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tudo o soberbo Apolo aqui reserva."
   ]
  },
  {
   "begin": "2011.560",
   "children": [],
   "end": "2014.360",
   "id": "f000853",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui as capelas d\u00e1 tecidas de ouro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2014.360",
   "children": [],
   "end": "2017.000",
   "id": "f000854",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do b\u00e1caro e do sempre verde louro."
   ]
  },
  {
   "begin": "2017.000",
   "children": [],
   "end": "2017.880",
   "id": "f000855",
   "language": "por",
   "lines": [
    "98"
   ]
  },
  {
   "begin": "2017.880",
   "children": [],
   "end": "2020.040",
   "id": "f000856",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Nobres vilas de novo edificou"
   ]
  },
  {
   "begin": "2020.040",
   "children": [],
   "end": "2022.240",
   "id": "f000857",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fortalezas, castelos mui seguros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2022.240",
   "children": [],
   "end": "2024.760",
   "id": "f000858",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E quase o Reino todo reformou"
   ]
  },
  {
   "begin": "2024.760",
   "children": [],
   "end": "2027.160",
   "id": "f000859",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com edif\u00edcios grandes, e altos muros."
   ]
  },
  {
   "begin": "2027.160",
   "children": [],
   "end": "2029.800",
   "id": "f000860",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas depois que a dura \u00c1tropos cortou"
   ]
  },
  {
   "begin": "2029.800",
   "children": [],
   "end": "2032.080",
   "id": "f000861",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O fio de seus dias j\u00e1 maduros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2032.080",
   "children": [],
   "end": "2034.560",
   "id": "f000862",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ficou-lhe o filho pouco obediente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2034.560",
   "children": [],
   "end": "2037.480",
   "id": "f000863",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quarto Afonso, mas forte e excelente."
   ]
  },
  {
   "begin": "2037.480",
   "children": [],
   "end": "2038.280",
   "id": "f000864",
   "language": "por",
   "lines": [
    "99"
   ]
  },
  {
   "begin": "2038.280",
   "children": [],
   "end": "2040.880",
   "id": "f000865",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Este sempre as soberbas Castelhanas"
   ]
  },
  {
   "begin": "2040.880",
   "children": [],
   "end": "2042.880",
   "id": "f000866",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o peito desprezou firme e sereno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2042.880",
   "children": [],
   "end": "2045.360",
   "id": "f000867",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque n\u00e3o \u00e9 das for\u00e7as Lusitanas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2045.360",
   "children": [],
   "end": "2047.840",
   "id": "f000868",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Temer poder maior, por mais pequeno."
   ]
  },
  {
   "begin": "2047.840",
   "children": [],
   "end": "2050.560",
   "id": "f000869",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas por\u00e9m, quando as gentes Mauritanas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2050.560",
   "children": [],
   "end": "2052.280",
   "id": "f000870",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A possuir o Hesp\u00e9rico terreno"
   ]
  },
  {
   "begin": "2052.280",
   "children": [],
   "end": "2054.440",
   "id": "f000871",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entraram pelas terras de Castela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2054.440",
   "children": [],
   "end": "2057.000",
   "id": "f000872",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foi o soberbo Afonso a socorr\u00ea-la."
   ]
  },
  {
   "begin": "2057.000",
   "children": [],
   "end": "2057.520",
   "id": "f000873",
   "language": "por",
   "lines": [
    "100"
   ]
  },
  {
   "begin": "2057.520",
   "children": [],
   "end": "2059.840",
   "id": "f000874",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Nunca com Semir\u00e2mis gente tanta"
   ]
  },
  {
   "begin": "2059.840",
   "children": [],
   "end": "2062.080",
   "id": "f000875",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Veio os campos id\u00e1spicos enchendo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2062.080",
   "children": [],
   "end": "2064.600",
   "id": "f000876",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem Atila, que It\u00e1lia toda espanta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2064.600",
   "children": [],
   "end": "2066.640",
   "id": "f000877",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Chamando-se de Deus a\u00e7oute horrendo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2066.640",
   "children": [],
   "end": "2069.480",
   "id": "f000878",
   "language": "por",
   "lines": [
    "G\u00f3tica gente trouxe tanta, quanta"
   ]
  },
  {
   "begin": "2069.480",
   "children": [],
   "end": "2071.360",
   "id": "f000879",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Sarraceno b\u00e1rbaro estupendo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2071.360",
   "children": [],
   "end": "2073.640",
   "id": "f000880",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o poder excessivo de Granada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2073.640",
   "children": [],
   "end": "2076.480",
   "id": "f000881",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foi nos campos Tart\u00e9sios ajuntada."
   ]
  },
  {
   "begin": "2076.480",
   "children": [],
   "end": "2077.800",
   "id": "f000882",
   "language": "por",
   "lines": [
    "101"
   ]
  },
  {
   "begin": "2077.800",
   "children": [],
   "end": "2079.280",
   "id": "f000883",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E vendo o Rei sublime Castelhano"
   ]
  },
  {
   "begin": "2079.280",
   "children": [],
   "end": "2081.720",
   "id": "f000884",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A for\u00e7a inexpugn\u00e1bil, grande e forte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2081.720",
   "children": [],
   "end": "2084.280",
   "id": "f000885",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Temendo mais o fim do povo hispano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2084.280",
   "children": [],
   "end": "2086.600",
   "id": "f000886",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 perdido uma vez, que a pr\u00f3pria morte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2086.600",
   "children": [],
   "end": "2089.120",
   "id": "f000887",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pedindo ajuda ao forte Lusitano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2089.120",
   "children": [],
   "end": "2091.200",
   "id": "f000888",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe mandava a car\u00edssima consorte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2091.200",
   "children": [],
   "end": "2093.800",
   "id": "f000889",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mulher de quem a manda, e filha amada"
   ]
  },
  {
   "begin": "2093.800",
   "children": [],
   "end": "2095.840",
   "id": "f000890",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Daquele a cujo Reino foi mandada."
   ]
  },
  {
   "begin": "2095.840",
   "children": [],
   "end": "2096.400",
   "id": "f000891",
   "language": "por",
   "lines": [
    "102"
   ]
  },
  {
   "begin": "2096.400",
   "children": [],
   "end": "2098.520",
   "id": "f000892",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Entrava a formos\u00edssima Maria"
   ]
  },
  {
   "begin": "2098.520",
   "children": [],
   "end": "2100.720",
   "id": "f000893",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelos paternais pa\u00e7os sublimados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2100.720",
   "children": [],
   "end": "2103.280",
   "id": "f000894",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lindo o gesto, mas fora de alegria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2103.280",
   "children": [],
   "end": "2105.840",
   "id": "f000895",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E seus olhos em l\u00e1grimas banhados;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2105.840",
   "children": [],
   "end": "2108.440",
   "id": "f000896",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os cabelos ang\u00e9licos trazia"
   ]
  },
  {
   "begin": "2108.440",
   "children": [],
   "end": "2110.600",
   "id": "f000897",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelos eb\u00farneos ombros espalhados:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2110.600",
   "children": [],
   "end": "2113.200",
   "id": "f000898",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Diante do pai ledo, que a agasalha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2113.200",
   "children": [],
   "end": "2116.120",
   "id": "f000899",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estas palavras tais, chorando, espalha:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2116.120",
   "children": [],
   "end": "2118.040",
   "id": "f000900",
   "language": "por",
   "lines": [
    "103"
   ]
  },
  {
   "begin": "2118.040",
   "children": [],
   "end": "2119.800",
   "id": "f000901",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Quantos povos a terra produziu"
   ]
  },
  {
   "begin": "2119.800",
   "children": [],
   "end": "2122.400",
   "id": "f000902",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De \u00c1frica toda, gente fera e estranha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2122.400",
   "children": [],
   "end": "2125.000",
   "id": "f000903",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O gr\u00e3o Rei de Marrocos conduziu"
   ]
  },
  {
   "begin": "2125.000",
   "children": [],
   "end": "2127.080",
   "id": "f000904",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para vir possuir a nobre Espanha:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2127.080",
   "children": [],
   "end": "2129.760",
   "id": "f000905",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Poder tamanho junto n\u00e3o se viu,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2129.760",
   "children": [],
   "end": "2132.000",
   "id": "f000906",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Depois que o salso mar a terra banha."
   ]
  },
  {
   "begin": "2132.000",
   "children": [],
   "end": "2134.600",
   "id": "f000907",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Trazem ferocidade, e furor tanto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2134.600",
   "children": [],
   "end": "2137.680",
   "id": "f000908",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a vivos medo, e a mortos faz espanto."
   ]
  },
  {
   "begin": "2137.680",
   "children": [],
   "end": "2139.080",
   "id": "f000909",
   "language": "por",
   "lines": [
    "104"
   ]
  },
  {
   "begin": "2139.080",
   "children": [],
   "end": "2140.440",
   "id": "f000910",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Aquele que me deste por marido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2140.440",
   "children": [],
   "end": "2142.760",
   "id": "f000911",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por defender sua terra amedrontada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2142.760",
   "children": [],
   "end": "2145.240",
   "id": "f000912",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o pequeno poder, oferecido"
   ]
  },
  {
   "begin": "2145.240",
   "children": [],
   "end": "2147.560",
   "id": "f000913",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao duro golpe est\u00e1 da Maura espada;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2147.560",
   "children": [],
   "end": "2150.040",
   "id": "f000914",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E se n\u00e3o for contigo socorrido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2150.040",
   "children": [],
   "end": "2153.120",
   "id": "f000915",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ver-me-\u00e1s dele e do Reino ser privada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2153.120",
   "children": [],
   "end": "2156.320",
   "id": "f000916",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vi\u00fava e triste, e posta em vida escura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2156.320",
   "children": [],
   "end": "2159.320",
   "id": "f000917",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem marido, sem Reino, e sem ventura."
   ]
  },
  {
   "begin": "2159.320",
   "children": [],
   "end": "2160.280",
   "id": "f000918",
   "language": "por",
   "lines": [
    "105"
   ]
  },
  {
   "begin": "2160.280",
   "children": [],
   "end": "2162.480",
   "id": "f000919",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Portanto, \u00f3 Rei, de quem com puro medo"
   ]
  },
  {
   "begin": "2162.480",
   "children": [],
   "end": "2164.440",
   "id": "f000920",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O corrente Muluca se congela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2164.440",
   "children": [],
   "end": "2167.480",
   "id": "f000921",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Rompe toda a tardan\u00e7a, acude cedo"
   ]
  },
  {
   "begin": "2167.480",
   "children": [],
   "end": "2169.520",
   "id": "f000922",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A miseranda gente de Castela."
   ]
  },
  {
   "begin": "2169.520",
   "children": [],
   "end": "2172.480",
   "id": "f000923",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se esse gesto, que mostras claro e ledo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2172.480",
   "children": [],
   "end": "2174.800",
   "id": "f000924",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De pai o verdadeiro amor assela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2174.800",
   "children": [],
   "end": "2177.720",
   "id": "f000925",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Acude e corre, pai, que se n\u00e3o corres,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2177.720",
   "children": [],
   "end": "2179.680",
   "id": "f000926",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pode ser que n\u00e3o aches quem socorres.\"--"
   ]
  },
  {
   "begin": "2179.680",
   "children": [],
   "end": "2180.040",
   "id": "f000927",
   "language": "por",
   "lines": [
    "106"
   ]
  },
  {
   "begin": "2180.040",
   "children": [],
   "end": "2183.320",
   "id": "f000928",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o de outra sorte a t\u00edmida Maria"
   ]
  },
  {
   "begin": "2183.320",
   "children": [],
   "end": "2186.120",
   "id": "f000929",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Falando est\u00e1, que a triste V\u00e9nus, quando"
   ]
  },
  {
   "begin": "2186.120",
   "children": [],
   "end": "2188.360",
   "id": "f000930",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A J\u00fapiter, seu pai, favor pedia"
   ]
  },
  {
   "begin": "2188.360",
   "children": [],
   "end": "2190.360",
   "id": "f000931",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para Eneias, seu filho, navegando;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2190.360",
   "children": [],
   "end": "2192.960",
   "id": "f000932",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a tanta piedade o comovia"
   ]
  },
  {
   "begin": "2192.960",
   "children": [],
   "end": "2195.240",
   "id": "f000933",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, ca\u00eddo das m\u00e3os o raio infando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2195.240",
   "children": [],
   "end": "2197.640",
   "id": "f000934",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tudo o clemente Padre lhe concede,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2197.640",
   "children": [],
   "end": "2199.680",
   "id": "f000935",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pesando-lhe do pouco que lhe pede."
   ]
  },
  {
   "begin": "2199.680",
   "children": [],
   "end": "2200.160",
   "id": "f000936",
   "language": "por",
   "lines": [
    "107"
   ]
  },
  {
   "begin": "2200.160",
   "children": [],
   "end": "2203.840",
   "id": "f000937",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas j\u00e1 co'os esquadr\u00f5es da gente armada"
   ]
  },
  {
   "begin": "2203.840",
   "children": [],
   "end": "2206.160",
   "id": "f000938",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os Eborenses campos v\u00e3o coalhados:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2206.160",
   "children": [],
   "end": "2209.440",
   "id": "f000939",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lustra co'o Sol o arn\u00eas, a lan\u00e7a, a espada;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2209.440",
   "children": [],
   "end": "2212.360",
   "id": "f000940",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00e3o rinchando os cavalos jaezados."
   ]
  },
  {
   "begin": "2212.360",
   "children": [],
   "end": "2214.560",
   "id": "f000941",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A canora trombeta embandeirada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2214.560",
   "children": [],
   "end": "2216.920",
   "id": "f000942",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os cora\u00e7\u00f5es \u00e0 paz acostumados"
   ]
  },
  {
   "begin": "2216.920",
   "children": [],
   "end": "2219.240",
   "id": "f000943",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vai \u00e0s fulgentes armas incitando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2219.240",
   "children": [],
   "end": "2221.840",
   "id": "f000944",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelas concavidades retumbando."
   ]
  },
  {
   "begin": "2221.840",
   "children": [],
   "end": "2222.800",
   "id": "f000945",
   "language": "por",
   "lines": [
    "108"
   ]
  },
  {
   "begin": "2222.800",
   "children": [],
   "end": "2224.520",
   "id": "f000946",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Entre todos no meio se sublima,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2224.520",
   "children": [],
   "end": "2226.640",
   "id": "f000947",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das ins\u00edgnias Reais acompanhado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2226.640",
   "children": [],
   "end": "2229.080",
   "id": "f000948",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O valeroso Afonso, que por cima"
   ]
  },
  {
   "begin": "2229.080",
   "children": [],
   "end": "2231.120",
   "id": "f000949",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De todos leva o colo alevantado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2231.120",
   "children": [],
   "end": "2234.200",
   "id": "f000950",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E somente co'o gesto esfor\u00e7a e anima"
   ]
  },
  {
   "begin": "2234.200",
   "children": [],
   "end": "2236.160",
   "id": "f000951",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A qualquer cora\u00e7\u00e3o amedrontado."
   ]
  },
  {
   "begin": "2236.160",
   "children": [],
   "end": "2238.800",
   "id": "f000952",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim entra nas terras de Castela"
   ]
  },
  {
   "begin": "2238.800",
   "children": [],
   "end": "2240.960",
   "id": "f000953",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com a filha gentil, Rainha dela."
   ]
  },
  {
   "begin": "2240.960",
   "children": [],
   "end": "2242.360",
   "id": "f000954",
   "language": "por",
   "lines": [
    "109"
   ]
  },
  {
   "begin": "2242.360",
   "children": [],
   "end": "2244.480",
   "id": "f000955",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Juntos os dous Afonsos finalmente"
   ]
  },
  {
   "begin": "2244.480",
   "children": [],
   "end": "2246.680",
   "id": "f000956",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos campos de Tarifa est\u00e3o defronte"
   ]
  },
  {
   "begin": "2246.680",
   "children": [],
   "end": "2248.760",
   "id": "f000957",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da grande multid\u00e3o da cega gente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2248.760",
   "children": [],
   "end": "2251.680",
   "id": "f000958",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para quem s\u00e3o pequenos campo e monte."
   ]
  },
  {
   "begin": "2251.680",
   "children": [],
   "end": "2254.680",
   "id": "f000959",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o h\u00e1 peito t\u00e3o alto e t\u00e3o potente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2254.680",
   "children": [],
   "end": "2256.800",
   "id": "f000960",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que de desconfian\u00e7a n\u00e3o se afronte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2256.800",
   "children": [],
   "end": "2259.520",
   "id": "f000961",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enquanto n\u00e3o conhe\u00e7a e claro veja"
   ]
  },
  {
   "begin": "2259.520",
   "children": [],
   "end": "2262.200",
   "id": "f000962",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que co'o bra\u00e7o dos seus Cristo peleja."
   ]
  },
  {
   "begin": "2262.200",
   "children": [],
   "end": "2263.080",
   "id": "f000963",
   "language": "por",
   "lines": [
    "110"
   ]
  },
  {
   "begin": "2263.080",
   "children": [],
   "end": "2265.240",
   "id": "f000964",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Est\u00e3o de Agar os netos quase rindo"
   ]
  },
  {
   "begin": "2265.240",
   "children": [],
   "end": "2267.480",
   "id": "f000965",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do poder dos Crist\u00e3os fraco e pequeno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2267.480",
   "children": [],
   "end": "2270.280",
   "id": "f000966",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As terras como suas repartindo"
   ]
  },
  {
   "begin": "2270.280",
   "children": [],
   "end": "2272.120",
   "id": "f000967",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Antem\u00e3o, entre o ex\u00e9rcito Agareno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2272.120",
   "children": [],
   "end": "2274.640",
   "id": "f000968",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com t\u00edtulo falso possuindo"
   ]
  },
  {
   "begin": "2274.640",
   "children": [],
   "end": "2276.600",
   "id": "f000969",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Est\u00e1 o famoso nome Sarraceno."
   ]
  },
  {
   "begin": "2276.600",
   "children": [],
   "end": "2279.320",
   "id": "f000970",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim tamb\u00e9m com falsa conta e nua,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2279.320",
   "children": [],
   "end": "2281.760",
   "id": "f000971",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c0 nobre terra alheia chamam sua."
   ]
  },
  {
   "begin": "2281.760",
   "children": [],
   "end": "2282.200",
   "id": "f000972",
   "language": "por",
   "lines": [
    "111"
   ]
  },
  {
   "begin": "2282.200",
   "children": [],
   "end": "2285.280",
   "id": "f000973",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Qual o membrudo e b\u00e1rbaro Gigante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2285.280",
   "children": [],
   "end": "2287.320",
   "id": "f000974",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do rei Saul, com causa, t\u00e3o temido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2287.320",
   "children": [],
   "end": "2290.120",
   "id": "f000975",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vendo o pastor inerme estar diante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2290.120",
   "children": [],
   "end": "2292.480",
   "id": "f000976",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00f3 de pedras e esfor\u00e7o apercebido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2292.480",
   "children": [],
   "end": "2295.000",
   "id": "f000977",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com palavras soberbas o arrogante"
   ]
  },
  {
   "begin": "2295.000",
   "children": [],
   "end": "2297.360",
   "id": "f000978",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Despreza o fraco mo\u00e7o mal vestido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2297.360",
   "children": [],
   "end": "2299.840",
   "id": "f000979",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, rodeando a funda, o desengana"
   ]
  },
  {
   "begin": "2299.840",
   "children": [],
   "end": "2302.240",
   "id": "f000980",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quanto mais pode a F\u00e9 que a for\u00e7a humana:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2302.240",
   "children": [],
   "end": "2303.280",
   "id": "f000981",
   "language": "por",
   "lines": [
    "112"
   ]
  },
  {
   "begin": "2303.280",
   "children": [],
   "end": "2305.480",
   "id": "f000982",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Desta arte o Mouro p\u00e9rfido despreza"
   ]
  },
  {
   "begin": "2305.480",
   "children": [],
   "end": "2307.560",
   "id": "f000983",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O poder dos Crist\u00e3os, e n\u00e3o entende"
   ]
  },
  {
   "begin": "2307.560",
   "children": [],
   "end": "2309.560",
   "id": "f000984",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que est\u00e1 ajudado da Alta Fortaleza,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2309.560",
   "children": [],
   "end": "2312.280",
   "id": "f000985",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quem o inferno horr\u00edfico se rende."
   ]
  },
  {
   "begin": "2312.280",
   "children": [],
   "end": "2315.120",
   "id": "f000986",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co ela o Castelhano, e com destreza"
   ]
  },
  {
   "begin": "2315.120",
   "children": [],
   "end": "2317.440",
   "id": "f000987",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Marrocos o Rei comete e ofende."
   ]
  },
  {
   "begin": "2317.440",
   "children": [],
   "end": "2320.160",
   "id": "f000988",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Portugu\u00eas, que tudo estima em nada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2320.160",
   "children": [],
   "end": "2322.680",
   "id": "f000989",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se faz temer ao Reino de Granada."
   ]
  },
  {
   "begin": "2322.680",
   "children": [],
   "end": "2323.720",
   "id": "f000990",
   "language": "por",
   "lines": [
    "113"
   ]
  },
  {
   "begin": "2323.720",
   "children": [],
   "end": "2326.240",
   "id": "f000991",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Eis as lan\u00e7as e espadas retiniam"
   ]
  },
  {
   "begin": "2326.240",
   "children": [],
   "end": "2328.960",
   "id": "f000992",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por cima dos arneses: bravo estrago!"
   ]
  },
  {
   "begin": "2328.960",
   "children": [],
   "end": "2331.720",
   "id": "f000993",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Chamam (segundo as leis que ali seguiam)"
   ]
  },
  {
   "begin": "2331.720",
   "children": [],
   "end": "2334.640",
   "id": "f000994",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Uns Mafamede, e os outros Santiago."
   ]
  },
  {
   "begin": "2334.640",
   "children": [],
   "end": "2337.280",
   "id": "f000995",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os feridos com grita o C\u00e9u feriam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2337.280",
   "children": [],
   "end": "2339.560",
   "id": "f000996",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fazendo de seu sangue bruto lago,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2339.560",
   "children": [],
   "end": "2342.240",
   "id": "f000997",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde outros meios mortos se afogavam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2342.240",
   "children": [],
   "end": "2344.720",
   "id": "f000998",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando do ferro as vidas escapavam."
   ]
  },
  {
   "begin": "2344.720",
   "children": [],
   "end": "2345.000",
   "id": "f000999",
   "language": "por",
   "lines": [
    "114"
   ]
  },
  {
   "begin": "2345.000",
   "children": [],
   "end": "2348.040",
   "id": "f001000",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Com esfor\u00e7o tamanho estrui e mata"
   ]
  },
  {
   "begin": "2348.040",
   "children": [],
   "end": "2350.480",
   "id": "f001001",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Luso ao Granadil, que, em pouco espa\u00e7o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2350.480",
   "children": [],
   "end": "2352.560",
   "id": "f001002",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Totalmente o poder lhe desbarata,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2352.560",
   "children": [],
   "end": "2355.320",
   "id": "f001003",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem lhe valer defesa ou peito de a\u00e7o."
   ]
  },
  {
   "begin": "2355.320",
   "children": [],
   "end": "2358.200",
   "id": "f001004",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De alcan\u00e7ar tal vit\u00f3ria t\u00e3o barata"
   ]
  },
  {
   "begin": "2358.200",
   "children": [],
   "end": "2360.200",
   "id": "f001005",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Inda n\u00e3o bem contente o forte bra\u00e7o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2360.200",
   "children": [],
   "end": "2362.600",
   "id": "f001006",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vai ajudar ao bravo Castelhano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2362.600",
   "children": [],
   "end": "2364.840",
   "id": "f001007",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que pelejando est\u00e1 co'o Mauritano."
   ]
  },
  {
   "begin": "2364.840",
   "children": [],
   "end": "2366.080",
   "id": "f001008",
   "language": "por",
   "lines": [
    "115"
   ]
  },
  {
   "begin": "2366.080",
   "children": [],
   "end": "2368.360",
   "id": "f001009",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"J\u00e1 se ia o Sol ardente recolhendo"
   ]
  },
  {
   "begin": "2368.360",
   "children": [],
   "end": "2370.720",
   "id": "f001010",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para a casa de Tethys, e inclinado"
   ]
  },
  {
   "begin": "2370.720",
   "children": [],
   "end": "2372.760",
   "id": "f001011",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para o Ponente, o V\u00e9spero trazendo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2372.760",
   "children": [],
   "end": "2374.480",
   "id": "f001012",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estava o claro dia memorado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2374.480",
   "children": [],
   "end": "2377.360",
   "id": "f001013",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando o poder do Mauro grande e horrendo"
   ]
  },
  {
   "begin": "2377.360",
   "children": [],
   "end": "2379.680",
   "id": "f001014",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foi pelos fortes Reis desbaratado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2379.680",
   "children": [],
   "end": "2382.360",
   "id": "f001015",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com tanta mortandade, que a mem\u00f3ria"
   ]
  },
  {
   "begin": "2382.360",
   "children": [],
   "end": "2384.120",
   "id": "f001016",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nunca no mundo viu t\u00e3o gr\u00e3 vit\u00f3ria."
   ]
  },
  {
   "begin": "2384.120",
   "children": [],
   "end": "2384.760",
   "id": "f001017",
   "language": "por",
   "lines": [
    "116"
   ]
  },
  {
   "begin": "2384.760",
   "children": [],
   "end": "2387.880",
   "id": "f001018",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o matou a quarta parte o forte M\u00e1rio"
   ]
  },
  {
   "begin": "2387.880",
   "children": [],
   "end": "2389.680",
   "id": "f001019",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos que morreram neste vencimento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2389.680",
   "children": [],
   "end": "2392.480",
   "id": "f001020",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando as \u00e1guas co'o sangue do advers\u00e1rio"
   ]
  },
  {
   "begin": "2392.480",
   "children": [],
   "end": "2394.480",
   "id": "f001021",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fez beber ao ex\u00e9rcito sedento;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2394.480",
   "children": [],
   "end": "2397.360",
   "id": "f001022",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem o Peno asper\u00edssimo contr\u00e1rio"
   ]
  },
  {
   "begin": "2397.360",
   "children": [],
   "end": "2399.120",
   "id": "f001023",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Romano poder, de nascimento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2399.120",
   "children": [],
   "end": "2401.840",
   "id": "f001024",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando tantos matou da ilustro Roma,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2401.840",
   "children": [],
   "end": "2404.760",
   "id": "f001025",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que alqueires tr\u00eas de an\u00e9is dos mortos toma."
   ]
  },
  {
   "begin": "2404.760",
   "children": [],
   "end": "2406.120",
   "id": "f001026",
   "language": "por",
   "lines": [
    "117"
   ]
  },
  {
   "begin": "2406.120",
   "children": [],
   "end": "2407.720",
   "id": "f001027",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E se tu tantas almas s\u00f3 pudeste"
   ]
  },
  {
   "begin": "2407.720",
   "children": [],
   "end": "2409.480",
   "id": "f001028",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mandar ao Reino escuro de Cocito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2409.480",
   "children": [],
   "end": "2412.280",
   "id": "f001029",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando a santa Cidade desfizeste"
   ]
  },
  {
   "begin": "2412.280",
   "children": [],
   "end": "2414.160",
   "id": "f001030",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do povo pertinaz no antigo rito:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2414.160",
   "children": [],
   "end": "2416.640",
   "id": "f001031",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Permiss\u00e3o e vingan\u00e7a foi celeste,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2416.640",
   "children": [],
   "end": "2418.960",
   "id": "f001032",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E n\u00e3o for\u00e7a de bra\u00e7o, \u00f3 nobre Tito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2418.960",
   "children": [],
   "end": "2421.760",
   "id": "f001033",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que assim dos Vates foi profetizado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2421.760",
   "children": [],
   "end": "2424.280",
   "id": "f001034",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E depois por Jesu certificado."
   ]
  },
  {
   "begin": "2424.280",
   "children": [],
   "end": "2425.520",
   "id": "f001035",
   "language": "por",
   "lines": [
    "118"
   ]
  },
  {
   "begin": "2425.520",
   "children": [],
   "end": "2427.400",
   "id": "f001036",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Passada esta t\u00e3o pr\u00f3spera vit\u00f3ria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2427.400",
   "children": [],
   "end": "2429.760",
   "id": "f001037",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tornando Afonso \u00e0 Lusitana terra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2429.760",
   "children": [],
   "end": "2432.560",
   "id": "f001038",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A se lograr da paz com tanta gl\u00f3ria"
   ]
  },
  {
   "begin": "2432.560",
   "children": [],
   "end": "2434.640",
   "id": "f001039",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quanta soube ganhar na dura guerra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2434.640",
   "children": [],
   "end": "2437.120",
   "id": "f001040",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O caso triste, e dino da mem\u00f3ria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2437.120",
   "children": [],
   "end": "2439.640",
   "id": "f001041",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que do sepulcro os homens desenterra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2439.640",
   "children": [],
   "end": "2442.280",
   "id": "f001042",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aconteceu da m\u00edsera e mesquinha"
   ]
  },
  {
   "begin": "2442.280",
   "children": [],
   "end": "2444.320",
   "id": "f001043",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que depois de ser morta foi Rainha."
   ]
  },
  {
   "begin": "2444.320",
   "children": [],
   "end": "2445.400",
   "id": "f001044",
   "language": "por",
   "lines": [
    "119"
   ]
  },
  {
   "begin": "2445.400",
   "children": [],
   "end": "2448.120",
   "id": "f001045",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Tu s\u00f3, tu, puro Amor, com for\u00e7a crua,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2448.120",
   "children": [],
   "end": "2450.600",
   "id": "f001046",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que os cora\u00e7\u00f5es humanos tanto obriga,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2450.600",
   "children": [],
   "end": "2453.160",
   "id": "f001047",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deste causa \u00e0 molesta morte sua,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2453.160",
   "children": [],
   "end": "2455.680",
   "id": "f001048",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como se fora p\u00e9rfida inimiga."
   ]
  },
  {
   "begin": "2455.680",
   "children": [],
   "end": "2458.200",
   "id": "f001049",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se dizem, fero Amor, que a sede tua"
   ]
  },
  {
   "begin": "2458.200",
   "children": [],
   "end": "2460.680",
   "id": "f001050",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem com l\u00e1grimas tristes se mitiga,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2460.680",
   "children": [],
   "end": "2463.200",
   "id": "f001051",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c9 porque queres, \u00e1spero e tirano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2463.200",
   "children": [],
   "end": "2465.720",
   "id": "f001052",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tuas aras banhar em sangue humano."
   ]
  },
  {
   "begin": "2465.720",
   "children": [],
   "end": "2467.200",
   "id": "f001053",
   "language": "por",
   "lines": [
    "120"
   ]
  },
  {
   "begin": "2467.200",
   "children": [],
   "end": "2469.400",
   "id": "f001054",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Estavas, linda In\u00eas, posta em sossego,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2469.400",
   "children": [],
   "end": "2471.960",
   "id": "f001055",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De teus anos colhendo doce fruto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2471.960",
   "children": [],
   "end": "2474.600",
   "id": "f001056",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Naquele engano da alma, ledo e cego,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2474.600",
   "children": [],
   "end": "2477.040",
   "id": "f001057",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a fortuna n\u00e3o deixa durar muito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2477.040",
   "children": [],
   "end": "2479.440",
   "id": "f001058",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos saudosos campos do Mondego,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2479.440",
   "children": [],
   "end": "2481.840",
   "id": "f001059",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De teus fermosos olhos nunca enxuto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2481.840",
   "children": [],
   "end": "2485.040",
   "id": "f001060",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aos montes ensinando e \u00e0s ervinhas"
   ]
  },
  {
   "begin": "2485.040",
   "children": [],
   "end": "2487.200",
   "id": "f001061",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O nome que no peito escrito tinhas."
   ]
  },
  {
   "begin": "2487.200",
   "children": [],
   "end": "2488.720",
   "id": "f001062",
   "language": "por",
   "lines": [
    "121"
   ]
  },
  {
   "begin": "2488.720",
   "children": [],
   "end": "2490.480",
   "id": "f001063",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Do teu Pr\u00edncipe ali te respondiam"
   ]
  },
  {
   "begin": "2490.480",
   "children": [],
   "end": "2492.320",
   "id": "f001064",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As lembran\u00e7as que na alma lhe moravam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2492.320",
   "children": [],
   "end": "2495.040",
   "id": "f001065",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que sempre ante seus olhos te traziam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2495.040",
   "children": [],
   "end": "2497.560",
   "id": "f001066",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando dos teus fermosos se apartavam:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2497.560",
   "children": [],
   "end": "2500.920",
   "id": "f001067",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De noite em doces sonhos, que mentiam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2500.920",
   "children": [],
   "end": "2502.960",
   "id": "f001068",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De dia em pensamentos, que voavam."
   ]
  },
  {
   "begin": "2502.960",
   "children": [],
   "end": "2506.200",
   "id": "f001069",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E quanto enfim cuidava, e quanto via,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2506.200",
   "children": [],
   "end": "2507.760",
   "id": "f001070",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Eram tudo mem\u00f3rias de alegria."
   ]
  },
  {
   "begin": "2507.760",
   "children": [],
   "end": "2509.400",
   "id": "f001071",
   "language": "por",
   "lines": [
    "122"
   ]
  },
  {
   "begin": "2509.400",
   "children": [],
   "end": "2511.760",
   "id": "f001072",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"De outras belas senhoras e Princesas"
   ]
  },
  {
   "begin": "2511.760",
   "children": [],
   "end": "2513.480",
   "id": "f001073",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os desejados t\u00e1lamos enjeita,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2513.480",
   "children": [],
   "end": "2516.680",
   "id": "f001074",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tudo enfim, tu, puro amor, despreza,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2516.680",
   "children": [],
   "end": "2519.120",
   "id": "f001075",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando um gesto suave te sujeita."
   ]
  },
  {
   "begin": "2519.120",
   "children": [],
   "end": "2522.400",
   "id": "f001076",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vendo estas namoradas estranhezas"
   ]
  },
  {
   "begin": "2522.400",
   "children": [],
   "end": "2524.440",
   "id": "f001077",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O velho pai sesudo, que respeita"
   ]
  },
  {
   "begin": "2524.440",
   "children": [],
   "end": "2526.560",
   "id": "f001078",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O murmurar do povo, e a fantasia"
   ]
  },
  {
   "begin": "2526.560",
   "children": [],
   "end": "2528.160",
   "id": "f001079",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do filho, que casar-se n\u00e3o queria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2528.160",
   "children": [],
   "end": "2529.040",
   "id": "f001080",
   "language": "por",
   "lines": [
    "123"
   ]
  },
  {
   "begin": "2529.040",
   "children": [],
   "end": "2531.080",
   "id": "f001081",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Tirar In\u00eas ao mundo determina,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2531.080",
   "children": [],
   "end": "2533.120",
   "id": "f001082",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por lhe tirar o filho que tem preso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2533.120",
   "children": [],
   "end": "2535.840",
   "id": "f001083",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Crendo co'o sangue s\u00f3 da morte indina"
   ]
  },
  {
   "begin": "2535.840",
   "children": [],
   "end": "2538.400",
   "id": "f001084",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Matar do firme amor o fogo aceso."
   ]
  },
  {
   "begin": "2538.400",
   "children": [],
   "end": "2541.440",
   "id": "f001085",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que furor consentiu que a espada fina,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2541.440",
   "children": [],
   "end": "2543.840",
   "id": "f001086",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que p\u00f4de sustentar o grande peso"
   ]
  },
  {
   "begin": "2543.840",
   "children": [],
   "end": "2546.040",
   "id": "f001087",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do furor Mauro, fosse alevantada"
   ]
  },
  {
   "begin": "2546.040",
   "children": [],
   "end": "2547.360",
   "id": "f001088",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra uma fraca dama delicada?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2547.360",
   "children": [],
   "end": "2548.400",
   "id": "f001089",
   "language": "por",
   "lines": [
    "124"
   ]
  },
  {
   "begin": "2548.400",
   "children": [],
   "end": "2551.640",
   "id": "f001090",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Traziam-na os horr\u00edficos algozes"
   ]
  },
  {
   "begin": "2551.640",
   "children": [],
   "end": "2553.880",
   "id": "f001091",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ante o Rei, j\u00e1 movido a piedade:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2553.880",
   "children": [],
   "end": "2556.640",
   "id": "f001092",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas o povo, com falsas e ferozes"
   ]
  },
  {
   "begin": "2556.640",
   "children": [],
   "end": "2558.960",
   "id": "f001093",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Raz\u00f5es, \u00e0 morte crua o persuade."
   ]
  },
  {
   "begin": "2558.960",
   "children": [],
   "end": "2562.040",
   "id": "f001094",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ela com tristes o piedosas vozes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2562.040",
   "children": [],
   "end": "2564.280",
   "id": "f001095",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sa\u00eddas s\u00f3 da m\u00e1goa, e saudade"
   ]
  },
  {
   "begin": "2564.280",
   "children": [],
   "end": "2566.240",
   "id": "f001096",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do seu Pr\u00edncipe, e filhos que deixava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2566.240",
   "children": [],
   "end": "2568.800",
   "id": "f001097",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que mais que a pr\u00f3pria morte a magoava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2568.800",
   "children": [],
   "end": "2569.880",
   "id": "f001098",
   "language": "por",
   "lines": [
    "125"
   ]
  },
  {
   "begin": "2569.880",
   "children": [],
   "end": "2571.680",
   "id": "f001099",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Para o C\u00e9u cristalino alevantando"
   ]
  },
  {
   "begin": "2571.680",
   "children": [],
   "end": "2573.640",
   "id": "f001100",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com l\u00e1grimas os olhos piedosos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2573.640",
   "children": [],
   "end": "2576.400",
   "id": "f001101",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os olhos, porque as m\u00e3os lhe estava atando"
   ]
  },
  {
   "begin": "2576.400",
   "children": [],
   "end": "2578.680",
   "id": "f001102",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um dos duros ministros rigorosos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2578.680",
   "children": [],
   "end": "2581.080",
   "id": "f001103",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E depois nos meninos atentando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2581.080",
   "children": [],
   "end": "2583.400",
   "id": "f001104",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que t\u00e3o queridos tinha, e t\u00e3o mimosos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2583.400",
   "children": [],
   "end": "2586.000",
   "id": "f001105",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cuja orfandade como m\u00e3e temia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2586.000",
   "children": [],
   "end": "2588.040",
   "id": "f001106",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para o av\u00f4 cruel assim dizia:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2588.040",
   "children": [],
   "end": "2589.400",
   "id": "f001107",
   "language": "por",
   "lines": [
    "126"
   ]
  },
  {
   "begin": "2589.400",
   "children": [],
   "end": "2591.600",
   "id": "f001108",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Se j\u00e1 nas brutas feras, cuja mente"
   ]
  },
  {
   "begin": "2591.600",
   "children": [],
   "end": "2593.400",
   "id": "f001109",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Natura fez cruel de nascimento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2593.400",
   "children": [],
   "end": "2595.960",
   "id": "f001110",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E nas aves agrestes, que somente"
   ]
  },
  {
   "begin": "2595.960",
   "children": [],
   "end": "2597.800",
   "id": "f001111",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nas rapinas a\u00e9reas t\u00eam o intento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2597.800",
   "children": [],
   "end": "2600.560",
   "id": "f001112",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com pequenas crian\u00e7as viu a gente"
   ]
  },
  {
   "begin": "2600.560",
   "children": [],
   "end": "2602.360",
   "id": "f001113",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Terem t\u00e3o piedoso sentimento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2602.360",
   "children": [],
   "end": "2604.720",
   "id": "f001114",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como coa m\u00e3e de Nino j\u00e1 mostraram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2604.720",
   "children": [],
   "end": "2606.320",
   "id": "f001115",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E colos irm\u00e3os que Roma edificaram;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2606.320",
   "children": [],
   "end": "2607.040",
   "id": "f001116",
   "language": "por",
   "lines": [
    "127"
   ]
  },
  {
   "begin": "2607.040",
   "children": [],
   "end": "2610.520",
   "id": "f001117",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"\u00d3 tu, que tens de humano o gesto e o peito"
   ]
  },
  {
   "begin": "2610.520",
   "children": [],
   "end": "2612.920",
   "id": "f001118",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Se de humano \u00e9 matar uma donzela"
   ]
  },
  {
   "begin": "2612.920",
   "children": [],
   "end": "2615.440",
   "id": "f001119",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fraca e sem for\u00e7a, s\u00f3 por ter sujeito"
   ]
  },
  {
   "begin": "2615.440",
   "children": [],
   "end": "2617.440",
   "id": "f001120",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O cora\u00e7\u00e3o a quem soube venc\u00ea-la)"
   ]
  },
  {
   "begin": "2617.440",
   "children": [],
   "end": "2620.000",
   "id": "f001121",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A estas criancinhas tem respeito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2620.000",
   "children": [],
   "end": "2622.560",
   "id": "f001122",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pois o n\u00e3o tens \u00e0 morte escura dela;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2622.560",
   "children": [],
   "end": "2624.280",
   "id": "f001123",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mova-te a piedade sua e minha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2624.280",
   "children": [],
   "end": "2626.800",
   "id": "f001124",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pois te n\u00e3o move a culpa que n\u00e3o tinha."
   ]
  },
  {
   "begin": "2626.800",
   "children": [],
   "end": "2627.960",
   "id": "f001125",
   "language": "por",
   "lines": [
    "128"
   ]
  },
  {
   "begin": "2627.960",
   "children": [],
   "end": "2630.960",
   "id": "f001126",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"E se, vencendo a Maura resist\u00eancia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2630.960",
   "children": [],
   "end": "2633.080",
   "id": "f001127",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A morte sabes dar com fogo e ferro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2633.080",
   "children": [],
   "end": "2635.880",
   "id": "f001128",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sabe tamb\u00e9m dar vicia com clem\u00eancia"
   ]
  },
  {
   "begin": "2635.880",
   "children": [],
   "end": "2637.840",
   "id": "f001129",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quem para perd\u00ea-la n\u00e3o fez erro."
   ]
  },
  {
   "begin": "2637.840",
   "children": [],
   "end": "2640.880",
   "id": "f001130",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas se to assim merece esta inoc\u00eancia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2640.880",
   "children": [],
   "end": "2643.520",
   "id": "f001131",
   "language": "por",
   "lines": [
    "P\u00f5e-me em perp\u00e9tuo e m\u00edsero desterro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2643.520",
   "children": [],
   "end": "2646.720",
   "id": "f001132",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na C\u00edtia f ria, ou l\u00e1 na L\u00edbia ardente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2646.720",
   "children": [],
   "end": "2649.360",
   "id": "f001133",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde em l\u00e1grimas viva eternamente."
   ]
  },
  {
   "begin": "2649.360",
   "children": [],
   "end": "2651.200",
   "id": "f001134",
   "language": "por",
   "lines": [
    "129"
   ]
  },
  {
   "begin": "2651.200",
   "children": [],
   "end": "2652.680",
   "id": "f001135",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"P\u00f5e-me onde se use toda a feridade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2652.680",
   "children": [],
   "end": "2654.680",
   "id": "f001136",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entre le\u00f5es e tigres, e verei"
   ]
  },
  {
   "begin": "2654.680",
   "children": [],
   "end": "2656.800",
   "id": "f001137",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se neles achar posso a piedade"
   ]
  },
  {
   "begin": "2656.800",
   "children": [],
   "end": "2659.160",
   "id": "f001138",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que entre peitos humanos n\u00e3o achei:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2659.160",
   "children": [],
   "end": "2662.280",
   "id": "f001139",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ali com o amor intr\u00ednseco e vontade"
   ]
  },
  {
   "begin": "2662.280",
   "children": [],
   "end": "2664.160",
   "id": "f001140",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Naquele por quem morro, criarei"
   ]
  },
  {
   "begin": "2664.160",
   "children": [],
   "end": "2666.120",
   "id": "f001141",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estas rel\u00edquias suas que aqui viste,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2666.120",
   "children": [],
   "end": "2669.480",
   "id": "f001142",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que refrig\u00e9rio sejam da m\u00e3e triste.\"--"
   ]
  },
  {
   "begin": "2669.480",
   "children": [],
   "end": "2670.680",
   "id": "f001143",
   "language": "por",
   "lines": [
    "130"
   ]
  },
  {
   "begin": "2670.680",
   "children": [],
   "end": "2671.160",
   "id": "f001144",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--Morte de In\u00eas de Castro"
   ]
  },
  {
   "begin": "2671.160",
   "children": [],
   "end": "2672.720",
   "id": "f001145",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Queria perdoar-lhe o Rei benino,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2672.720",
   "children": [],
   "end": "2675.240",
   "id": "f001146",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Movido das palavras que o magoam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2675.240",
   "children": [],
   "end": "2678.240",
   "id": "f001147",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas o pertinaz povo, e seu destino"
   ]
  },
  {
   "begin": "2678.240",
   "children": [],
   "end": "2680.680",
   "id": "f001148",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Que desta sorte o quis) lhe n\u00e3o perdoam."
   ]
  },
  {
   "begin": "2680.680",
   "children": [],
   "end": "2683.880",
   "id": "f001149",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Arrancam das espadas de a\u00e7o fino"
   ]
  },
  {
   "begin": "2683.880",
   "children": [],
   "end": "2686.480",
   "id": "f001150",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os que por bom tal feito ali apregoam."
   ]
  },
  {
   "begin": "2686.480",
   "children": [],
   "end": "2689.480",
   "id": "f001151",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra uma dama, \u00f3 peitos carniceiros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2689.480",
   "children": [],
   "end": "2692.200",
   "id": "f001152",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Feros vos amostrais, e cavaleiros?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2692.200",
   "children": [],
   "end": "2694.080",
   "id": "f001153",
   "language": "por",
   "lines": [
    "131"
   ]
  },
  {
   "begin": "2694.080",
   "children": [],
   "end": "2695.760",
   "id": "f001154",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Qual contra a linda mo\u00e7a Policena,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2695.760",
   "children": [],
   "end": "2698.480",
   "id": "f001155",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Consola\u00e7\u00e3o extrema da m\u00e3e velha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2698.480",
   "children": [],
   "end": "2700.920",
   "id": "f001156",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque a sombra de Aquiles a condena,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2700.920",
   "children": [],
   "end": "2703.560",
   "id": "f001157",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o ferro o duro Pirro se aparelha;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2703.560",
   "children": [],
   "end": "2706.560",
   "id": "f001158",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas ela os olhos com que o ar serena"
   ]
  },
  {
   "begin": "2706.560",
   "children": [],
   "end": "2709.080",
   "id": "f001159",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Bem como paciente e mansa ovelha)"
   ]
  },
  {
   "begin": "2709.080",
   "children": [],
   "end": "2711.560",
   "id": "f001160",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na m\u00edsera m\u00e3e postos, que endoudece,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2711.560",
   "children": [],
   "end": "2713.760",
   "id": "f001161",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao duro sacrif\u00edcio se oferece:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2713.760",
   "children": [],
   "end": "2715.240",
   "id": "f001162",
   "language": "por",
   "lines": [
    "132"
   ]
  },
  {
   "begin": "2715.240",
   "children": [],
   "end": "2717.240",
   "id": "f001163",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Tais contra In\u00eas os brutos matadores"
   ]
  },
  {
   "begin": "2717.240",
   "children": [],
   "end": "2719.560",
   "id": "f001164",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No colo de alabastro, que sustinha"
   ]
  },
  {
   "begin": "2719.560",
   "children": [],
   "end": "2721.720",
   "id": "f001165",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As obras com que Amor matou de amores"
   ]
  },
  {
   "begin": "2721.720",
   "children": [],
   "end": "2724.120",
   "id": "f001166",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aquele que depois a fez Rainha;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2724.120",
   "children": [],
   "end": "2727.480",
   "id": "f001167",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As espadas banhando, e as brancas flores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2727.480",
   "children": [],
   "end": "2729.880",
   "id": "f001168",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ela dos olhos seus regadas tinha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2729.880",
   "children": [],
   "end": "2732.920",
   "id": "f001169",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se encarni\u00e7avam, f\u00e9rvidos e irosos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2732.920",
   "children": [],
   "end": "2735.840",
   "id": "f001170",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No futuro castigo n\u00e3o cuidosos."
   ]
  },
  {
   "begin": "2735.840",
   "children": [],
   "end": "2736.000",
   "id": "f001171",
   "language": "por",
   "lines": [
    "133"
   ]
  },
  {
   "begin": "2736.000",
   "children": [],
   "end": "2739.800",
   "id": "f001172",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Bem puderas, \u00f3 Sol, da vista destes"
   ]
  },
  {
   "begin": "2739.800",
   "children": [],
   "end": "2741.680",
   "id": "f001173",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Teus raios apartar aquele dia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2741.680",
   "children": [],
   "end": "2744.200",
   "id": "f001174",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como da seva mesa de Tiestes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2744.200",
   "children": [],
   "end": "2746.680",
   "id": "f001175",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando os filhos por m\u00e3o de Atreu comia."
   ]
  },
  {
   "begin": "2746.680",
   "children": [],
   "end": "2750.320",
   "id": "f001176",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00f3s, \u00f3 c\u00f4ncavos vales, que pudestes"
   ]
  },
  {
   "begin": "2750.320",
   "children": [],
   "end": "2752.480",
   "id": "f001177",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A voz extrema ouvir da boca fria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2752.480",
   "children": [],
   "end": "2755.240",
   "id": "f001178",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O nome do seu Pedro, que lhe ouvistes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2755.240",
   "children": [],
   "end": "2758.200",
   "id": "f001179",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por muito grande espa\u00e7o repetisses!"
   ]
  },
  {
   "begin": "2758.200",
   "children": [],
   "end": "2759.360",
   "id": "f001180",
   "language": "por",
   "lines": [
    "134"
   ]
  },
  {
   "begin": "2759.360",
   "children": [],
   "end": "2760.840",
   "id": "f001181",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Assim como a bonina, que cortada"
   ]
  },
  {
   "begin": "2760.840",
   "children": [],
   "end": "2763.400",
   "id": "f001182",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Antes do tempo foi, c\u00e2ndida e bela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2763.400",
   "children": [],
   "end": "2766.440",
   "id": "f001183",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sendo das m\u00e3os lascivas maltratada"
   ]
  },
  {
   "begin": "2766.440",
   "children": [],
   "end": "2768.400",
   "id": "f001184",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da menina que a trouxe na capela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2768.400",
   "children": [],
   "end": "2771.680",
   "id": "f001185",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O cheiro traz perdido e a cor murchada:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2771.680",
   "children": [],
   "end": "2774.680",
   "id": "f001186",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tal est\u00e1 morta a p\u00e1lida donzela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2774.680",
   "children": [],
   "end": "2777.880",
   "id": "f001187",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Secas do rosto as rosas, e perdida"
   ]
  },
  {
   "begin": "2777.880",
   "children": [],
   "end": "2779.440",
   "id": "f001188",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A branca e viva cor, coa doce vida."
   ]
  },
  {
   "begin": "2779.440",
   "children": [],
   "end": "2780.120",
   "id": "f001189",
   "language": "por",
   "lines": [
    "135"
   ]
  },
  {
   "begin": "2780.120",
   "children": [],
   "end": "2783.400",
   "id": "f001190",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"As filhas do Mondego a morte escura"
   ]
  },
  {
   "begin": "2783.400",
   "children": [],
   "end": "2785.280",
   "id": "f001191",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Longo tempo chorando memoraram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2785.280",
   "children": [],
   "end": "2788.280",
   "id": "f001192",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E, por mem\u00f3ria eterna, em fonte pura"
   ]
  },
  {
   "begin": "2788.280",
   "children": [],
   "end": "2790.400",
   "id": "f001193",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As l\u00e1grimas choradas transformaram;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2790.400",
   "children": [],
   "end": "2793.200",
   "id": "f001194",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O nome lhe puseram, que inda dura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2793.200",
   "children": [],
   "end": "2795.720",
   "id": "f001195",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos amores de In\u00eas que ali passaram."
   ]
  },
  {
   "begin": "2795.720",
   "children": [],
   "end": "2798.920",
   "id": "f001196",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vede que fresca fonte rega as flores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2798.920",
   "children": [],
   "end": "2801.960",
   "id": "f001197",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que l\u00e1grimas s\u00e3o a \u00e1gua, e o nome amores."
   ]
  },
  {
   "begin": "2801.960",
   "children": [],
   "end": "2802.320",
   "id": "f001198",
   "language": "por",
   "lines": [
    "136"
   ]
  },
  {
   "begin": "2802.320",
   "children": [],
   "end": "2806.440",
   "id": "f001199",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o correu muito tempo que a vingan\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "2806.440",
   "children": [],
   "end": "2808.680",
   "id": "f001200",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o visse Pedro das mortais feridas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2808.680",
   "children": [],
   "end": "2811.520",
   "id": "f001201",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, em tomando do Reino a governan\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2811.520",
   "children": [],
   "end": "2814.080",
   "id": "f001202",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A tomou dos fugidos homicidas."
   ]
  },
  {
   "begin": "2814.080",
   "children": [],
   "end": "2817.120",
   "id": "f001203",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do outro Pedro cru\u00edssimo os alcan\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2817.120",
   "children": [],
   "end": "2819.440",
   "id": "f001204",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ambos, imigos das humanas vidas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2819.440",
   "children": [],
   "end": "2821.880",
   "id": "f001205",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O concerto fizeram, duro e injusto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2821.880",
   "children": [],
   "end": "2824.680",
   "id": "f001206",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com L\u00e9pido e Ant\u00f3nio fez Augusto."
   ]
  },
  {
   "begin": "2824.680",
   "children": [],
   "end": "2825.400",
   "id": "f001207",
   "language": "por",
   "lines": [
    "137"
   ]
  },
  {
   "begin": "2825.400",
   "children": [],
   "end": "2827.520",
   "id": "f001208",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Este, castigador foi rigoroso"
   ]
  },
  {
   "begin": "2827.520",
   "children": [],
   "end": "2830.040",
   "id": "f001209",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De latroc\u00ednios, mortes e adult\u00e9rios:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2830.040",
   "children": [],
   "end": "2833.200",
   "id": "f001210",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fazer nos maus cruezas, fero e iroso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2833.200",
   "children": [],
   "end": "2836.080",
   "id": "f001211",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Eram os seus mais certos refrig\u00e9rios."
   ]
  },
  {
   "begin": "2836.080",
   "children": [],
   "end": "2838.960",
   "id": "f001212",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As cidades guardando justi\u00e7oso"
   ]
  },
  {
   "begin": "2838.960",
   "children": [],
   "end": "2841.000",
   "id": "f001213",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De todos os soberbos vitup\u00e9rios,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2841.000",
   "children": [],
   "end": "2843.960",
   "id": "f001214",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais ladr\u00f5es castigando \u00e0 morte deu,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2843.960",
   "children": [],
   "end": "2846.080",
   "id": "f001215",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o vagabundo Aleides ou Teseu."
   ]
  },
  {
   "begin": "2846.080",
   "children": [],
   "end": "2846.920",
   "id": "f001216",
   "language": "por",
   "lines": [
    "138"
   ]
  },
  {
   "begin": "2846.920",
   "children": [],
   "end": "2851.280",
   "id": "f001217",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Do justo e duro Pedro nasce o brando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2851.280",
   "children": [],
   "end": "2854.000",
   "id": "f001218",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Vede da natureza o desconcerto!)"
   ]
  },
  {
   "begin": "2854.000",
   "children": [],
   "end": "2856.440",
   "id": "f001219",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Remisso, e sem cuidado algum, Fernando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2856.440",
   "children": [],
   "end": "2859.080",
   "id": "f001220",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que todo o Reino p\u00f4s em muito aperto:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2859.080",
   "children": [],
   "end": "2861.920",
   "id": "f001221",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, vindo o Castelhano devastando"
   ]
  },
  {
   "begin": "2861.920",
   "children": [],
   "end": "2864.360",
   "id": "f001222",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As terras sem defesa, esteve perto"
   ]
  },
  {
   "begin": "2864.360",
   "children": [],
   "end": "2866.400",
   "id": "f001223",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De destruir-se o Reino totalmente;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2866.400",
   "children": [],
   "end": "2869.360",
   "id": "f001224",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que um fraco Rei f az fraca a forte gente."
   ]
  },
  {
   "begin": "2869.360",
   "children": [],
   "end": "2870.640",
   "id": "f001225",
   "language": "por",
   "lines": [
    "139"
   ]
  },
  {
   "begin": "2870.640",
   "children": [],
   "end": "2872.440",
   "id": "f001226",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Ou foi castigo claro do pecado"
   ]
  },
  {
   "begin": "2872.440",
   "children": [],
   "end": "2874.160",
   "id": "f001227",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De tirar Lianor a seu marido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2874.160",
   "children": [],
   "end": "2876.560",
   "id": "f001228",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E casar-se com ela, de enlevado"
   ]
  },
  {
   "begin": "2876.560",
   "children": [],
   "end": "2878.800",
   "id": "f001229",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Num falso parecer mal entendido;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2878.800",
   "children": [],
   "end": "2881.760",
   "id": "f001230",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou foi que o cora\u00e7\u00e3o sujeito e dado"
   ]
  },
  {
   "begin": "2881.760",
   "children": [],
   "end": "2884.000",
   "id": "f001231",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao v\u00edcio vil, de quem se viu rendido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2884.000",
   "children": [],
   "end": "2886.840",
   "id": "f001232",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mole se fez e fraco; e bem parece,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2886.840",
   "children": [],
   "end": "2889.520",
   "id": "f001233",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que um baixo amor os fortes enfraquece."
   ]
  },
  {
   "begin": "2889.520",
   "children": [],
   "end": "2891.240",
   "id": "f001234",
   "language": "por",
   "lines": [
    "140"
   ]
  },
  {
   "begin": "2891.240",
   "children": [],
   "end": "2892.520",
   "id": "f001235",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Do pecado tiveram sempre a pena"
   ]
  },
  {
   "begin": "2892.520",
   "children": [],
   "end": "2894.720",
   "id": "f001236",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Muitos, que Deus o quis, e permitiu:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2894.720",
   "children": [],
   "end": "2897.000",
   "id": "f001237",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os que foram roubar a bela Helena,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2897.000",
   "children": [],
   "end": "2899.400",
   "id": "f001238",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E com Apio tamb\u00e9m Tarquilio o viu."
   ]
  },
  {
   "begin": "2899.400",
   "children": [],
   "end": "2902.560",
   "id": "f001239",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pois por quem David Santo se condena?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2902.560",
   "children": [],
   "end": "2905.360",
   "id": "f001240",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou quem o Tribo ilustre destruiu"
   ]
  },
  {
   "begin": "2905.360",
   "children": [],
   "end": "2907.600",
   "id": "f001241",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Benjamim? Bem claro no-lo ensina"
   ]
  },
  {
   "begin": "2907.600",
   "children": [],
   "end": "2909.800",
   "id": "f001242",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por Sara Fara\u00f3, Siqu\u00e9m por Dina."
   ]
  },
  {
   "begin": "2909.800",
   "children": [],
   "end": "2910.600",
   "id": "f001243",
   "language": "por",
   "lines": [
    "141"
   ]
  },
  {
   "begin": "2910.600",
   "children": [],
   "end": "2914.440",
   "id": "f001244",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E pois se os peitos fortes enfraquece"
   ]
  },
  {
   "begin": "2914.440",
   "children": [],
   "end": "2916.280",
   "id": "f001245",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um inconcesso amor desatinado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2916.280",
   "children": [],
   "end": "2918.960",
   "id": "f001246",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bem no filho de Alcmena se parece,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2918.960",
   "children": [],
   "end": "2921.400",
   "id": "f001247",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando em \u00d4nfale andava transformado."
   ]
  },
  {
   "begin": "2921.400",
   "children": [],
   "end": "2924.200",
   "id": "f001248",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Marco Ant\u00f3nio a faina se escurece"
   ]
  },
  {
   "begin": "2924.200",
   "children": [],
   "end": "2926.560",
   "id": "f001249",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com ser tanto a Cleopatra afei\u00e7oado."
   ]
  },
  {
   "begin": "2926.560",
   "children": [],
   "end": "2929.760",
   "id": "f001250",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tu tamb\u00e9m, Peno pr\u00f3spero, o sentiste"
   ]
  },
  {
   "begin": "2929.760",
   "children": [],
   "end": "2932.240",
   "id": "f001251",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Depois que uma mo\u00e7a vil na Ap\u00falia viste."
   ]
  },
  {
   "begin": "2932.240",
   "children": [],
   "end": "2934.160",
   "id": "f001252",
   "language": "por",
   "lines": [
    "142"
   ]
  },
  {
   "begin": "2934.160",
   "children": [],
   "end": "2936.280",
   "id": "f001253",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas quem pode livrar-se por ventura"
   ]
  },
  {
   "begin": "2936.280",
   "children": [],
   "end": "2939.120",
   "id": "f001254",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos la\u00e7os que Amor arma brandamente"
   ]
  },
  {
   "begin": "2939.120",
   "children": [],
   "end": "2941.560",
   "id": "f001255",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entre as rosas e a neve humana pura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2941.560",
   "children": [],
   "end": "2944.560",
   "id": "f001256",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O ouro e o alabastro transparente?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2944.560",
   "children": [],
   "end": "2947.200",
   "id": "f001257",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem de uma peregrina formosura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2947.200",
   "children": [],
   "end": "2949.640",
   "id": "f001258",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De um vulto de Medusa propriamente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2949.640",
   "children": [],
   "end": "2952.320",
   "id": "f001259",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o cora\u00e7\u00e3o converte, que tem preso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2952.320",
   "children": [],
   "end": "2955.040",
   "id": "f001260",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em pedra n\u00e3o, mas em desejo aceso?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2955.040",
   "children": [],
   "end": "2956.960",
   "id": "f001261",
   "language": "por",
   "lines": [
    "143"
   ]
  },
  {
   "begin": "2956.960",
   "children": [],
   "end": "2958.280",
   "id": "f001262",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Quem viu um olhar seguro, um gesto brando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2958.280",
   "children": [],
   "end": "2960.800",
   "id": "f001263",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Uma suave e ang\u00e9lica excel\u00eancia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2960.800",
   "children": [],
   "end": "2963.760",
   "id": "f001264",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que em si est\u00e1 sempre as almas transformando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2963.760",
   "children": [],
   "end": "2966.280",
   "id": "f001265",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tivesse contra ela resist\u00eancia?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2966.280",
   "children": [],
   "end": "2969.280",
   "id": "f001266",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desculpado por certo est\u00e1 Fernando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2969.280",
   "children": [],
   "end": "2971.520",
   "id": "f001267",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para quem tem de amor experi\u00eancia;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2971.520",
   "children": [],
   "end": "2973.960",
   "id": "f001268",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas antes, tendo livre a fantasia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2973.960",
   "children": [],
   "end": "2979.000",
   "id": "f001269",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por muito mais culpado o julgaria."
   ]
  }
 ]
}