{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000",
   "children": [],
   "end": "5.480",
   "id": "f000001",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Canto Segundo"
   ]
  },
  {
   "begin": "5.480",
   "children": [],
   "end": "7.480",
   "id": "f000002",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 neste tempo o l\u00facido Planeta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "7.480",
   "children": [],
   "end": "9.520",
   "id": "f000003",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que as horas vai do dia distinguindo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "9.520",
   "children": [],
   "end": "11.760",
   "id": "f000004",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Chegava \u00e0 desejada e lenta meta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "11.760",
   "children": [],
   "end": "14.280",
   "id": "f000005",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A luz celeste \u00e0s gentes encobrindo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "14.280",
   "children": [],
   "end": "16.040",
   "id": "f000006",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E da casa mar\u00edtima secreta"
   ]
  },
  {
   "begin": "16.040",
   "children": [],
   "end": "19.000",
   "id": "f000007",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe estava o Deus Noturno a porta abrindo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "19.000",
   "children": [],
   "end": "21.000",
   "id": "f000008",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando as infidas gentes se chegaram"
   ]
  },
  {
   "begin": "21.000",
   "children": [],
   "end": "24.160",
   "id": "f000009",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As naus, que pouco havia que ancoraram."
   ]
  },
  {
   "begin": "24.160",
   "children": [],
   "end": "26.880",
   "id": "f000010",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dentre eles um, que traz encomendado"
   ]
  },
  {
   "begin": "26.880",
   "children": [],
   "end": "28.840",
   "id": "f000011",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O mort\u00edfero engano, assim dizia:"
   ]
  },
  {
   "begin": "28.840",
   "children": [],
   "end": "31.520",
   "id": "f000012",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Capit\u00e3o valeroso, que cortado"
   ]
  },
  {
   "begin": "31.520",
   "children": [],
   "end": "34.480",
   "id": "f000013",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tens de Neptuno o reino e salsa via,"
   ]
  },
  {
   "begin": "34.480",
   "children": [],
   "end": "36.640",
   "id": "f000014",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Rei que manda esta ilha, alvoro\u00e7ado"
   ]
  },
  {
   "begin": "36.640",
   "children": [],
   "end": "38.600",
   "id": "f000015",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da vinda tua, tem tanta alegria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "38.600",
   "children": [],
   "end": "41.200",
   "id": "f000016",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o deseja mais que agasalhar-te,"
   ]
  },
  {
   "begin": "41.200",
   "children": [],
   "end": "43.520",
   "id": "f000017",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ver-te, e do necess\u00e1rio reformar-te."
   ]
  },
  {
   "begin": "43.520",
   "children": [],
   "end": "46.800",
   "id": "f000018",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E porque est\u00e1 em extremo desejoso"
   ]
  },
  {
   "begin": "46.800",
   "children": [],
   "end": "48.600",
   "id": "f000019",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De te ver, como cousa nomeada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "48.600",
   "children": [],
   "end": "50.840",
   "id": "f000020",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Te roga que, de nada receoso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "50.840",
   "children": [],
   "end": "53.640",
   "id": "f000021",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entres a barra, tu com toda armada:"
   ]
  },
  {
   "begin": "53.640",
   "children": [],
   "end": "55.480",
   "id": "f000022",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E porque do caminho trabalhoso"
   ]
  },
  {
   "begin": "55.480",
   "children": [],
   "end": "58.280",
   "id": "f000023",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Trar\u00e1s a gente d\u00e9bil e cansada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "58.280",
   "children": [],
   "end": "60.360",
   "id": "f000024",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Diz que na terra podes reform\u00e1-la,"
   ]
  },
  {
   "begin": "60.360",
   "children": [],
   "end": "62.600",
   "id": "f000025",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a natureza obriga a desej\u00e1-la."
   ]
  },
  {
   "begin": "62.600",
   "children": [],
   "end": "66.480",
   "id": "f000026",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E se buscando v\u00e1s mercadoria"
   ]
  },
  {
   "begin": "66.480",
   "children": [],
   "end": "68.920",
   "id": "f000027",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que produze o aur\u00edfero Levante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "68.920",
   "children": [],
   "end": "71.800",
   "id": "f000028",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Canela, cravo, ardente especiaria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "71.800",
   "children": [],
   "end": "74.560",
   "id": "f000029",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou droga salut\u00edfera e prestante;"
   ]
  },
  {
   "begin": "74.560",
   "children": [],
   "end": "76.520",
   "id": "f000030",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou se queres luzente pedraria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "76.520",
   "children": [],
   "end": "79.400",
   "id": "f000031",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O rubi fino, o r\u00edgido diamante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "79.400",
   "children": [],
   "end": "81.960",
   "id": "f000032",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Daqui levar\u00e1s tudo t\u00e3o sobejo"
   ]
  },
  {
   "begin": "81.960",
   "children": [],
   "end": "85.720",
   "id": "f000033",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que fa\u00e7as o fim a teu desejo.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "85.720",
   "children": [],
   "end": "87.640",
   "id": "f000034",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao mensageiro o Capit\u00e3o responde"
   ]
  },
  {
   "begin": "87.640",
   "children": [],
   "end": "90.120",
   "id": "f000035",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As palavras do Rei agradecendo:"
   ]
  },
  {
   "begin": "90.120",
   "children": [],
   "end": "93.160",
   "id": "f000036",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E diz que, porque o Sol no mar se esconde,"
   ]
  },
  {
   "begin": "93.160",
   "children": [],
   "end": "95.160",
   "id": "f000037",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o entra para dentro, obedecendo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "95.160",
   "children": [],
   "end": "98.040",
   "id": "f000038",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por\u00e9m que, como a luz mostrar por onde"
   ]
  },
  {
   "begin": "98.040",
   "children": [],
   "end": "100.400",
   "id": "f000039",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00e1 sem perigo a frota, n\u00e3o temendo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "100.400",
   "children": [],
   "end": "103.040",
   "id": "f000040",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cumprir\u00e1 sem receio seu mandado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "103.040",
   "children": [],
   "end": "105.160",
   "id": "f000041",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a mais por tal senhor est\u00e1 obrigado."
   ]
  },
  {
   "begin": "105.160",
   "children": [],
   "end": "108.480",
   "id": "f000042",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pergunta-lhe depois, se est\u00e3o na terra"
   ]
  },
  {
   "begin": "108.480",
   "children": [],
   "end": "111.080",
   "id": "f000043",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Crist\u00e3os, como o piloto lhe dizia;"
   ]
  },
  {
   "begin": "111.080",
   "children": [],
   "end": "113.560",
   "id": "f000044",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O mensageiro astuto, que n\u00e3o erra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "113.560",
   "children": [],
   "end": "116.920",
   "id": "f000045",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe diz, que a mais da gente em Cristo cria."
   ]
  },
  {
   "begin": "116.920",
   "children": [],
   "end": "118.880",
   "id": "f000046",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desta sorte do peito lhe desterra"
   ]
  },
  {
   "begin": "118.880",
   "children": [],
   "end": "121.120",
   "id": "f000047",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Toda a suspeita e cauta fantasia;"
   ]
  },
  {
   "begin": "121.120",
   "children": [],
   "end": "123.240",
   "id": "f000048",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por onde o Capit\u00e3o seguramente"
   ]
  },
  {
   "begin": "123.240",
   "children": [],
   "end": "127.760",
   "id": "f000049",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se fia da infiel e falsa gente."
   ]
  },
  {
   "begin": "127.760",
   "children": [],
   "end": "130.000",
   "id": "f000050",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E de alguns que trazia condenados"
   ]
  },
  {
   "begin": "130.000",
   "children": [],
   "end": "132.320",
   "id": "f000051",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por culpas e por feitos vergonhosos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "132.320",
   "children": [],
   "end": "134.360",
   "id": "f000052",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por que pudessem ser aventurados"
   ]
  },
  {
   "begin": "134.360",
   "children": [],
   "end": "136.880",
   "id": "f000053",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em casos desta sorte duvidosos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "136.880",
   "children": [],
   "end": "139.360",
   "id": "f000054",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Manda dous mais sagazes, ensaiados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "139.360",
   "children": [],
   "end": "141.920",
   "id": "f000055",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por que notem dos Mouros enganosos"
   ]
  },
  {
   "begin": "141.920",
   "children": [],
   "end": "143.520",
   "id": "f000056",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A cidade e poder, e por que vejam"
   ]
  },
  {
   "begin": "143.520",
   "children": [],
   "end": "147.000",
   "id": "f000057",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os Crist\u00e3os, que s\u00f3 tanto ver desejam."
   ]
  },
  {
   "begin": "147.000",
   "children": [],
   "end": "149.760",
   "id": "f000058",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E por estes ao Rei presentes manda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "149.760",
   "children": [],
   "end": "151.880",
   "id": "f000059",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por que a boa vontade, que mostrava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "151.880",
   "children": [],
   "end": "154.720",
   "id": "f000060",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tenha firme, segura, limpa e branda;"
   ]
  },
  {
   "begin": "154.720",
   "children": [],
   "end": "157.960",
   "id": "f000061",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A qual bem ao contr\u00e1rio em tudo estava."
   ]
  },
  {
   "begin": "157.960",
   "children": [],
   "end": "159.880",
   "id": "f000062",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 a companhia p\u00e9rfida e nefanda"
   ]
  },
  {
   "begin": "159.880",
   "children": [],
   "end": "162.280",
   "id": "f000063",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das naus se despedia e o mar cortava:"
   ]
  },
  {
   "begin": "162.280",
   "children": [],
   "end": "165.160",
   "id": "f000064",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foram com gestos ledos e fingidos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "165.160",
   "children": [],
   "end": "169.360",
   "id": "f000065",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os dous da frota em terra recebidos."
   ]
  },
  {
   "begin": "169.360",
   "children": [],
   "end": "171.000",
   "id": "f000066",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E depois que ao Rei apresentaram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "171.000",
   "children": [],
   "end": "173.600",
   "id": "f000067",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o recado, os presentes que traziam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "173.600",
   "children": [],
   "end": "175.280",
   "id": "f000068",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A cidade correram, e notaram"
   ]
  },
  {
   "begin": "175.280",
   "children": [],
   "end": "177.040",
   "id": "f000069",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Muito menos daquilo que queriam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "177.040",
   "children": [],
   "end": "179.760",
   "id": "f000070",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que os Mouros cautelosos se guardaras"
   ]
  },
  {
   "begin": "179.760",
   "children": [],
   "end": "181.720",
   "id": "f000071",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De lhes mostrarem tudo o que pediam:"
   ]
  },
  {
   "begin": "181.720",
   "children": [],
   "end": "184.320",
   "id": "f000072",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que onde reina a mal\u00edcia, est\u00e1 o receio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "184.320",
   "children": [],
   "end": "186.280",
   "id": "f000073",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a faz imaginar no peito alheio."
   ]
  },
  {
   "begin": "186.280",
   "children": [],
   "end": "189.720",
   "id": "f000074",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas aquele que sempre a mocidade"
   ]
  },
  {
   "begin": "189.720",
   "children": [],
   "end": "192.000",
   "id": "f000075",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tem no rosto perp\u00e9tua, e foi nascido"
   ]
  },
  {
   "begin": "192.000",
   "children": [],
   "end": "194.120",
   "id": "f000076",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De duas m\u00e3es, que urdia a falsidade"
   ]
  },
  {
   "begin": "194.120",
   "children": [],
   "end": "196.120",
   "id": "f000077",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por ver o navegante destru\u00eddo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "196.120",
   "children": [],
   "end": "198.240",
   "id": "f000078",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estava numa casa da cidade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "198.240",
   "children": [],
   "end": "200.880",
   "id": "f000079",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com rosto humano e h\u00e1bito fingido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "200.880",
   "children": [],
   "end": "202.680",
   "id": "f000080",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mostrando-se Crist\u00e3o, e fabricava"
   ]
  },
  {
   "begin": "202.680",
   "children": [],
   "end": "205.600",
   "id": "f000081",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um altar sumptuoso, que adorava."
   ]
  },
  {
   "begin": "205.600",
   "children": [],
   "end": "207.560",
   "id": "f000082",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ali tinha em retrato afigurada"
   ]
  },
  {
   "begin": "207.560",
   "children": [],
   "end": "210.240",
   "id": "f000083",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do alto e Santo Esp\u00edrito a pintura:"
   ]
  },
  {
   "begin": "210.240",
   "children": [],
   "end": "212.040",
   "id": "f000084",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A c\u00e2ndida pombinha debuxada"
   ]
  },
  {
   "begin": "212.040",
   "children": [],
   "end": "214.400",
   "id": "f000085",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sobre a \u00fanica F\u00e9nix, Virgem pura;"
   ]
  },
  {
   "begin": "214.400",
   "children": [],
   "end": "216.960",
   "id": "f000086",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A companhia santa est\u00e1 pintada"
   ]
  },
  {
   "begin": "216.960",
   "children": [],
   "end": "219.200",
   "id": "f000087",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos doze, t\u00e3o torvados na figura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "219.200",
   "children": [],
   "end": "221.280",
   "id": "f000088",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como os que, s\u00f3 das l\u00ednguas que ca\u00edram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "221.280",
   "children": [],
   "end": "224.560",
   "id": "f000089",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De fogo, v\u00e1rias l\u00ednguas referiram."
   ]
  },
  {
   "begin": "224.560",
   "children": [],
   "end": "226.680",
   "id": "f000090",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui os dous companheiros conduzidos"
   ]
  },
  {
   "begin": "226.680",
   "children": [],
   "end": "228.680",
   "id": "f000091",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde com este engano Baco estava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "228.680",
   "children": [],
   "end": "231.600",
   "id": "f000092",
   "language": "por",
   "lines": [
    "P\u00f5em em terra os giolhos, e os sentidos"
   ]
  },
  {
   "begin": "231.600",
   "children": [],
   "end": "234.320",
   "id": "f000093",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Naquele Deus que o mundo governava."
   ]
  },
  {
   "begin": "234.320",
   "children": [],
   "end": "236.520",
   "id": "f000094",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os cheiros excelentes, produzidos"
   ]
  },
  {
   "begin": "236.520",
   "children": [],
   "end": "238.600",
   "id": "f000095",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na Pancaia odor\u00edfera, queimava"
   ]
  },
  {
   "begin": "238.600",
   "children": [],
   "end": "240.680",
   "id": "f000096",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Tioneu, e assim por derradeiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "240.680",
   "children": [],
   "end": "243.880",
   "id": "f000097",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O falso Deus adora o verdadeiro."
   ]
  },
  {
   "begin": "243.880",
   "children": [],
   "end": "245.960",
   "id": "f000098",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui foram de noite agasalhados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "245.960",
   "children": [],
   "end": "248.040",
   "id": "f000099",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com todo o bom e honesto tratamento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "248.040",
   "children": [],
   "end": "250.720",
   "id": "f000100",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os dous Crist\u00e3os, n\u00e3o vendo que enganados"
   ]
  },
  {
   "begin": "250.720",
   "children": [],
   "end": "253.000",
   "id": "f000101",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os tinha o falso e santo fingimento."
   ]
  },
  {
   "begin": "253.000",
   "children": [],
   "end": "255.920",
   "id": "f000102",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas assim como os raios espalhados"
   ]
  },
  {
   "begin": "255.920",
   "children": [],
   "end": "257.960",
   "id": "f000103",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Sol foram no mundo, e num momento"
   ]
  },
  {
   "begin": "257.960",
   "children": [],
   "end": "260.120",
   "id": "f000104",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Apareceu no r\u00fabido horizonte"
   ]
  },
  {
   "begin": "260.120",
   "children": [],
   "end": "262.800",
   "id": "f000105",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da mo\u00e7a de Tit\u00e3o a roxa fronte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "262.800",
   "children": [],
   "end": "265.160",
   "id": "f000106",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tornam da terra os Mouros co'o recado"
   ]
  },
  {
   "begin": "265.160",
   "children": [],
   "end": "267.160",
   "id": "f000107",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Rei, para que entrassem, e consigo"
   ]
  },
  {
   "begin": "267.160",
   "children": [],
   "end": "269.480",
   "id": "f000108",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os dous que o Capit\u00e3o tinha mandado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "269.480",
   "children": [],
   "end": "271.840",
   "id": "f000109",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quem se o Rei mostrou sincero amigo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "271.840",
   "children": [],
   "end": "274.440",
   "id": "f000110",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E sendo o Portugu\u00eas certificado"
   ]
  },
  {
   "begin": "274.440",
   "children": [],
   "end": "276.440",
   "id": "f000111",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De n\u00e3o haver receio de perigo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "276.440",
   "children": [],
   "end": "278.960",
   "id": "f000112",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E que gente de Cristo em terra havia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "278.960",
   "children": [],
   "end": "281.760",
   "id": "f000113",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dentro no salso rio entrar queria."
   ]
  },
  {
   "begin": "281.760",
   "children": [],
   "end": "285.000",
   "id": "f000114",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizem-lhe os que mandou, que em terra"
   ]
  },
  {
   "begin": "285.000",
   "children": [],
   "end": "287.840",
   "id": "f000115",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sacras aras e sacerdote sinto; viram"
   ]
  },
  {
   "begin": "287.840",
   "children": [],
   "end": "289.520",
   "id": "f000116",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ali se agasalharam o dormiram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "289.520",
   "children": [],
   "end": "292.080",
   "id": "f000117",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enquanto a luz cobriu o escuro manto;"
   ]
  },
  {
   "begin": "292.080",
   "children": [],
   "end": "294.920",
   "id": "f000118",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E que no Rei e gentes n\u00e3o sentiram"
   ]
  },
  {
   "begin": "294.920",
   "children": [],
   "end": "297.120",
   "id": "f000119",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sen\u00e3o contentamento e gosto tanto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "297.120",
   "children": [],
   "end": "300.120",
   "id": "f000120",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o podia certo haver suspeita"
   ]
  },
  {
   "begin": "300.120",
   "children": [],
   "end": "302.400",
   "id": "f000121",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Numa mostra t\u00e3o clara e t\u00e3o perfeita."
   ]
  },
  {
   "begin": "302.400",
   "children": [],
   "end": "304.920",
   "id": "f000122",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com isto o nobre Gama recebia"
   ]
  },
  {
   "begin": "304.920",
   "children": [],
   "end": "306.960",
   "id": "f000123",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alegremente os Mouros que subiam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "306.960",
   "children": [],
   "end": "309.120",
   "id": "f000124",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que levemente um \u00e2nimo se fia"
   ]
  },
  {
   "begin": "309.120",
   "children": [],
   "end": "311.360",
   "id": "f000125",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De mostras, que t\u00e3o certas pareciam."
   ]
  },
  {
   "begin": "311.360",
   "children": [],
   "end": "314.360",
   "id": "f000126",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A nau da gente p\u00e9rfida se enchia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "314.360",
   "children": [],
   "end": "316.760",
   "id": "f000127",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deixando a bordo os barcos que traziam."
   ]
  },
  {
   "begin": "316.760",
   "children": [],
   "end": "319.280",
   "id": "f000128",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alegres vinham todos, porque cr\u00eam"
   ]
  },
  {
   "begin": "319.280",
   "children": [],
   "end": "321.640",
   "id": "f000129",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a presa desejada certa t\u00eam."
   ]
  },
  {
   "begin": "321.640",
   "children": [],
   "end": "324.880",
   "id": "f000130",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na terra, cautamente aparelhavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "324.880",
   "children": [],
   "end": "326.920",
   "id": "f000131",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Armas e muni\u00e7\u00f5es que, como vissem"
   ]
  },
  {
   "begin": "326.920",
   "children": [],
   "end": "328.840",
   "id": "f000132",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que no rio os navios ancoravam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "328.840",
   "children": [],
   "end": "331.520",
   "id": "f000133",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Neles ousadamente se subissem;"
   ]
  },
  {
   "begin": "331.520",
   "children": [],
   "end": "333.640",
   "id": "f000134",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E, nesta trei\u00e7\u00e3o determinavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "333.640",
   "children": [],
   "end": "335.600",
   "id": "f000135",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que os de Luso de todo destru\u00edssem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "335.600",
   "children": [],
   "end": "338.360",
   "id": "f000136",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E que incautos pagassem deste jeito"
   ]
  },
  {
   "begin": "338.360",
   "children": [],
   "end": "340.840",
   "id": "f000137",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O mal que em Mo\u00e7ambique tinham feito."
   ]
  },
  {
   "begin": "340.840",
   "children": [],
   "end": "343.680",
   "id": "f000138",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As \u00e2ncoras tenaces v\u00e3o levando"
   ]
  },
  {
   "begin": "343.680",
   "children": [],
   "end": "345.640",
   "id": "f000139",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com a n\u00e1utica grita costumada;"
   ]
  },
  {
   "begin": "345.640",
   "children": [],
   "end": "348.640",
   "id": "f000140",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da proa as velas s\u00f3s ao vento dando"
   ]
  },
  {
   "begin": "348.640",
   "children": [],
   "end": "350.840",
   "id": "f000141",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Inclinam para a barra abalizada."
   ]
  },
  {
   "begin": "350.840",
   "children": [],
   "end": "353.640",
   "id": "f000142",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas a linda Ericina, que guardando"
   ]
  },
  {
   "begin": "353.640",
   "children": [],
   "end": "355.560",
   "id": "f000143",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Andava sempre a gente assinalada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "355.560",
   "children": [],
   "end": "358.320",
   "id": "f000144",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vendo a cilada grande, e t\u00e3o secreta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "358.320",
   "children": [],
   "end": "360.720",
   "id": "f000145",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Voa do C\u00e9u ao mar como uma seta."
   ]
  },
  {
   "begin": "360.720",
   "children": [],
   "end": "363.880",
   "id": "f000146",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Convoca as alvas filhas de Nereu,"
   ]
  },
  {
   "begin": "363.880",
   "children": [],
   "end": "365.920",
   "id": "f000147",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com toda a mais cer\u00falea companhia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "365.920",
   "children": [],
   "end": "368.280",
   "id": "f000148",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, porque no salgado mar nasceu,"
   ]
  },
  {
   "begin": "368.280",
   "children": [],
   "end": "370.320",
   "id": "f000149",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das \u00e1guas o poder lhe obedecia."
   ]
  },
  {
   "begin": "370.320",
   "children": [],
   "end": "373.120",
   "id": "f000150",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E propondo-lhe a causa a que desceu,"
   ]
  },
  {
   "begin": "373.120",
   "children": [],
   "end": "375.400",
   "id": "f000151",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com todas juntamente se partia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "375.400",
   "children": [],
   "end": "377.880",
   "id": "f000152",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para estorvar que a armada n\u00e3o chegasse"
   ]
  },
  {
   "begin": "377.880",
   "children": [],
   "end": "379.840",
   "id": "f000153",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aonde para sempre se acabasse."
   ]
  },
  {
   "begin": "379.840",
   "children": [],
   "end": "383.240",
   "id": "f000154",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 na \u00e1gua erguendo v\u00e3o, com grande pressa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "383.240",
   "children": [],
   "end": "385.800",
   "id": "f000155",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com as arg\u00eanteas caudas branca escuma;"
   ]
  },
  {
   "begin": "385.800",
   "children": [],
   "end": "388.760",
   "id": "f000156",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cloto eo'o peito corta e atravessa"
   ]
  },
  {
   "begin": "388.760",
   "children": [],
   "end": "390.800",
   "id": "f000157",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com mais furor o mar do que costuma."
   ]
  },
  {
   "begin": "390.800",
   "children": [],
   "end": "393.560",
   "id": "f000158",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Salta Nise, Nerine se arremessa"
   ]
  },
  {
   "begin": "393.560",
   "children": [],
   "end": "396.080",
   "id": "f000159",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por cima da \u00e1gua crespa, em for\u00e7a suma."
   ]
  },
  {
   "begin": "396.080",
   "children": [],
   "end": "399.200",
   "id": "f000160",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Abrem caminho as ondas encurvadas"
   ]
  },
  {
   "begin": "399.200",
   "children": [],
   "end": "401.520",
   "id": "f000161",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De temor das Nereidas apressadas."
   ]
  },
  {
   "begin": "401.520",
   "children": [],
   "end": "404.960",
   "id": "f000162",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos ombros de um Trit\u00e3o, com gesto aceso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "404.960",
   "children": [],
   "end": "406.800",
   "id": "f000163",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vai a linda Dione furiosa;"
   ]
  },
  {
   "begin": "406.800",
   "children": [],
   "end": "409.520",
   "id": "f000164",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o sente quem a leva o doce peso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "409.520",
   "children": [],
   "end": "412.040",
   "id": "f000165",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De soberbo com carga t\u00e3o formosa."
   ]
  },
  {
   "begin": "412.040",
   "children": [],
   "end": "414.760",
   "id": "f000166",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 chegam perto donde o vento teso"
   ]
  },
  {
   "begin": "414.760",
   "children": [],
   "end": "417.000",
   "id": "f000167",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enche as velas da frota belicosa;"
   ]
  },
  {
   "begin": "417.000",
   "children": [],
   "end": "420.040",
   "id": "f000168",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Repartem-se e rodeiam nesse instante"
   ]
  },
  {
   "begin": "420.040",
   "children": [],
   "end": "422.560",
   "id": "f000169",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As naus ligeiras, que iam por diante."
   ]
  },
  {
   "begin": "422.560",
   "children": [],
   "end": "425.560",
   "id": "f000170",
   "language": "por",
   "lines": [
    "P\u00f5e-se a Deusa com outras em direito"
   ]
  },
  {
   "begin": "425.560",
   "children": [],
   "end": "427.640",
   "id": "f000171",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da proa capitaina, e ali fechando"
   ]
  },
  {
   "begin": "427.640",
   "children": [],
   "end": "429.400",
   "id": "f000172",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O caminho da barra, est\u00e3o de jeito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "429.400",
   "children": [],
   "end": "432.320",
   "id": "f000173",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que em v\u00e3o assopra o vento, a vela inchando."
   ]
  },
  {
   "begin": "432.320",
   "children": [],
   "end": "435.400",
   "id": "f000174",
   "language": "por",
   "lines": [
    "P\u00f5em no madeiro duro o brando peito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "435.400",
   "children": [],
   "end": "437.840",
   "id": "f000175",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para detr\u00e1s a forte nau for\u00e7ando;"
   ]
  },
  {
   "begin": "437.840",
   "children": [],
   "end": "440.840",
   "id": "f000176",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outras em derredor levando-a estavam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "440.840",
   "children": [],
   "end": "443.240",
   "id": "f000177",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E da barra inimiga a desviavam."
   ]
  },
  {
   "begin": "443.240",
   "children": [],
   "end": "446.840",
   "id": "f000178",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quais para a cova as pr\u00f3vidas formigas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "446.840",
   "children": [],
   "end": "449.240",
   "id": "f000179",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Levando o peso grande acomodado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "449.240",
   "children": [],
   "end": "451.800",
   "id": "f000180",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As for\u00e7as exercitam, de inimigas"
   ]
  },
  {
   "begin": "451.800",
   "children": [],
   "end": "453.680",
   "id": "f000181",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do inimigo inverno congelado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "453.680",
   "children": [],
   "end": "456.680",
   "id": "f000182",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ali s\u00e3o seus trabalhos e fadigas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "456.680",
   "children": [],
   "end": "459.040",
   "id": "f000183",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ali mostram vigor nunca esperado:"
   ]
  },
  {
   "begin": "459.040",
   "children": [],
   "end": "461.440",
   "id": "f000184",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tais andavam as Ninfas estorvando"
   ]
  },
  {
   "begin": "461.440",
   "children": [],
   "end": "463.840",
   "id": "f000185",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A gente Portuguesa o fim nefando."
   ]
  },
  {
   "begin": "463.840",
   "children": [],
   "end": "467.200",
   "id": "f000186",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Torna para detr\u00e1s a nau for\u00e7ada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "467.200",
   "children": [],
   "end": "469.240",
   "id": "f000187",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Apesar dos que leva, que gritando"
   ]
  },
  {
   "begin": "469.240",
   "children": [],
   "end": "472.120",
   "id": "f000188",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mareiam velas; ferve a gente irada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "472.120",
   "children": [],
   "end": "474.640",
   "id": "f000189",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O leme a um bordo e a outro atravessando;"
   ]
  },
  {
   "begin": "474.640",
   "children": [],
   "end": "477.760",
   "id": "f000190",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O mestre astuto em v\u00e3o da popa brada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "477.760",
   "children": [],
   "end": "479.360",
   "id": "f000191",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vendo como diante amea\u00e7ando"
   ]
  },
  {
   "begin": "479.360",
   "children": [],
   "end": "481.360",
   "id": "f000192",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os estava um mar\u00edtimo penedo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "481.360",
   "children": [],
   "end": "483.760",
   "id": "f000193",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que de quebrar-lhe a nau lhe mete medo."
   ]
  },
  {
   "begin": "483.760",
   "children": [],
   "end": "486.760",
   "id": "f000194",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A celeuma medonha se alevanta"
   ]
  },
  {
   "begin": "486.760",
   "children": [],
   "end": "488.640",
   "id": "f000195",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No rudo marinheiro que trabalha;"
   ]
  },
  {
   "begin": "488.640",
   "children": [],
   "end": "491.520",
   "id": "f000196",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O grande estrondo a Maura gente espanta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "491.520",
   "children": [],
   "end": "493.640",
   "id": "f000197",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como se vissem h\u00f3rrida batalha;"
   ]
  },
  {
   "begin": "493.640",
   "children": [],
   "end": "496.320",
   "id": "f000198",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o sabem a raz\u00e3o de f\u00faria tanta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "496.320",
   "children": [],
   "end": "498.680",
   "id": "f000199",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o sabem nesta pressa quem lhe valha;"
   ]
  },
  {
   "begin": "498.680",
   "children": [],
   "end": "501.400",
   "id": "f000200",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cuidam que seus enganos s\u00e3o sabidos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "501.400",
   "children": [],
   "end": "503.640",
   "id": "f000201",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E que h\u00e3o de ser por isso aqui punidos."
   ]
  },
  {
   "begin": "503.640",
   "children": [],
   "end": "506.160",
   "id": "f000202",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ei-los subitamente se lan\u00e7avam"
   ]
  },
  {
   "begin": "506.160",
   "children": [],
   "end": "508.320",
   "id": "f000203",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A seus bat\u00e9is velozes que traziam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "508.320",
   "children": [],
   "end": "511.000",
   "id": "f000204",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outros em cima o mar alevantavam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "511.000",
   "children": [],
   "end": "513.320",
   "id": "f000205",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Saltando n'\u00e1gua, a nado se acolhiam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "513.320",
   "children": [],
   "end": "516.280",
   "id": "f000206",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De um bordo e doutro s\u00fabito saltavam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "516.280",
   "children": [],
   "end": "518.480",
   "id": "f000207",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o medo os compelia do que viam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "518.480",
   "children": [],
   "end": "521.600",
   "id": "f000208",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que antes querem ao mar aventurar-se"
   ]
  },
  {
   "begin": "521.600",
   "children": [],
   "end": "523.720",
   "id": "f000209",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que nas m\u00e3os inimigas entregar-se."
   ]
  },
  {
   "begin": "523.720",
   "children": [],
   "end": "526.680",
   "id": "f000210",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim como em selv\u00e1tica alagoa"
   ]
  },
  {
   "begin": "526.680",
   "children": [],
   "end": "529.240",
   "id": "f000211",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As r\u00e3s, no tempo antigo L\u00edcia gente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "529.240",
   "children": [],
   "end": "531.640",
   "id": "f000212",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se sentem por ventura vir pessoa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "531.640",
   "children": [],
   "end": "533.680",
   "id": "f000213",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estando fora da \u00e1gua incautamente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "533.680",
   "children": [],
   "end": "536.680",
   "id": "f000214",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Daqui e dali saltando, o charco soa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "536.680",
   "children": [],
   "end": "539.000",
   "id": "f000215",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por fugir do perigo que se sente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "539.000",
   "children": [],
   "end": "541.400",
   "id": "f000216",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E acolhendo-se ao couto que conhecem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "541.400",
   "children": [],
   "end": "543.960",
   "id": "f000217",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00f3s as cabe\u00e7as na \u00e1gua lhe aparecem:"
   ]
  },
  {
   "begin": "543.960",
   "children": [],
   "end": "546.800",
   "id": "f000218",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim fogem os Mouros; e o piloto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "546.800",
   "children": [],
   "end": "548.960",
   "id": "f000219",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ao perigo grande as naus guiara,"
   ]
  },
  {
   "begin": "548.960",
   "children": [],
   "end": "551.160",
   "id": "f000220",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Crendo que seu engano estava noto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "551.160",
   "children": [],
   "end": "553.920",
   "id": "f000221",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tamb\u00e9m foge, saltando na \u00e1gua amara."
   ]
  },
  {
   "begin": "553.920",
   "children": [],
   "end": "556.680",
   "id": "f000222",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas, por n\u00e3o darem no penedo imoto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "556.680",
   "children": [],
   "end": "558.880",
   "id": "f000223",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde percam a vida doce e cara,"
   ]
  },
  {
   "begin": "558.880",
   "children": [],
   "end": "561.400",
   "id": "f000224",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A \u00e2ncora solta logo a capitaina,"
   ]
  },
  {
   "begin": "561.400",
   "children": [],
   "end": "563.920",
   "id": "f000225",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qualquer das outras junto dela amaina."
   ]
  },
  {
   "begin": "563.920",
   "children": [],
   "end": "567.280",
   "id": "f000226",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vendo o Gama, atentado, a estranheza"
   ]
  },
  {
   "begin": "567.280",
   "children": [],
   "end": "569.680",
   "id": "f000227",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos Mouros, n\u00e3o cuidada, e juntamente"
   ]
  },
  {
   "begin": "569.680",
   "children": [],
   "end": "571.640",
   "id": "f000228",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O piloto fugir-lhe com presteza,"
   ]
  },
  {
   "begin": "571.640",
   "children": [],
   "end": "574.200",
   "id": "f000229",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entende o que ordenava a bruta gente;"
   ]
  },
  {
   "begin": "574.200",
   "children": [],
   "end": "576.960",
   "id": "f000230",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E vendo, sem contraste e sem braveza"
   ]
  },
  {
   "begin": "576.960",
   "children": [],
   "end": "579.160",
   "id": "f000231",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos ventos, ou das \u00e1guas sem corrente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "579.160",
   "children": [],
   "end": "581.480",
   "id": "f000232",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a nau passar avante n\u00e3o podia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "581.480",
   "children": [],
   "end": "583.880",
   "id": "f000233",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Havendo-o por milagre, assim dizia:"
   ]
  },
  {
   "begin": "583.880",
   "children": [],
   "end": "587.320",
   "id": "f000234",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"\u00d3 caso grande, estranho e n\u00e3o cuidado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "587.320",
   "children": [],
   "end": "590.000",
   "id": "f000235",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00d3 milagre clar\u00edssimo e evidente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "590.000",
   "children": [],
   "end": "592.800",
   "id": "f000236",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00d3 descoberto engano inopinado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "592.800",
   "children": [],
   "end": "595.480",
   "id": "f000237",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00d3 p\u00e9rfida, inimiga e falsa gente!"
   ]
  },
  {
   "begin": "595.480",
   "children": [],
   "end": "597.880",
   "id": "f000238",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem poder\u00e1 do mal aparelhado"
   ]
  },
  {
   "begin": "597.880",
   "children": [],
   "end": "600.400",
   "id": "f000239",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Livrar-se sem perigo sabiamente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "600.400",
   "children": [],
   "end": "602.680",
   "id": "f000240",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se l\u00e1 de cima a Guarda soberana"
   ]
  },
  {
   "begin": "602.680",
   "children": [],
   "end": "604.960",
   "id": "f000241",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o acudir \u00e0 fraca for\u00e7a humana?"
   ]
  },
  {
   "begin": "604.960",
   "children": [],
   "end": "607.760",
   "id": "f000242",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Bem nos mostra a divina Provid\u00eancia"
   ]
  },
  {
   "begin": "607.760",
   "children": [],
   "end": "609.880",
   "id": "f000243",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Destes portos a pouca seguran\u00e7a;"
   ]
  },
  {
   "begin": "609.880",
   "children": [],
   "end": "612.520",
   "id": "f000244",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bem claro temos visto na apar\u00eancia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "612.520",
   "children": [],
   "end": "614.560",
   "id": "f000245",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que era enganada a nossa confian\u00e7a."
   ]
  },
  {
   "begin": "614.560",
   "children": [],
   "end": "617.480",
   "id": "f000246",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas pois saber humano nem prud\u00eancia"
   ]
  },
  {
   "begin": "617.480",
   "children": [],
   "end": "619.720",
   "id": "f000247",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enganos t\u00e3o fingidos n\u00e3o alcan\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "619.720",
   "children": [],
   "end": "622.360",
   "id": "f000248",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00d3 tu, Guarda Divina, tem cuidado"
   ]
  },
  {
   "begin": "622.360",
   "children": [],
   "end": "624.920",
   "id": "f000249",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De quem sem ti n\u00e3o pode ser guardado!"
   ]
  },
  {
   "begin": "624.920",
   "children": [],
   "end": "627.560",
   "id": "f000250",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E se te move tanto a piedade"
   ]
  },
  {
   "begin": "627.560",
   "children": [],
   "end": "629.600",
   "id": "f000251",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desta m\u00edsera gente peregrina,"
   ]
  },
  {
   "begin": "629.600",
   "children": [],
   "end": "631.960",
   "id": "f000252",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que s\u00f3 por tua alt\u00edssima bondade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "631.960",
   "children": [],
   "end": "634.360",
   "id": "f000253",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da gente a salvas p\u00e9rfida e malina,"
   ]
  },
  {
   "begin": "634.360",
   "children": [],
   "end": "637.000",
   "id": "f000254",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nalgum porto seguro de verdade"
   ]
  },
  {
   "begin": "637.000",
   "children": [],
   "end": "639.280",
   "id": "f000255",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Conduzir-nos j\u00e1 agora determina,"
   ]
  },
  {
   "begin": "639.280",
   "children": [],
   "end": "641.960",
   "id": "f000256",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou nos amostra a terra que buscamos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "641.960",
   "children": [],
   "end": "644.640",
   "id": "f000257",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pois s\u00f3 por teu servi\u00e7o navegamos.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "644.640",
   "children": [],
   "end": "649.040",
   "id": "f000258",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ouviu-lhe essas palavras piedosas"
   ]
  },
  {
   "begin": "649.040",
   "children": [],
   "end": "650.800",
   "id": "f000259",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A formosa Dione, e comovida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "650.800",
   "children": [],
   "end": "653.600",
   "id": "f000260",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dentre as Ninfas se vai, que saudosas"
   ]
  },
  {
   "begin": "653.600",
   "children": [],
   "end": "655.320",
   "id": "f000261",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ficaram desta s\u00fabita partida."
   ]
  },
  {
   "begin": "655.320",
   "children": [],
   "end": "658.640",
   "id": "f000262",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 penetra as Estrelas luminosas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "658.640",
   "children": [],
   "end": "660.840",
   "id": "f000263",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 na terceira Esfera recebida"
   ]
  },
  {
   "begin": "660.840",
   "children": [],
   "end": "663.480",
   "id": "f000264",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Avante passa, e l\u00e1 no sexto C\u00e9u,"
   ]
  },
  {
   "begin": "663.480",
   "children": [],
   "end": "665.520",
   "id": "f000265",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para onde estava o Padre, se moveu."
   ]
  },
  {
   "begin": "665.520",
   "children": [],
   "end": "668.680",
   "id": "f000266",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E como ia afrontada do caminho,"
   ]
  },
  {
   "begin": "668.680",
   "children": [],
   "end": "671.000",
   "id": "f000267",
   "language": "por",
   "lines": [
    "T\u00e3o formosa no gesto se mostrava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "671.000",
   "children": [],
   "end": "673.880",
   "id": "f000268",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que as Estrelas e o C\u00e9u e o Ar vizinho,"
   ]
  },
  {
   "begin": "673.880",
   "children": [],
   "end": "675.720",
   "id": "f000269",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E tudo quanto a via namorava."
   ]
  },
  {
   "begin": "675.720",
   "children": [],
   "end": "678.720",
   "id": "f000270",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos olhos, onde faz seu filho o ninho,"
   ]
  },
  {
   "begin": "678.720",
   "children": [],
   "end": "681.240",
   "id": "f000271",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Uns esp\u00edritos vivos inspirava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "681.240",
   "children": [],
   "end": "683.840",
   "id": "f000272",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que os P\u00f3los gelados acendia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "683.840",
   "children": [],
   "end": "686.440",
   "id": "f000273",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E tornava do Fogo a esfera fria."
   ]
  },
  {
   "begin": "686.440",
   "children": [],
   "end": "689.520",
   "id": "f000274",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E por mais namorar o soberano"
   ]
  },
  {
   "begin": "689.520",
   "children": [],
   "end": "691.720",
   "id": "f000275",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Padre, de quem foi sempre amada e eri\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "691.720",
   "children": [],
   "end": "694.280",
   "id": "f000276",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se lhe apresenta assim como ao Troiano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "694.280",
   "children": [],
   "end": "696.440",
   "id": "f000277",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na selva Idea, j\u00e1 se apresentara."
   ]
  },
  {
   "begin": "696.440",
   "children": [],
   "end": "699.560",
   "id": "f000278",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se a vira o ca\u00e7ador, que o vulto humano"
   ]
  },
  {
   "begin": "699.560",
   "children": [],
   "end": "701.880",
   "id": "f000279",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Perdeu, vendo Diana na \u00e1gua clara,"
   ]
  },
  {
   "begin": "701.880",
   "children": [],
   "end": "704.520",
   "id": "f000280",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nunca os famintos galgos o mataram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "704.520",
   "children": [],
   "end": "706.880",
   "id": "f000281",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que primeiro desejos o acabaram."
   ]
  },
  {
   "begin": "706.880",
   "children": [],
   "end": "710.520",
   "id": "f000282",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os crespos fios d'ouro se esparziam"
   ]
  },
  {
   "begin": "710.520",
   "children": [],
   "end": "712.560",
   "id": "f000283",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelo colo, que a neve escurecia;"
   ]
  },
  {
   "begin": "712.560",
   "children": [],
   "end": "715.560",
   "id": "f000284",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Andando, as l\u00e1cteas tetas lhe tremiam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "715.560",
   "children": [],
   "end": "718.280",
   "id": "f000285",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com quem Amor brincava, e n\u00e3o se via;"
   ]
  },
  {
   "begin": "718.280",
   "children": [],
   "end": "721.360",
   "id": "f000286",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da alva petrina flamas lhe sa\u00edam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "721.360",
   "children": [],
   "end": "723.760",
   "id": "f000287",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde o Menino as almas acendia;"
   ]
  },
  {
   "begin": "723.760",
   "children": [],
   "end": "726.760",
   "id": "f000288",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelas lisas colunas lhe trepavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "726.760",
   "children": [],
   "end": "729.000",
   "id": "f000289",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desejos, que como hera se enrolavam."
   ]
  },
  {
   "begin": "729.000",
   "children": [],
   "end": "732.560",
   "id": "f000290",
   "language": "por",
   "lines": [
    "C'um delgado sendal as partes cobre,"
   ]
  },
  {
   "begin": "732.560",
   "children": [],
   "end": "734.560",
   "id": "f000291",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De quem vergonha \u00e9 natural reparo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "734.560",
   "children": [],
   "end": "737.400",
   "id": "f000292",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por\u00e9m nem tudo esconde, nem descobre,"
   ]
  },
  {
   "begin": "737.400",
   "children": [],
   "end": "740.080",
   "id": "f000293",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O v\u00e9u, dos roxos l\u00edrios pouco avaro;"
   ]
  },
  {
   "begin": "740.080",
   "children": [],
   "end": "743.400",
   "id": "f000294",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas, para que o desejo acenda o dobre,"
   ]
  },
  {
   "begin": "743.400",
   "children": [],
   "end": "745.560",
   "id": "f000295",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe p\u00f5e diante aquele objeto raro."
   ]
  },
  {
   "begin": "745.560",
   "children": [],
   "end": "748.400",
   "id": "f000296",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 se sentem no C\u00e9u, por toda a parte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "748.400",
   "children": [],
   "end": "750.840",
   "id": "f000297",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ci\u00fames em Vulcano, amor em Marte."
   ]
  },
  {
   "begin": "750.840",
   "children": [],
   "end": "754.040",
   "id": "f000298",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E mostrando no ang\u00e9lico semblante"
   ]
  },
  {
   "begin": "754.040",
   "children": [],
   "end": "756.240",
   "id": "f000299",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o riso uma tristeza misturada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "756.240",
   "children": [],
   "end": "758.960",
   "id": "f000300",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como dama que foi do incauto amante"
   ]
  },
  {
   "begin": "758.960",
   "children": [],
   "end": "760.880",
   "id": "f000301",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em brincos amorosos mal tratada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "760.880",
   "children": [],
   "end": "763.840",
   "id": "f000302",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que se aqueixa e se ri num mesmo instante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "763.840",
   "children": [],
   "end": "765.960",
   "id": "f000303",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E se torna entre alegre magoada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "765.960",
   "children": [],
   "end": "768.840",
   "id": "f000304",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desta arte a Deusa, a quem nenhuma iguala,"
   ]
  },
  {
   "begin": "768.840",
   "children": [],
   "end": "771.640",
   "id": "f000305",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais mimosa que triste ao Padre fala:"
   ]
  },
  {
   "begin": "771.640",
   "children": [],
   "end": "775.280",
   "id": "f000306",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Sempre eu cuidei, \u00f3 Padre poderoso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "775.280",
   "children": [],
   "end": "777.680",
   "id": "f000307",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, para as cousas que eu do peito amasse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "777.680",
   "children": [],
   "end": "780.320",
   "id": "f000308",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Te achasse brando, af\u00e1bil e amoroso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "780.320",
   "children": [],
   "end": "783.000",
   "id": "f000309",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Posto que a algum contr\u00e1rio lhe pesasse;"
   ]
  },
  {
   "begin": "783.000",
   "children": [],
   "end": "785.920",
   "id": "f000310",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas, pois que contra mim te vejo iroso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "785.920",
   "children": [],
   "end": "788.120",
   "id": "f000311",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem que to merecesse, nem te errasse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "788.120",
   "children": [],
   "end": "790.280",
   "id": "f000312",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fa\u00e7a-se como Baco determina;"
   ]
  },
  {
   "begin": "790.280",
   "children": [],
   "end": "792.640",
   "id": "f000313",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assentarei enfim que fui mofina."
   ]
  },
  {
   "begin": "792.640",
   "children": [],
   "end": "795.240",
   "id": "f000314",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Este povo que \u00e9 meu, por quem derramo"
   ]
  },
  {
   "begin": "795.240",
   "children": [],
   "end": "797.600",
   "id": "f000315",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As l\u00e1grimas que em v\u00e3o ca\u00eddas vejo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "797.600",
   "children": [],
   "end": "800.240",
   "id": "f000316",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que assaz de mal lhe quero, pois que o amo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "800.240",
   "children": [],
   "end": "802.720",
   "id": "f000317",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sendo tu tanto contra meu desejo!"
   ]
  },
  {
   "begin": "802.720",
   "children": [],
   "end": "805.400",
   "id": "f000318",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por ele a ti rogando choro e bramo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "805.400",
   "children": [],
   "end": "807.480",
   "id": "f000319",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E contra minha dita enfim pelejo."
   ]
  },
  {
   "begin": "807.480",
   "children": [],
   "end": "810.360",
   "id": "f000320",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ora pois, porque o amo \u00e9 mal tratado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "810.360",
   "children": [],
   "end": "812.640",
   "id": "f000321",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quero-lhe querer mal, ser\u00e1 guardado."
   ]
  },
  {
   "begin": "812.640",
   "children": [],
   "end": "816.040",
   "id": "f000322",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas moura enfim nas m\u00e3os das brutas gentes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "816.040",
   "children": [],
   "end": "818.640",
   "id": "f000323",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que pois eu fui...\" E nisto, de mimosa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "818.640",
   "children": [],
   "end": "820.880",
   "id": "f000324",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O rosto banha em l\u00e1grimas ardentes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "820.880",
   "children": [],
   "end": "823.600",
   "id": "f000325",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como co'o orvalho fica a fresca rosa."
   ]
  },
  {
   "begin": "823.600",
   "children": [],
   "end": "826.760",
   "id": "f000326",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Calada um pouco, como se entre os dentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "826.760",
   "children": [],
   "end": "828.400",
   "id": "f000327",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se lhe impedira a fala piedosa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "828.400",
   "children": [],
   "end": "830.800",
   "id": "f000328",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Torna a segui-la; e indo por diante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "830.800",
   "children": [],
   "end": "833.640",
   "id": "f000329",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe atalha o poderoso e gr\u00e3o Tonante."
   ]
  },
  {
   "begin": "833.640",
   "children": [],
   "end": "836.440",
   "id": "f000330",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E destas brandas mostras comovido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "836.440",
   "children": [],
   "end": "838.880",
   "id": "f000331",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que moveram de um tigre o peito duro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "838.880",
   "children": [],
   "end": "841.800",
   "id": "f000332",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o vulto alegre, qual do C\u00e9u subido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "841.800",
   "children": [],
   "end": "843.920",
   "id": "f000333",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Torna sereno e claro o ar escuro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "843.920",
   "children": [],
   "end": "846.400",
   "id": "f000334",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As l\u00e1grimas lhe alimpa, e acendido"
   ]
  },
  {
   "begin": "846.400",
   "children": [],
   "end": "848.960",
   "id": "f000335",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na face a beija, e abra\u00e7a o colo puro;"
   ]
  },
  {
   "begin": "848.960",
   "children": [],
   "end": "851.480",
   "id": "f000336",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De modo que dali, se s\u00f3 se achara,"
   ]
  },
  {
   "begin": "851.480",
   "children": [],
   "end": "853.760",
   "id": "f000337",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outro novo Cupido se gerara."
   ]
  },
  {
   "begin": "853.760",
   "children": [],
   "end": "856.880",
   "id": "f000338",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E co'o seu apertando o rosto amado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "856.880",
   "children": [],
   "end": "859.320",
   "id": "f000339",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que os solu\u00e7os e l\u00e1grimas aumenta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "859.320",
   "children": [],
   "end": "861.280",
   "id": "f000340",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como menino da ama castigado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "861.280",
   "children": [],
   "end": "864.240",
   "id": "f000341",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que quem no afaga o choro lhe acrescente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "864.240",
   "children": [],
   "end": "866.320",
   "id": "f000342",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por lhe p\u00f4r em sossego o peito irado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "866.320",
   "children": [],
   "end": "868.560",
   "id": "f000343",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Muitos casos futuros lhe apresenta."
   ]
  },
  {
   "begin": "868.560",
   "children": [],
   "end": "871.320",
   "id": "f000344",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos fados as entranhas revolvendo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "871.320",
   "children": [],
   "end": "873.720",
   "id": "f000345",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desta maneira enfim lhe est\u00e1 dizendo:"
   ]
  },
  {
   "begin": "873.720",
   "children": [],
   "end": "877.200",
   "id": "f000346",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Formosa filha minha, n\u00e3o temais"
   ]
  },
  {
   "begin": "877.200",
   "children": [],
   "end": "879.640",
   "id": "f000347",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Perigo algum nos vossos Lusitanos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "879.640",
   "children": [],
   "end": "881.880",
   "id": "f000348",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem que ningu\u00e9m comigo possa mais,"
   ]
  },
  {
   "begin": "881.880",
   "children": [],
   "end": "884.160",
   "id": "f000349",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que esses chorosos olhos soberanos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "884.160",
   "children": [],
   "end": "886.560",
   "id": "f000350",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que eu vos prometo, filha, que vejais"
   ]
  },
  {
   "begin": "886.560",
   "children": [],
   "end": "888.880",
   "id": "f000351",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Esquecerem-se Gregos e Romanos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "888.880",
   "children": [],
   "end": "891.000",
   "id": "f000352",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelos ilustres feitos que esta gente"
   ]
  },
  {
   "begin": "891.000",
   "children": [],
   "end": "893.200",
   "id": "f000353",
   "language": "por",
   "lines": [
    "H\u00e1-de fazer nas partes do Oriente."
   ]
  },
  {
   "begin": "893.200",
   "children": [],
   "end": "895.800",
   "id": "f000354",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Que se o facundo Ulisses escapou"
   ]
  },
  {
   "begin": "895.800",
   "children": [],
   "end": "898.280",
   "id": "f000355",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De ser na Og\u00edgia ilha eterno escravo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "898.280",
   "children": [],
   "end": "900.680",
   "id": "f000356",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E se Antenor os seios penetrou"
   ]
  },
  {
   "begin": "900.680",
   "children": [],
   "end": "902.560",
   "id": "f000357",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Il\u00edricos e a fonte de Timavo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "902.560",
   "children": [],
   "end": "904.840",
   "id": "f000358",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E se o piedoso Eneias navegou"
   ]
  },
  {
   "begin": "904.840",
   "children": [],
   "end": "907.160",
   "id": "f000359",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Cila e de Car\u00edbdis o mar bravo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "907.160",
   "children": [],
   "end": "909.760",
   "id": "f000360",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os vossos, mores cousas atentando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "909.760",
   "children": [],
   "end": "912.400",
   "id": "f000361",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Novos mundos ao mundo ir\u00e3o mostrando."
   ]
  },
  {
   "begin": "912.400",
   "children": [],
   "end": "915.480",
   "id": "f000362",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Fortalezas, cidades e altos muros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "915.480",
   "children": [],
   "end": "917.880",
   "id": "f000363",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por eles vereis, filha, edificados;"
   ]
  },
  {
   "begin": "917.880",
   "children": [],
   "end": "920.520",
   "id": "f000364",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os Turcos belac\u00edssimos e duros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "920.520",
   "children": [],
   "end": "923.080",
   "id": "f000365",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deles sempre vereis desbaratados."
   ]
  },
  {
   "begin": "923.080",
   "children": [],
   "end": "925.920",
   "id": "f000366",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os Reis da \u00edndia, livres e seguros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "925.920",
   "children": [],
   "end": "928.520",
   "id": "f000367",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vereis ao Rei potente sojugados;"
   ]
  },
  {
   "begin": "928.520",
   "children": [],
   "end": "930.880",
   "id": "f000368",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E por eles, de tudo enfim senhores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "930.880",
   "children": [],
   "end": "933.440",
   "id": "f000369",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ser\u00e3o dadas na terra leis melhores."
   ]
  },
  {
   "begin": "933.440",
   "children": [],
   "end": "936.360",
   "id": "f000370",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Vereis este, que agora pressuroso"
   ]
  },
  {
   "begin": "936.360",
   "children": [],
   "end": "938.800",
   "id": "f000371",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por tantos medos o Indo vai buscando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "938.800",
   "children": [],
   "end": "941.320",
   "id": "f000372",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tremer dele Neptuno, de medroso"
   ]
  },
  {
   "begin": "941.320",
   "children": [],
   "end": "943.760",
   "id": "f000373",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem vento suas \u00e1guas encrespando."
   ]
  },
  {
   "begin": "943.760",
   "children": [],
   "end": "946.560",
   "id": "f000374",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00d3 caso nunca visto e milagroso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "946.560",
   "children": [],
   "end": "949.360",
   "id": "f000375",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que trema e ferva o mar, em calma estando!"
   ]
  },
  {
   "begin": "949.360",
   "children": [],
   "end": "952.520",
   "id": "f000376",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00d3 gente forte e de altos pensamentos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "952.520",
   "children": [],
   "end": "955.120",
   "id": "f000377",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tamb\u00e9m dela h\u00e3o medo os Elementos!"
   ]
  },
  {
   "begin": "955.120",
   "children": [],
   "end": "957.880",
   "id": "f000378",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Vereis a terra, que a \u00e1gua lhe tolhia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "957.880",
   "children": [],
   "end": "960.400",
   "id": "f000379",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que inda h\u00e1-de ser um porto mui decente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "960.400",
   "children": [],
   "end": "962.640",
   "id": "f000380",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em que v\u00e3o descansar da longa via"
   ]
  },
  {
   "begin": "962.640",
   "children": [],
   "end": "965.120",
   "id": "f000381",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As naus que navegarem do Ocidente."
   ]
  },
  {
   "begin": "965.120",
   "children": [],
   "end": "967.960",
   "id": "f000382",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Toda esta costa enfim, que agora urdia"
   ]
  },
  {
   "begin": "967.960",
   "children": [],
   "end": "970.240",
   "id": "f000383",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O mort\u00edfero engano, obediente"
   ]
  },
  {
   "begin": "970.240",
   "children": [],
   "end": "972.560",
   "id": "f000384",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe pagar\u00e1 tributos, conhecendo"
   ]
  },
  {
   "begin": "972.560",
   "children": [],
   "end": "974.640",
   "id": "f000385",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o poder resistir ao Luso horrendo."
   ]
  },
  {
   "begin": "974.640",
   "children": [],
   "end": "977.720",
   "id": "f000386",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E vereis o mar Roxo, t\u00e3o famoso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "977.720",
   "children": [],
   "end": "979.840",
   "id": "f000387",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tornar-se-lhe amarelo, de enfiado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "979.840",
   "children": [],
   "end": "982.640",
   "id": "f000388",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vereis de Ormuz o Reino poderoso"
   ]
  },
  {
   "begin": "982.640",
   "children": [],
   "end": "985.040",
   "id": "f000389",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Duas vezes tomado e sojugado."
   ]
  },
  {
   "begin": "985.040",
   "children": [],
   "end": "987.480",
   "id": "f000390",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ali vereis o Mouro furioso"
   ]
  },
  {
   "begin": "987.480",
   "children": [],
   "end": "989.960",
   "id": "f000391",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De suas mesmas setas traspassado:"
   ]
  },
  {
   "begin": "989.960",
   "children": [],
   "end": "992.960",
   "id": "f000392",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que quem vai contra os vossos, claro veja"
   ]
  },
  {
   "begin": "992.960",
   "children": [],
   "end": "995.280",
   "id": "f000393",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, se resiste, contra si peleja."
   ]
  },
  {
   "begin": "995.280",
   "children": [],
   "end": "998.400",
   "id": "f000394",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Vereis a inexpugn\u00e1bil Dio forte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "998.400",
   "children": [],
   "end": "1000.840",
   "id": "f000395",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que dous cercos ter\u00e1, dos vossos sendo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1000.840",
   "children": [],
   "end": "1003.680",
   "id": "f000396",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ali se mostrar\u00e1 seu pre\u00e7o e sorte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1003.680",
   "children": [],
   "end": "1006.440",
   "id": "f000397",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Feitos de armas grand\u00edssimos fazendo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1006.440",
   "children": [],
   "end": "1009.440",
   "id": "f000398",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Invejoso vereis o gr\u00e3o Mavorte"
   ]
  },
  {
   "begin": "1009.440",
   "children": [],
   "end": "1011.640",
   "id": "f000399",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do peito Lusitano fero e horrendo:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1011.640",
   "children": [],
   "end": "1014.440",
   "id": "f000400",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Mouro ali ver\u00e3o que a voz extrema"
   ]
  },
  {
   "begin": "1014.440",
   "children": [],
   "end": "1016.920",
   "id": "f000401",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do falso Mahamede ao C\u00e9u blasfema."
   ]
  },
  {
   "begin": "1016.920",
   "children": [],
   "end": "1020.200",
   "id": "f000402",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Goa vereis aos Mouros ser tomada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1020.200",
   "children": [],
   "end": "1022.560",
   "id": "f000403",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A qual vir\u00e1 depois a ser senhora"
   ]
  },
  {
   "begin": "1022.560",
   "children": [],
   "end": "1024.480",
   "id": "f000404",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De todo o Oriente, e sublimada"
   ]
  },
  {
   "begin": "1024.480",
   "children": [],
   "end": "1026.680",
   "id": "f000405",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'os triunfos da gente vencedora."
   ]
  },
  {
   "begin": "1026.680",
   "children": [],
   "end": "1029.720",
   "id": "f000406",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ali soberba, altiva, e exal\u00e7ada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1029.720",
   "children": [],
   "end": "1031.840",
   "id": "f000407",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao Gentio, que os \u00eddolos adora,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1031.840",
   "children": [],
   "end": "1034.280",
   "id": "f000408",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Duro freio por\u00e1, e a toda a terra"
   ]
  },
  {
   "begin": "1034.280",
   "children": [],
   "end": "1036.800",
   "id": "f000409",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que cuidar de fazer aos vossos guerra."
   ]
  },
  {
   "begin": "1036.800",
   "children": [],
   "end": "1039.960",
   "id": "f000410",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Vereis a fortaleza sustentar-se"
   ]
  },
  {
   "begin": "1039.960",
   "children": [],
   "end": "1042.600",
   "id": "f000411",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Cananor, com pouca for\u00e7a e gente;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1042.600",
   "children": [],
   "end": "1044.640",
   "id": "f000412",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E vereis Calecu desbaratar-se,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1044.640",
   "children": [],
   "end": "1047.000",
   "id": "f000413",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cidade populosa e t\u00e3o potente:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1047.000",
   "children": [],
   "end": "1049.400",
   "id": "f000414",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E vereis em Cochim assinalar-se"
   ]
  },
  {
   "begin": "1049.400",
   "children": [],
   "end": "1051.920",
   "id": "f000415",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tanto um peito soberbo e insolente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1051.920",
   "children": [],
   "end": "1054.160",
   "id": "f000416",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que c\u00edtara jamais cantou vit\u00f3ria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1054.160",
   "children": [],
   "end": "1056.520",
   "id": "f000417",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que assim mere\u00e7a eterno nome e gl\u00f3ria."
   ]
  },
  {
   "begin": "1056.520",
   "children": [],
   "end": "1059.800",
   "id": "f000418",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Nunca com Marte instructo e furioso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1059.800",
   "children": [],
   "end": "1062.280",
   "id": "f000419",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se viu ferver Leucate, quando Augusto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1062.280",
   "children": [],
   "end": "1064.760",
   "id": "f000420",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nas civis Actias guerras animoso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1064.760",
   "children": [],
   "end": "1067.320",
   "id": "f000421",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Capit\u00e3o venceu Romano injusto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1067.320",
   "children": [],
   "end": "1069.800",
   "id": "f000422",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que dos povos da Aurora, e do famoso"
   ]
  },
  {
   "begin": "1069.800",
   "children": [],
   "end": "1072.240",
   "id": "f000423",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nilo, e do Bactra C\u00edtico e robusto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1072.240",
   "children": [],
   "end": "1074.720",
   "id": "f000424",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A vit\u00f3ria trazia, e presa rica,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1074.720",
   "children": [],
   "end": "1077.280",
   "id": "f000425",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Preso na Eg\u00edpcia linda e nego pudica."
   ]
  },
  {
   "begin": "1077.280",
   "children": [],
   "end": "1080.240",
   "id": "f000426",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como vereis o mar fervendo aceso"
   ]
  },
  {
   "begin": "1080.240",
   "children": [],
   "end": "1082.560",
   "id": "f000427",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Colos inc\u00eandios dos vossos pelejando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1082.560",
   "children": [],
   "end": "1085.320",
   "id": "f000428",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Levando o Idololatra, e o Mouro preso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1085.320",
   "children": [],
   "end": "1087.600",
   "id": "f000429",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De na\u00e7\u00f5es diferentes triunfando."
   ]
  },
  {
   "begin": "1087.600",
   "children": [],
   "end": "1091.000",
   "id": "f000430",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E sujeita a rica \u00c1urea Quersoneso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1091.000",
   "children": [],
   "end": "1093.120",
   "id": "f000431",
   "language": "por",
   "lines": [
    "At\u00e9 ao long\u00ednquo China navegando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1093.120",
   "children": [],
   "end": "1095.560",
   "id": "f000432",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E as ilhas mais remotas do Oriente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1095.560",
   "children": [],
   "end": "1098.240",
   "id": "f000433",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ser-lhe-\u00e1 todo o Oceano obediente."
   ]
  },
  {
   "begin": "1098.240",
   "children": [],
   "end": "1100.800",
   "id": "f000434",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"De modo, filha minha, que de jeito"
   ]
  },
  {
   "begin": "1100.800",
   "children": [],
   "end": "1103.120",
   "id": "f000435",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Amostrar\u00e3o esfor\u00e7o mais que humano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1103.120",
   "children": [],
   "end": "1105.720",
   "id": "f000436",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que nunca se ver\u00e1 t\u00e3o forte peito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1105.720",
   "children": [],
   "end": "1107.720",
   "id": "f000437",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Gang\u00e9tico mar ao Gaditano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1107.720",
   "children": [],
   "end": "1110.240",
   "id": "f000438",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem das Boreais ondas ao Estreito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1110.240",
   "children": [],
   "end": "1112.360",
   "id": "f000439",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que mostrou o agravado Lusitano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1112.360",
   "children": [],
   "end": "1115.040",
   "id": "f000440",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Posto que em todo o mundo, de afrontados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1115.040",
   "children": [],
   "end": "1117.440",
   "id": "f000441",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ressuscitassem todos os passados.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1117.440",
   "children": [],
   "end": "1120.680",
   "id": "f000442",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como isto disse, manda o consagrado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1120.680",
   "children": [],
   "end": "1122.840",
   "id": "f000443",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Filho de Maia \u00e0 Terra, por que tenha"
   ]
  },
  {
   "begin": "1122.840",
   "children": [],
   "end": "1124.680",
   "id": "f000444",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um pac\u00edfico porto o sossegado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1124.680",
   "children": [],
   "end": "1127.200",
   "id": "f000445",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para onde sem receio a frota venha;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1127.200",
   "children": [],
   "end": "1129.640",
   "id": "f000446",
   "language": "por",
   "lines": [
    "F, para que em Momba\u00e7a, aventurado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1129.640",
   "children": [],
   "end": "1131.520",
   "id": "f000447",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O forte Capit\u00e3o se n\u00e3o detenha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1131.520",
   "children": [],
   "end": "1134.400",
   "id": "f000448",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe manda mais, que em sonhos lhe mostra"
   ]
  },
  {
   "begin": "1134.400",
   "children": [],
   "end": "1136.240",
   "id": "f000449",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A terra, onde quieto repousasse."
   ]
  },
  {
   "begin": "1136.240",
   "children": [],
   "end": "1138.840",
   "id": "f000450",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 pelo ar o Cileneu voava;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1138.840",
   "children": [],
   "end": "1141.440",
   "id": "f000451",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com as asas nos p\u00e9s \u00e0 Terra desce;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1141.440",
   "children": [],
   "end": "1143.760",
   "id": "f000452",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sua vara fatal na m\u00e3o levava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1143.760",
   "children": [],
   "end": "1146.200",
   "id": "f000453",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que os olhos cansados adormece:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1146.200",
   "children": [],
   "end": "1148.840",
   "id": "f000454",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com esta, as tristes almas revocava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1148.840",
   "children": [],
   "end": "1150.960",
   "id": "f000455",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Inferno, e o vento lhe obedece."
   ]
  },
  {
   "begin": "1150.960",
   "children": [],
   "end": "1153.360",
   "id": "f000456",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na cabe\u00e7a o galero costumado."
   ]
  },
  {
   "begin": "1153.360",
   "children": [],
   "end": "1155.760",
   "id": "f000457",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E desta arte a Melinde foi chegado."
   ]
  },
  {
   "begin": "1155.760",
   "children": [],
   "end": "1158.520",
   "id": "f000458",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Consigo a Fama leva, por que diga"
   ]
  },
  {
   "begin": "1158.520",
   "children": [],
   "end": "1160.720",
   "id": "f000459",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Lusitano o pre\u00e7o grande e raro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1160.720",
   "children": [],
   "end": "1163.760",
   "id": "f000460",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o nome ilustre a um certo amor obriga"
   ]
  },
  {
   "begin": "1163.760",
   "children": [],
   "end": "1166.120",
   "id": "f000461",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E faz, a quem o tem, amado e caro."
   ]
  },
  {
   "begin": "1166.120",
   "children": [],
   "end": "1169.040",
   "id": "f000462",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desta arte vai fazendo a gente amiga,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1169.040",
   "children": [],
   "end": "1171.640",
   "id": "f000463",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co rumor famos\u00edssimo, e perclaro."
   ]
  },
  {
   "begin": "1171.640",
   "children": [],
   "end": "1174.400",
   "id": "f000464",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 Melinde em desejos arde todo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1174.400",
   "children": [],
   "end": "1176.920",
   "id": "f000465",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De ver da gente forte o gesto e modo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1176.920",
   "children": [],
   "end": "1180.200",
   "id": "f000466",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dali para Momba\u00e7a logo parte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1180.200",
   "children": [],
   "end": "1182.320",
   "id": "f000467",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aonde as naus estavam temerosas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1182.320",
   "children": [],
   "end": "1184.920",
   "id": "f000468",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para que \u00e0 gente mande que se aparte"
   ]
  },
  {
   "begin": "1184.920",
   "children": [],
   "end": "1187.400",
   "id": "f000469",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da barra amiga e terras suspeitosas:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1187.400",
   "children": [],
   "end": "1190.160",
   "id": "f000470",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque mui pouco val esfor\u00e7o e arte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1190.160",
   "children": [],
   "end": "1192.880",
   "id": "f000471",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra infernais vontades enganosas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1192.880",
   "children": [],
   "end": "1195.360",
   "id": "f000472",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pouco val cora\u00e7\u00e3o, ast\u00facia e siso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1195.360",
   "children": [],
   "end": "1198.320",
   "id": "f000473",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se l\u00e1 dos C\u00e9us n\u00e3o vem celeste aviso."
   ]
  },
  {
   "begin": "1198.320",
   "children": [],
   "end": "1201.320",
   "id": "f000474",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No feio caminho a noite tinha anelado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1201.320",
   "children": [],
   "end": "1204.040",
   "id": "f000475",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E, as estrelas no C\u00e9u, coa luz alhea,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1204.040",
   "children": [],
   "end": "1206.360",
   "id": "f000476",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tinham o largo Mundo alumiado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1206.360",
   "children": [],
   "end": "1208.840",
   "id": "f000477",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E s\u00f3 co'o sono a gente se recreia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1208.840",
   "children": [],
   "end": "1211.520",
   "id": "f000478",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Capit\u00e3o ilustre, j\u00e1 cansado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1211.520",
   "children": [],
   "end": "1213.400",
   "id": "f000479",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De vigiar a noite que arreceia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1213.400",
   "children": [],
   "end": "1216.200",
   "id": "f000480",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Breve repouso ent\u00e3o aos olhos dava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1216.200",
   "children": [],
   "end": "1218.680",
   "id": "f000481",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A outra gente a quartos vigiava;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1218.680",
   "children": [],
   "end": "1221.680",
   "id": "f000482",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando Merc\u00fario em sonhos lhe aparece,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1221.680",
   "children": [],
   "end": "1224.800",
   "id": "f000483",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizendo: \"Fuge, fuge, Lusitano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1224.800",
   "children": [],
   "end": "1227.240",
   "id": "f000484",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da cilada que o Rei malvado tece,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1227.240",
   "children": [],
   "end": "1229.960",
   "id": "f000485",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por te trazer ao fim, e extremo dano;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1229.960",
   "children": [],
   "end": "1233.000",
   "id": "f000486",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fuge, que o vento, e o C\u00e9u te favorece;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1233.000",
   "children": [],
   "end": "1235.600",
   "id": "f000487",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sereno o tempo tens e o Oceano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1235.600",
   "children": [],
   "end": "1238.360",
   "id": "f000488",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E outro Rei mais amigo, noutra parte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1238.360",
   "children": [],
   "end": "1240.600",
   "id": "f000489",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde podes seguro agasalhar-te."
   ]
  },
  {
   "begin": "1240.600",
   "children": [],
   "end": "1243.520",
   "id": "f000490",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o tens aqui sen\u00e3o aparelhado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1243.520",
   "children": [],
   "end": "1245.800",
   "id": "f000491",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O hosp\u00edcio que o cru Diomedes dava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1245.800",
   "children": [],
   "end": "1248.440",
   "id": "f000492",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fazendo ser manjar acostumado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1248.440",
   "children": [],
   "end": "1250.560",
   "id": "f000493",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De cavalos a gente que hospedava;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1250.560",
   "children": [],
   "end": "1253.080",
   "id": "f000494",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As aras de Bus\u00edris infamado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1253.080",
   "children": [],
   "end": "1255.440",
   "id": "f000495",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde os h\u00f3spedes tristes imolava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1255.440",
   "children": [],
   "end": "1258.480",
   "id": "f000496",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ter\u00e1s certas aqui, se muito esperas."
   ]
  },
  {
   "begin": "1258.480",
   "children": [],
   "end": "1261.080",
   "id": "f000497",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fuge das gentes p\u00e9rfidas e feras."
   ]
  },
  {
   "begin": "1261.080",
   "children": [],
   "end": "1263.800",
   "id": "f000498",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Vai-te ao longo da costa discorrendo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1263.800",
   "children": [],
   "end": "1266.120",
   "id": "f000499",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E outra terra achar\u00e1s de mais verdade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1266.120",
   "children": [],
   "end": "1268.800",
   "id": "f000500",
   "language": "por",
   "lines": [
    "L\u00e1 quase junto donde o Sol ardendo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1268.800",
   "children": [],
   "end": "1271.160",
   "id": "f000501",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Iguala o dia e noite em quantidade;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1271.160",
   "children": [],
   "end": "1273.920",
   "id": "f000502",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ali tua frota alegre recebendo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1273.920",
   "children": [],
   "end": "1276.400",
   "id": "f000503",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um Rei, com muitas obras de amizade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1276.400",
   "children": [],
   "end": "1278.320",
   "id": "f000504",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Gasalhado seguro te daria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1278.320",
   "children": [],
   "end": "1281.080",
   "id": "f000505",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E, para a \u00edndia, certa e s\u00e1bia guia.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1281.080",
   "children": [],
   "end": "1285.440",
   "id": "f000506",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Isto Merc\u00fario disse, e o sono leva"
   ]
  },
  {
   "begin": "1285.440",
   "children": [],
   "end": "1287.520",
   "id": "f000507",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao Capit\u00e3o, que com mui grande espanto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1287.520",
   "children": [],
   "end": "1289.840",
   "id": "f000508",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Acorda, e v\u00ea ferida a escura treva"
   ]
  },
  {
   "begin": "1289.840",
   "children": [],
   "end": "1292.240",
   "id": "f000509",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De uma s\u00fabita luz e raio santo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1292.240",
   "children": [],
   "end": "1294.400",
   "id": "f000510",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E vendo claro quanto lhe releva"
   ]
  },
  {
   "begin": "1294.400",
   "children": [],
   "end": "1296.720",
   "id": "f000511",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o se deter na terra in\u00edqua tanto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1296.720",
   "children": [],
   "end": "1299.880",
   "id": "f000512",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com novo esp\u00edrito ao mestre seu mandava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1299.880",
   "children": [],
   "end": "1302.520",
   "id": "f000513",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que as velas desse ao vento que assopravam."
   ]
  },
  {
   "begin": "1302.520",
   "children": [],
   "end": "1305.880",
   "id": "f000514",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Dai velas, disse, dai ao largo vento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1305.880",
   "children": [],
   "end": "1308.200",
   "id": "f000515",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o C\u00e9u nos favorece e Deus o manda;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1308.200",
   "children": [],
   "end": "1311.000",
   "id": "f000516",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que um mensageiro vi do claro assento"
   ]
  },
  {
   "begin": "1311.000",
   "children": [],
   "end": "1313.360",
   "id": "f000517",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que s\u00f3 em favor de nossos passos anda.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1313.360",
   "children": [],
   "end": "1316.080",
   "id": "f000518",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alevanta-se nisto o movimento"
   ]
  },
  {
   "begin": "1316.080",
   "children": [],
   "end": "1318.680",
   "id": "f000519",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos marinheiros, de uma e de outra banda;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1318.680",
   "children": [],
   "end": "1321.320",
   "id": "f000520",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Levam gritando as \u00e2ncoras acima,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1321.320",
   "children": [],
   "end": "1323.880",
   "id": "f000521",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mostrando a ruda for\u00e7a, que se estima."
   ]
  },
  {
   "begin": "1323.880",
   "children": [],
   "end": "1326.880",
   "id": "f000522",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Neste tempo, que as \u00e2ncoras levavam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1326.880",
   "children": [],
   "end": "1329.640",
   "id": "f000523",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na sombra escura os Mouros escondidos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1329.640",
   "children": [],
   "end": "1331.720",
   "id": "f000524",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mansamente as amarras lhe cortavam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1331.720",
   "children": [],
   "end": "1334.560",
   "id": "f000525",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por serem, dando \u00e0 costa, destru\u00eddos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1334.560",
   "children": [],
   "end": "1337.000",
   "id": "f000526",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas com vista de linces vigiavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1337.000",
   "children": [],
   "end": "1339.680",
   "id": "f000527",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os Portugueses, sempre apercebidos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1339.680",
   "children": [],
   "end": "1341.760",
   "id": "f000528",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Eles, como acordados os sentiram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1341.760",
   "children": [],
   "end": "1344.400",
   "id": "f000529",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Voando, e n\u00e3o remando, lhe fugiram."
   ]
  },
  {
   "begin": "1344.400",
   "children": [],
   "end": "1348.760",
   "id": "f000530",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas j\u00e1 as agudas proas apartando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1348.760",
   "children": [],
   "end": "1350.840",
   "id": "f000531",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Iam as vias h\u00famidas de argento;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1350.840",
   "children": [],
   "end": "1353.480",
   "id": "f000532",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assopra-lhe galerno o vento, e brando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1353.480",
   "children": [],
   "end": "1355.560",
   "id": "f000533",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com suave e seguro movimento."
   ]
  },
  {
   "begin": "1355.560",
   "children": [],
   "end": "1358.200",
   "id": "f000534",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos perigos passados v\u00e3o falando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1358.200",
   "children": [],
   "end": "1360.400",
   "id": "f000535",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que mal se perder\u00e3o do pensamento"
   ]
  },
  {
   "begin": "1360.400",
   "children": [],
   "end": "1362.800",
   "id": "f000536",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os casos grandes, donde em tanto aperto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1362.800",
   "children": [],
   "end": "1365.240",
   "id": "f000537",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A vida em salvo escapa por acerto."
   ]
  },
  {
   "begin": "1365.240",
   "children": [],
   "end": "1368.720",
   "id": "f000538",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tinha uma volta dado o Sol ardente"
   ]
  },
  {
   "begin": "1368.720",
   "children": [],
   "end": "1370.920",
   "id": "f000539",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E noutro come\u00e7ava, quando viram"
   ]
  },
  {
   "begin": "1370.920",
   "children": [],
   "end": "1373.320",
   "id": "f000540",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao longe deus navios, brandamente"
   ]
  },
  {
   "begin": "1373.320",
   "children": [],
   "end": "1375.600",
   "id": "f000541",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'os ventos navegando, que respiram:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1375.600",
   "children": [],
   "end": "1378.320",
   "id": "f000542",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque haviam de ser da Maura gente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1378.320",
   "children": [],
   "end": "1380.840",
   "id": "f000543",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para eles arribando, as velas viram:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1380.840",
   "children": [],
   "end": "1383.600",
   "id": "f000544",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um, de temor do mal que arreceava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1383.600",
   "children": [],
   "end": "1386.120",
   "id": "f000545",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por se salvar a gente \u00e0 costa dava."
   ]
  },
  {
   "begin": "1386.120",
   "children": [],
   "end": "1389.080",
   "id": "f000546",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o \u00e9 o outro que fica t\u00e3o manhoso;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1389.080",
   "children": [],
   "end": "1391.480",
   "id": "f000547",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas nas m\u00e3os vai cair do Lusitano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1391.480",
   "children": [],
   "end": "1393.920",
   "id": "f000548",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem o rigor de Marte furioso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1393.920",
   "children": [],
   "end": "1395.800",
   "id": "f000549",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E sem a f\u00faria horrenda de Vulcano;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1395.800",
   "children": [],
   "end": "1398.360",
   "id": "f000550",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que como fosse d\u00e9bil e medroso"
   ]
  },
  {
   "begin": "1398.360",
   "children": [],
   "end": "1400.400",
   "id": "f000551",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da pouca gente o fraco peito humano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1400.400",
   "children": [],
   "end": "1402.920",
   "id": "f000552",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o teve resist\u00eancia; e se a tivera,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1402.920",
   "children": [],
   "end": "1405.520",
   "id": "f000553",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais dano resistindo recebera."
   ]
  },
  {
   "begin": "1405.520",
   "children": [],
   "end": "1408.480",
   "id": "f000554",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E como o Gama muito desejasse"
   ]
  },
  {
   "begin": "1408.480",
   "children": [],
   "end": "1410.400",
   "id": "f000555",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Piloto para a \u00cdndia que buscava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1410.400",
   "children": [],
   "end": "1413.240",
   "id": "f000556",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cuidou que entre estes Mouros o tomasse;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1413.240",
   "children": [],
   "end": "1415.400",
   "id": "f000557",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas n\u00e3o lhe sucedeu como cuidava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1415.400",
   "children": [],
   "end": "1418.120",
   "id": "f000558",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que nenhum deles h\u00e1 que lhe ensinasse"
   ]
  },
  {
   "begin": "1418.120",
   "children": [],
   "end": "1420.040",
   "id": "f000559",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A que parte dos c\u00e9us a \u00cdndia estava;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1420.040",
   "children": [],
   "end": "1422.640",
   "id": "f000560",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por\u00e9m dizem-lhe todos, que tem perto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1422.640",
   "children": [],
   "end": "1425.160",
   "id": "f000561",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Melinde, onde achar\u00e1 piloto certo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1425.160",
   "children": [],
   "end": "1428.080",
   "id": "f000562",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Louvam do Rei os Mouros a bondade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1428.080",
   "children": [],
   "end": "1430.680",
   "id": "f000563",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Condi\u00e7\u00e3o liberal, sincero peito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1430.680",
   "children": [],
   "end": "1433.560",
   "id": "f000564",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Magnific\u00eancia grande e humanidade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1433.560",
   "children": [],
   "end": "1436.600",
   "id": "f000565",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com partes de grand\u00edssimo respeito."
   ]
  },
  {
   "begin": "1436.600",
   "children": [],
   "end": "1438.880",
   "id": "f000566",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Capit\u00e3o o assela por verdade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1438.880",
   "children": [],
   "end": "1440.840",
   "id": "f000567",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque j\u00e1 lhe dissera, deste jeito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1440.840",
   "children": [],
   "end": "1443.080",
   "id": "f000568",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cileneu em sonhos; e partia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1443.080",
   "children": [],
   "end": "1445.320",
   "id": "f000569",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para onde o sonho e o Mouro lhe dizia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1445.320",
   "children": [],
   "end": "1449.640",
   "id": "f000570",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Era no tempo alegre, quando entrava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1449.640",
   "children": [],
   "end": "1452.120",
   "id": "f000571",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No roubador de Europa a luz Febeia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1452.120",
   "children": [],
   "end": "1455.080",
   "id": "f000572",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando um e outro corno lhe aquentava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1455.080",
   "children": [],
   "end": "1457.640",
   "id": "f000573",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E Flora derramava o de Amalteia:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1457.640",
   "children": [],
   "end": "1460.280",
   "id": "f000574",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A mem\u00f3ria do dia renovava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1460.280",
   "children": [],
   "end": "1462.440",
   "id": "f000575",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O pressuroso Sol, que o C\u00e9u rodeia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1462.440",
   "children": [],
   "end": "1465.240",
   "id": "f000576",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em que Aquele, a quem tudo est\u00e1 sujeito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1465.240",
   "children": [],
   "end": "1467.520",
   "id": "f000577",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O selo p\u00f4s a quanto tinha feito;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1467.520",
   "children": [],
   "end": "1470.480",
   "id": "f000578",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando chegava a frota \u00e0quela parte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1470.480",
   "children": [],
   "end": "1472.480",
   "id": "f000579",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde o Reino Melinde j\u00e1 se via,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1472.480",
   "children": [],
   "end": "1475.200",
   "id": "f000580",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De toldos adornada, e leda de arte"
   ]
  },
  {
   "begin": "1475.200",
   "children": [],
   "end": "1477.440",
   "id": "f000581",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que bem mostra estimar o santo dia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1477.440",
   "children": [],
   "end": "1480.360",
   "id": "f000582",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Treme a bandeira, voa o estandarte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1480.360",
   "children": [],
   "end": "1483.160",
   "id": "f000583",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A cor purp\u00farea ao longe aparecia;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1483.160",
   "children": [],
   "end": "1485.680",
   "id": "f000584",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Soam os atambores o pandeiros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1485.680",
   "children": [],
   "end": "1488.520",
   "id": "f000585",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E assim entravam ledos e guerreiros."
   ]
  },
  {
   "begin": "1488.520",
   "children": [],
   "end": "1491.280",
   "id": "f000586",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enche-se toda a praia Melindana"
   ]
  },
  {
   "begin": "1491.280",
   "children": [],
   "end": "1493.400",
   "id": "f000587",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da gente que vem ver a leda armada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1493.400",
   "children": [],
   "end": "1495.920",
   "id": "f000588",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Gente mais verdadeira, e mais humana,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1495.920",
   "children": [],
   "end": "1498.480",
   "id": "f000589",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que toda a doutra terra atr\u00e1s deixada."
   ]
  },
  {
   "begin": "1498.480",
   "children": [],
   "end": "1501.120",
   "id": "f000590",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Surge diante a frota Lusitana,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1501.120",
   "children": [],
   "end": "1503.640",
   "id": "f000591",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pega no fundo a \u00e2ncora pesada;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1503.640",
   "children": [],
   "end": "1506.320",
   "id": "f000592",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mandam fora um dos Mouros que tomaram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1506.320",
   "children": [],
   "end": "1509.120",
   "id": "f000593",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por quem sua vinda ao Rei manifestaram."
   ]
  },
  {
   "begin": "1509.120",
   "children": [],
   "end": "1512.440",
   "id": "f000594",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Rei, que j\u00e1 sabia da nobreza"
   ]
  },
  {
   "begin": "1512.440",
   "children": [],
   "end": "1514.280",
   "id": "f000595",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tanto os Portugueses engrandece,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1514.280",
   "children": [],
   "end": "1516.800",
   "id": "f000596",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tomarem o seu porto tanto preza,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1516.800",
   "children": [],
   "end": "1518.920",
   "id": "f000597",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quanto a gente fort\u00edssima merece:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1518.920",
   "children": [],
   "end": "1521.400",
   "id": "f000598",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E com verdadeiro \u00e2nimo e pureza,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1521.400",
   "children": [],
   "end": "1523.520",
   "id": "f000599",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que os peitos generosos enobrece,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1523.520",
   "children": [],
   "end": "1525.720",
   "id": "f000600",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe manda rogar muito que sa\u00edssem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1525.720",
   "children": [],
   "end": "1527.840",
   "id": "f000601",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para que de seus reinos se servissem."
   ]
  },
  {
   "begin": "1527.840",
   "children": [],
   "end": "1530.440",
   "id": "f000602",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00e3o oferecimentos verdadeiros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1530.440",
   "children": [],
   "end": "1532.520",
   "id": "f000603",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E palavras sinceras, n\u00e3o dobradas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1532.520",
   "children": [],
   "end": "1535.040",
   "id": "f000604",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As que o Rei manda aos nobres cavaleiros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1535.040",
   "children": [],
   "end": "1537.800",
   "id": "f000605",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tanto mar e terras tem passadas."
   ]
  },
  {
   "begin": "1537.800",
   "children": [],
   "end": "1540.520",
   "id": "f000606",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Manda-lhe mais lan\u00edgeros carneiros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1540.520",
   "children": [],
   "end": "1542.520",
   "id": "f000607",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E galinhas dom\u00e9sticas cevadas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1542.520",
   "children": [],
   "end": "1545.200",
   "id": "f000608",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com as frutas, que ent\u00e3o na terra havia;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1545.200",
   "children": [],
   "end": "1547.640",
   "id": "f000609",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E a vontade \u00e0 d\u00e1diva excedia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1547.640",
   "children": [],
   "end": "1550.600",
   "id": "f000610",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Recebe o Capit\u00e3o alegremente"
   ]
  },
  {
   "begin": "1550.600",
   "children": [],
   "end": "1552.600",
   "id": "f000611",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O mensageiro ledo e seu recado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1552.600",
   "children": [],
   "end": "1554.960",
   "id": "f000612",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E logo manda ao Rei outro presente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1554.960",
   "children": [],
   "end": "1557.040",
   "id": "f000613",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que de longe trazia aparelhado:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1557.040",
   "children": [],
   "end": "1559.880",
   "id": "f000614",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Escarlata purp\u00farea, cor ardente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1559.880",
   "children": [],
   "end": "1562.200",
   "id": "f000615",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O ramoso coral, fino e prezado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1562.200",
   "children": [],
   "end": "1564.680",
   "id": "f000616",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que debaixo das \u00e1guas mole cresce,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1564.680",
   "children": [],
   "end": "1567.080",
   "id": "f000617",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E como \u00e9 fora delas se endurece."
   ]
  },
  {
   "begin": "1567.080",
   "children": [],
   "end": "1569.800",
   "id": "f000618",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Manda mais um, na pr\u00e1tica elegante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1569.800",
   "children": [],
   "end": "1572.840",
   "id": "f000619",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que co'o Rei nobre as pazes concertasse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1572.840",
   "children": [],
   "end": "1575.280",
   "id": "f000620",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E que de n\u00e3o sair naquele instante"
   ]
  },
  {
   "begin": "1575.280",
   "children": [],
   "end": "1577.560",
   "id": "f000621",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De suas naus em terra o desculpasse."
   ]
  },
  {
   "begin": "1577.560",
   "children": [],
   "end": "1580.800",
   "id": "f000622",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Partido assim o embaixador prestante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1580.800",
   "children": [],
   "end": "1583.320",
   "id": "f000623",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como na terra ao Rei se apresentasse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1583.320",
   "children": [],
   "end": "1585.760",
   "id": "f000624",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com estilo que Palas lhe ensinava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1585.760",
   "children": [],
   "end": "1588.640",
   "id": "f000625",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estas palavras tais falando orava:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1588.640",
   "children": [],
   "end": "1592.040",
   "id": "f000626",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Sublime Rei, a quem do Olimpo puro"
   ]
  },
  {
   "begin": "1592.040",
   "children": [],
   "end": "1594.240",
   "id": "f000627",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foi da suma Justi\u00e7a concedido"
   ]
  },
  {
   "begin": "1594.240",
   "children": [],
   "end": "1596.400",
   "id": "f000628",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Refrear o soberbo povo duro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1596.400",
   "children": [],
   "end": "1598.840",
   "id": "f000629",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o menos dele amado, que temido:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1598.840",
   "children": [],
   "end": "1601.520",
   "id": "f000630",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como porto mui forte e mui seguro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1601.520",
   "children": [],
   "end": "1603.240",
   "id": "f000631",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De todo o Oriente conhecido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1603.240",
   "children": [],
   "end": "1605.720",
   "id": "f000632",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Te vimos a buscar, para que achemos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1605.720",
   "children": [],
   "end": "1608.080",
   "id": "f000633",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em ti o rem\u00e9dio certo que queremos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1608.080",
   "children": [],
   "end": "1610.560",
   "id": "f000634",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o somos roubadores, que passando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1610.560",
   "children": [],
   "end": "1612.680",
   "id": "f000635",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelas fracas cidades descuidadas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1612.680",
   "children": [],
   "end": "1615.640",
   "id": "f000636",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A ferro e a fogo as gentes v\u00e3o matando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1615.640",
   "children": [],
   "end": "1618.240",
   "id": "f000637",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por roubar-lhe as fazendas cobi\u00e7adas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1618.240",
   "children": [],
   "end": "1620.720",
   "id": "f000638",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas da soberba Europa navegando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1620.720",
   "children": [],
   "end": "1623.640",
   "id": "f000639",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Imos buscando as terras apartadas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1623.640",
   "children": [],
   "end": "1625.840",
   "id": "f000640",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da \u00cdndia grande e rica, por mandado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1625.840",
   "children": [],
   "end": "1628.520",
   "id": "f000641",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De um Rei que temos, alto e sublimado."
   ]
  },
  {
   "begin": "1628.520",
   "children": [],
   "end": "1632.600",
   "id": "f000642",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Que gera\u00e7\u00e3o t\u00e3o dura h\u00e1 hi de gente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1632.600",
   "children": [],
   "end": "1635.160",
   "id": "f000643",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que b\u00e1rbaro costume e usan\u00e7a feia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1635.160",
   "children": [],
   "end": "1637.560",
   "id": "f000644",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o vedem os portos t\u00e3o somente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1637.560",
   "children": [],
   "end": "1640.280",
   "id": "f000645",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas inda o hosp\u00edcio da deserta areia?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1640.280",
   "children": [],
   "end": "1643.280",
   "id": "f000646",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que m\u00e1 ten\u00e7\u00e3o, que peito em n\u00f3s se sente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1643.280",
   "children": [],
   "end": "1645.840",
   "id": "f000647",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que de t\u00e3o pouca gente se arreceia?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1645.840",
   "children": [],
   "end": "1648.800",
   "id": "f000648",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com la\u00e7os armados, t\u00e3o fingidos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1648.800",
   "children": [],
   "end": "1651.080",
   "id": "f000649",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos ordenassem ver-nos destru\u00eddos?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1651.080",
   "children": [],
   "end": "1654.280",
   "id": "f000650",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas tu, e quem mui certo confiamos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1654.280",
   "children": [],
   "end": "1656.680",
   "id": "f000651",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Achar-se mais verdade, \u00f3 Rei benigno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1656.680",
   "children": [],
   "end": "1659.640",
   "id": "f000652",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E aquela certa ajuda em ti esperamos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1659.640",
   "children": [],
   "end": "1661.880",
   "id": "f000653",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que teve o perdido \u00cdtaco em Alcino,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1661.880",
   "children": [],
   "end": "1664.560",
   "id": "f000654",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A teu porto seguro navegamos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1664.560",
   "children": [],
   "end": "1667.000",
   "id": "f000655",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Conduzidos do int\u00e9rprete divino;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1667.000",
   "children": [],
   "end": "1669.800",
   "id": "f000656",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, pois a ti nos manda, est\u00e1 mui claro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1669.800",
   "children": [],
   "end": "1672.520",
   "id": "f000657",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que \u00e9s de peito sincero, humano e raro."
   ]
  },
  {
   "begin": "1672.520",
   "children": [],
   "end": "1676.200",
   "id": "f000658",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E n\u00e3o cuides, \u00f3 Rei, que n\u00e3o sa\u00edsse"
   ]
  },
  {
   "begin": "1676.200",
   "children": [],
   "end": "1678.000",
   "id": "f000659",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O nosso Capit\u00e3o esclarecido"
   ]
  },
  {
   "begin": "1678.000",
   "children": [],
   "end": "1680.520",
   "id": "f000660",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A ver-te, ou a servir-te, porque visse"
   ]
  },
  {
   "begin": "1680.520",
   "children": [],
   "end": "1682.800",
   "id": "f000661",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou suspeitasse em ti peito fingido:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1682.800",
   "children": [],
   "end": "1685.960",
   "id": "f000662",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas saber\u00e1s que o fez, porque cumprisse"
   ]
  },
  {
   "begin": "1685.960",
   "children": [],
   "end": "1687.800",
   "id": "f000663",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O regimento, em tudo obedecido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1687.800",
   "children": [],
   "end": "1690.360",
   "id": "f000664",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De seu Rei, que lhe manda que n\u00e3o saia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1690.360",
   "children": [],
   "end": "1693.040",
   "id": "f000665",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deixando a frota, em nenhum porto ou praia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1693.040",
   "children": [],
   "end": "1696.040",
   "id": "f000666",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E porque \u00e9, de vassalos o exerc\u00edcio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1696.040",
   "children": [],
   "end": "1698.440",
   "id": "f000667",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que os membros tem regidos da cabe\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1698.440",
   "children": [],
   "end": "1701.280",
   "id": "f000668",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o querer\u00e1s, pois tens de Rei o of\u00edcio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1701.280",
   "children": [],
   "end": "1703.840",
   "id": "f000669",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ningu\u00e9m a seu Rei desobede\u00e7a;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1703.840",
   "children": [],
   "end": "1706.560",
   "id": "f000670",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas as merc\u00eas e o grande benef\u00edcio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1706.560",
   "children": [],
   "end": "1709.040",
   "id": "f000671",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ora acha em ti, promete que conhe\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "1709.040",
   "children": [],
   "end": "1711.640",
   "id": "f000672",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em tudo aquilo que ele e os seus puderem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1711.640",
   "children": [],
   "end": "1714.240",
   "id": "f000673",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enquanto os rios para o mar correrem.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1714.240",
   "children": [],
   "end": "1717.560",
   "id": "f000674",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim dizia; e todos juntamente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1717.560",
   "children": [],
   "end": "1719.520",
   "id": "f000675",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Uns com outros em pr\u00e1tica falando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1719.520",
   "children": [],
   "end": "1722.160",
   "id": "f000676",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Louvavam muito o est\u00e2mago da gente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1722.160",
   "children": [],
   "end": "1724.520",
   "id": "f000677",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tantos c\u00e9us e mares vai passando."
   ]
  },
  {
   "begin": "1724.520",
   "children": [],
   "end": "1727.080",
   "id": "f000678",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E o Rei ilustre, o peito obediente"
   ]
  },
  {
   "begin": "1727.080",
   "children": [],
   "end": "1729.120",
   "id": "f000679",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos Portugueses na alma imaginando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1729.120",
   "children": [],
   "end": "1731.880",
   "id": "f000680",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tinha por valor grande e mui subido"
   ]
  },
  {
   "begin": "1731.880",
   "children": [],
   "end": "1734.320",
   "id": "f000681",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O do Rei que \u00e9 t\u00e3o longe obedecido."
   ]
  },
  {
   "begin": "1734.320",
   "children": [],
   "end": "1737.040",
   "id": "f000682",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E com risonha vista e ledo aspeito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1737.040",
   "children": [],
   "end": "1739.920",
   "id": "f000683",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Responde ao embaixador, que tanto estima:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1739.920",
   "children": [],
   "end": "1742.360",
   "id": "f000684",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Toda a suspeita m\u00e1 tirai do peito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1742.360",
   "children": [],
   "end": "1745.040",
   "id": "f000685",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nenhum frio temor em v\u00f3s se imprima;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1745.040",
   "children": [],
   "end": "1747.680",
   "id": "f000686",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que vosso pre\u00e7o e obras s\u00e3o de jeito"
   ]
  },
  {
   "begin": "1747.680",
   "children": [],
   "end": "1749.880",
   "id": "f000687",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para vos ter o mundo em muita estima;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1749.880",
   "children": [],
   "end": "1752.680",
   "id": "f000688",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E quem vos fez molesto tratamento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1752.680",
   "children": [],
   "end": "1755.000",
   "id": "f000689",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o pode ter subido pensamento."
   ]
  },
  {
   "begin": "1755.000",
   "children": [],
   "end": "1757.840",
   "id": "f000690",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"De n\u00e3o sair em terra toda a gente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1757.840",
   "children": [],
   "end": "1760.280",
   "id": "f000691",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por observar a usada premin\u00eancia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1760.280",
   "children": [],
   "end": "1762.320",
   "id": "f000692",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ainda que me pese estranhamente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1762.320",
   "children": [],
   "end": "1764.560",
   "id": "f000693",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em muito tenho a muita obedi\u00eancia;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1764.560",
   "children": [],
   "end": "1766.840",
   "id": "f000694",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas, se lho o regimento n\u00e3o consente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1766.840",
   "children": [],
   "end": "1769.280",
   "id": "f000695",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem eu consentirei que a excel\u00eancia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1769.280",
   "children": [],
   "end": "1771.320",
   "id": "f000696",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De peitos t\u00e3o leais em si desfa\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1771.320",
   "children": [],
   "end": "1773.920",
   "id": "f000697",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00f3 porque a meu desejo satisfa\u00e7a."
   ]
  },
  {
   "begin": "1773.920",
   "children": [],
   "end": "1776.920",
   "id": "f000698",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Por\u00e9m, como a luz cr\u00e1stina chegada"
   ]
  },
  {
   "begin": "1776.920",
   "children": [],
   "end": "1779.280",
   "id": "f000699",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao mundo for, em minhas almadias"
   ]
  },
  {
   "begin": "1779.280",
   "children": [],
   "end": "1781.080",
   "id": "f000700",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Eu irei visitar a forte armada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1781.080",
   "children": [],
   "end": "1784.040",
   "id": "f000701",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ver tanto desejo, h\u00e1 tantos dias;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1784.040",
   "children": [],
   "end": "1786.400",
   "id": "f000702",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E se vier do mar desbaratada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1786.400",
   "children": [],
   "end": "1788.560",
   "id": "f000703",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do furioso vento e longas vias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1788.560",
   "children": [],
   "end": "1791.080",
   "id": "f000704",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui ter\u00e1, de limpos pensamentos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1791.080",
   "children": [],
   "end": "1793.520",
   "id": "f000705",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Piloto, muni\u00e7\u00f5es e mantimentos.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1793.520",
   "children": [],
   "end": "1796.520",
   "id": "f000706",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Isto disse; e nas \u00e1guas se escondia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1796.520",
   "children": [],
   "end": "1798.520",
   "id": "f000707",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O filho de Latona; e o mensageiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "1798.520",
   "children": [],
   "end": "1801.040",
   "id": "f000708",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Coa embaixada alegre se partia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1801.040",
   "children": [],
   "end": "1803.280",
   "id": "f000709",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para a frota, no seu batel ligeiro."
   ]
  },
  {
   "begin": "1803.280",
   "children": [],
   "end": "1806.720",
   "id": "f000710",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enchem-se os peitos todos de alegria."
   ]
  },
  {
   "begin": "1806.720",
   "children": [],
   "end": "1808.480",
   "id": "f000711",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por terem o rem\u00e9dio verdadeiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "1808.480",
   "children": [],
   "end": "1810.400",
   "id": "f000712",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para acharem a terra que buscavam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1810.400",
   "children": [],
   "end": "1812.920",
   "id": "f000713",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E assim ledos a noite festejavam."
   ]
  },
  {
   "begin": "1812.920",
   "children": [],
   "end": "1816.160",
   "id": "f000714",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o faltam ali os raios de artif\u00edcio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1816.160",
   "children": [],
   "end": "1818.520",
   "id": "f000715",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os tr\u00eamulos cometas imitando;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1818.520",
   "children": [],
   "end": "1821.120",
   "id": "f000716",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fazem os bombardeiros seu of\u00edcio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1821.120",
   "children": [],
   "end": "1823.920",
   "id": "f000717",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O c\u00e9u, a terra e as ondas atroando."
   ]
  },
  {
   "begin": "1823.920",
   "children": [],
   "end": "1826.720",
   "id": "f000718",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mostra-se dos Ciclopas o exerc\u00edcio"
   ]
  },
  {
   "begin": "1826.720",
   "children": [],
   "end": "1829.040",
   "id": "f000719",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nas bombas que de fogo est\u00e3o queimando;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1829.040",
   "children": [],
   "end": "1831.840",
   "id": "f000720",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outros com vozes, com que o c\u00e9u feriam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1831.840",
   "children": [],
   "end": "1834.440",
   "id": "f000721",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Instrumentos alt\u00edssonos tangiam."
   ]
  },
  {
   "begin": "1834.440",
   "children": [],
   "end": "1837.720",
   "id": "f000722",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Respondem-lhe da terra juntamente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1837.720",
   "children": [],
   "end": "1839.800",
   "id": "f000723",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o raio volteando, com zunido;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1839.800",
   "children": [],
   "end": "1842.560",
   "id": "f000724",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Anda em giros no ar a roda ardente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1842.560",
   "children": [],
   "end": "1845.400",
   "id": "f000725",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estoura o p\u00f3 sulf\u00fareo escondido."
   ]
  },
  {
   "begin": "1845.400",
   "children": [],
   "end": "1848.280",
   "id": "f000726",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A grita se alevanta ao c\u00e9u, da gente;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1848.280",
   "children": [],
   "end": "1850.600",
   "id": "f000727",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O mar se via em fogos acendido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1850.600",
   "children": [],
   "end": "1853.040",
   "id": "f000728",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E n\u00e3o menos a terra; e assim festeja"
   ]
  },
  {
   "begin": "1853.040",
   "children": [],
   "end": "1855.080",
   "id": "f000729",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um ao outro, a maneira de peleja."
   ]
  },
  {
   "begin": "1855.080",
   "children": [],
   "end": "1858.120",
   "id": "f000730",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas j\u00e1 o C\u00e9u inquieto revolvendo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1858.120",
   "children": [],
   "end": "1860.160",
   "id": "f000731",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As gentes incitava a seu trabalho,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1860.160",
   "children": [],
   "end": "1863.080",
   "id": "f000732",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E j\u00e1 a m\u00e3e de Menon a luz trazendo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1863.080",
   "children": [],
   "end": "1865.360",
   "id": "f000733",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao sono longo punha certo atalho;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1865.360",
   "children": [],
   "end": "1868.400",
   "id": "f000734",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Iam-se as sombras lentas desfazendo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1868.400",
   "children": [],
   "end": "1870.960",
   "id": "f000735",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sobre as flores da terra em frio orvalho,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1870.960",
   "children": [],
   "end": "1873.560",
   "id": "f000736",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando o Rei Melindano se embarcava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1873.560",
   "children": [],
   "end": "1875.560",
   "id": "f000737",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A ver a frota, que no mar estava."
   ]
  },
  {
   "begin": "1875.560",
   "children": [],
   "end": "1879.360",
   "id": "f000738",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Viam-se em derredor ferver as praias"
   ]
  },
  {
   "begin": "1879.360",
   "children": [],
   "end": "1881.720",
   "id": "f000739",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da gente, que a ver s\u00f3 concorre leda;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1881.720",
   "children": [],
   "end": "1884.440",
   "id": "f000740",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Luzem da fina p\u00farpura as cabaias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1884.440",
   "children": [],
   "end": "1887.120",
   "id": "f000741",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lustram os panos da tecida seda;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1887.120",
   "children": [],
   "end": "1890.000",
   "id": "f000742",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em lugar das guerreiras azagaias"
   ]
  },
  {
   "begin": "1890.000",
   "children": [],
   "end": "1892.120",
   "id": "f000743",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E do arco, que os cornos arremeda"
   ]
  },
  {
   "begin": "1892.120",
   "children": [],
   "end": "1894.320",
   "id": "f000744",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da Lua, trazem ramos de palmeira,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1894.320",
   "children": [],
   "end": "1896.800",
   "id": "f000745",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos que vencem, coroa verdadeira."
   ]
  },
  {
   "begin": "1896.800",
   "children": [],
   "end": "1899.720",
   "id": "f000746",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um batel grande e largo, que toldado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1899.720",
   "children": [],
   "end": "1901.800",
   "id": "f000747",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vinha de sedas de diversas cores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1901.800",
   "children": [],
   "end": "1904.480",
   "id": "f000748",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Traz o Rei de Melinde, acompanhado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1904.480",
   "children": [],
   "end": "1906.560",
   "id": "f000749",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De nobres e seu Reino e de senhores:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1906.560",
   "children": [],
   "end": "1909.240",
   "id": "f000750",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vem de ricos vestidos adornado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1909.240",
   "children": [],
   "end": "1911.720",
   "id": "f000751",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Segundo seus costumes e primores;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1911.720",
   "children": [],
   "end": "1914.440",
   "id": "f000752",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na cabe\u00e7a uma fota guarnecida"
   ]
  },
  {
   "begin": "1914.440",
   "children": [],
   "end": "1917.200",
   "id": "f000753",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De ouro, e de seda e de algod\u00e3o tecida."
   ]
  },
  {
   "begin": "1917.200",
   "children": [],
   "end": "1919.960",
   "id": "f000754",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cabaia de Damasco rico e dino,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1919.960",
   "children": [],
   "end": "1922.560",
   "id": "f000755",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da T\u00edria cor, entre eles estimada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1922.560",
   "children": [],
   "end": "1925.200",
   "id": "f000756",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um colar ao pesco\u00e7o, de ouro fino,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1925.200",
   "children": [],
   "end": "1927.360",
   "id": "f000757",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde a mat\u00e9ria da obra \u00e9 superada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1927.360",
   "children": [],
   "end": "1930.120",
   "id": "f000758",
   "language": "por",
   "lines": [
    "C'um resplendor reluze adamantino;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1930.120",
   "children": [],
   "end": "1932.880",
   "id": "f000759",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na cinta, a rica bem lavrada;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1932.880",
   "children": [],
   "end": "1935.640",
   "id": "f000760",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nas alparcas dos p\u00e9s, em fim de tudo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1935.640",
   "children": [],
   "end": "1938.360",
   "id": "f000761",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cobrem ouro e alj\u00f4far ao veludo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1938.360",
   "children": [],
   "end": "1942.720",
   "id": "f000762",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com um redondo emparo alto de seda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1942.720",
   "children": [],
   "end": "1945.040",
   "id": "f000763",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Numa alta e dourada h\u00e1stia enxerido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1945.040",
   "children": [],
   "end": "1948.320",
   "id": "f000764",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um ministro \u00e0 solar quentura veda."
   ]
  },
  {
   "begin": "1948.320",
   "children": [],
   "end": "1950.680",
   "id": "f000765",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o ofenda e queime o Rei subido."
   ]
  },
  {
   "begin": "1950.680",
   "children": [],
   "end": "1953.600",
   "id": "f000766",
   "language": "por",
   "lines": [
    "M\u00fasica traz na proa, estranha e leda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1953.600",
   "children": [],
   "end": "1955.960",
   "id": "f000767",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De \u00e1spero som, horr\u00edssono ao ouvido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1955.960",
   "children": [],
   "end": "1958.800",
   "id": "f000768",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De trombetas arcadas em redondo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1958.800",
   "children": [],
   "end": "1961.760",
   "id": "f000769",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, sem concerto, fazem rudo estrondo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1961.760",
   "children": [],
   "end": "1964.840",
   "id": "f000770",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o menos guarnecido o Lusitano"
   ]
  },
  {
   "begin": "1964.840",
   "children": [],
   "end": "1967.240",
   "id": "f000771",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos seus bat\u00e9is, da frota se partia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1967.240",
   "children": [],
   "end": "1969.480",
   "id": "f000772",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A receber no mar o Melindano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1969.480",
   "children": [],
   "end": "1971.720",
   "id": "f000773",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com lustrosa e lograda companhia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1971.720",
   "children": [],
   "end": "1974.760",
   "id": "f000774",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vestido o Gama vem ao modo Hispano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1974.760",
   "children": [],
   "end": "1977.240",
   "id": "f000775",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas Francesa era a roupa que vestia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1977.240",
   "children": [],
   "end": "1979.880",
   "id": "f000776",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De cetim da Adri\u00e1tica Veneza"
   ]
  },
  {
   "begin": "1979.880",
   "children": [],
   "end": "1982.560",
   "id": "f000777",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Carmesi, cor que a gente tanto preza:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1982.560",
   "children": [],
   "end": "1986.240",
   "id": "f000778",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De bot\u00f5es douro as mangas v\u00eam tomadas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1986.240",
   "children": [],
   "end": "1988.560",
   "id": "f000779",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde o Sol reluzindo a vista cega;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1988.560",
   "children": [],
   "end": "1991.520",
   "id": "f000780",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As cal\u00e7as soldadescas recamadas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1991.520",
   "children": [],
   "end": "1993.760",
   "id": "f000781",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do metal, que Fortuna a tantos nega,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1993.760",
   "children": [],
   "end": "1996.760",
   "id": "f000782",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E com pontas do mesmo delicadas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1996.760",
   "children": [],
   "end": "1999.200",
   "id": "f000783",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os golpes do gib\u00e3o ajunta e achega;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1999.200",
   "children": [],
   "end": "2002.000",
   "id": "f000784",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao It\u00e1lico modo a \u00e1urea espada;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2002.000",
   "children": [],
   "end": "2004.600",
   "id": "f000785",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pluma na gorra, um pouco declinada."
   ]
  },
  {
   "begin": "2004.600",
   "children": [],
   "end": "2007.720",
   "id": "f000786",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos de sua companhia se mostrava"
   ]
  },
  {
   "begin": "2007.720",
   "children": [],
   "end": "2009.840",
   "id": "f000787",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da tinta, que d\u00e1 o m\u00farice excelente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2009.840",
   "children": [],
   "end": "2012.040",
   "id": "f000788",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A v\u00e1ria cor, que os olhos alegrava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2012.040",
   "children": [],
   "end": "2014.440",
   "id": "f000789",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E a maneira do trajo diferente."
   ]
  },
  {
   "begin": "2014.440",
   "children": [],
   "end": "2017.320",
   "id": "f000790",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tal o formoso esmalte se notava"
   ]
  },
  {
   "begin": "2017.320",
   "children": [],
   "end": "2019.320",
   "id": "f000791",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos vestidos, olhados juntamente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2019.320",
   "children": [],
   "end": "2021.800",
   "id": "f000792",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qual aparece o arco rutilante"
   ]
  },
  {
   "begin": "2021.800",
   "children": [],
   "end": "2024.400",
   "id": "f000793",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da bela Ninfa, filha de Taumante."
   ]
  },
  {
   "begin": "2024.400",
   "children": [],
   "end": "2027.320",
   "id": "f000794",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sonorosas trombetas incitavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "2027.320",
   "children": [],
   "end": "2029.200",
   "id": "f000795",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os \u00e2nimos alegres, ressoando;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2029.200",
   "children": [],
   "end": "2032.080",
   "id": "f000796",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos Mouros os bat\u00e9is, o mar coalhavam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2032.080",
   "children": [],
   "end": "2034.600",
   "id": "f000797",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os toldos pelas \u00e1guas arrojando;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2034.600",
   "children": [],
   "end": "2037.160",
   "id": "f000798",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As bombardas horr\u00edssonas bramavam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2037.160",
   "children": [],
   "end": "2040.000",
   "id": "f000799",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com as nuvens de fumo o Sol tomando;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2040.000",
   "children": [],
   "end": "2042.600",
   "id": "f000800",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ami\u00fadam-se os brados acendidos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2042.600",
   "children": [],
   "end": "2045.720",
   "id": "f000801",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tapam com as m\u00e3os os Mouros os ouvidos."
   ]
  },
  {
   "begin": "2045.720",
   "children": [],
   "end": "2048.080",
   "id": "f000802",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 no batel entrou do Capit\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "2048.080",
   "children": [],
   "end": "2050.680",
   "id": "f000803",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Rei, que nos seus bra\u00e7os o levava;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2050.680",
   "children": [],
   "end": "2053.040",
   "id": "f000804",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ele coa cortesia, que a raz\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "2053.040",
   "children": [],
   "end": "2055.160",
   "id": "f000805",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Por ser Rei) requeria, lhe falava."
   ]
  },
  {
   "begin": "2055.160",
   "children": [],
   "end": "2058.120",
   "id": "f000806",
   "language": "por",
   "lines": [
    "C'umas mostras de espanto e admira\u00e7\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2058.120",
   "children": [],
   "end": "2060.360",
   "id": "f000807",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Mouro o gesto e o modo lhe notava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2060.360",
   "children": [],
   "end": "2063.280",
   "id": "f000808",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como quem em mui grande estima tinha"
   ]
  },
  {
   "begin": "2063.280",
   "children": [],
   "end": "2065.600",
   "id": "f000809",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Gente que de t\u00e3o longe \u00e0 \u00edndia vinha."
   ]
  },
  {
   "begin": "2065.600",
   "children": [],
   "end": "2068.400",
   "id": "f000810",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E com grandes palavras lhe oferece"
   ]
  },
  {
   "begin": "2068.400",
   "children": [],
   "end": "2070.520",
   "id": "f000811",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tudo o que de seus Reinos lhe cumprisse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2070.520",
   "children": [],
   "end": "2072.840",
   "id": "f000812",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E que, se mantimento lhe falece,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2072.840",
   "children": [],
   "end": "2075.480",
   "id": "f000813",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como se pr\u00f3prio fosse, lho pedisse."
   ]
  },
  {
   "begin": "2075.480",
   "children": [],
   "end": "2078.640",
   "id": "f000814",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Diz-lhe mais, que por fama bem conhece"
   ]
  },
  {
   "begin": "2078.640",
   "children": [],
   "end": "2080.480",
   "id": "f000815",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A gente Lusitana, sem que a visse;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2080.480",
   "children": [],
   "end": "2083.120",
   "id": "f000816",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que j\u00e1 ouviu dizer, que noutra terra"
   ]
  },
  {
   "begin": "2083.120",
   "children": [],
   "end": "2085.280",
   "id": "f000817",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com gente de sua Lei tivesse guerra."
   ]
  },
  {
   "begin": "2085.280",
   "children": [],
   "end": "2088.240",
   "id": "f000818",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E como por toda \u00c1frica se soa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2088.240",
   "children": [],
   "end": "2090.760",
   "id": "f000819",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe diz, os grandes feitos que fizeram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2090.760",
   "children": [],
   "end": "2092.760",
   "id": "f000820",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando nela ganharam a coroa"
   ]
  },
  {
   "begin": "2092.760",
   "children": [],
   "end": "2094.840",
   "id": "f000821",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Reino, onde as Hesp\u00e9ridas viveram;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2094.840",
   "children": [],
   "end": "2097.280",
   "id": "f000822",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E com muitas palavras apregoa"
   ]
  },
  {
   "begin": "2097.280",
   "children": [],
   "end": "2099.120",
   "id": "f000823",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O menos que os de Luso mereceram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2099.120",
   "children": [],
   "end": "2101.640",
   "id": "f000824",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E o mais que pela fama o Rei sabia."
   ]
  },
  {
   "begin": "2101.640",
   "children": [],
   "end": "2104.200",
   "id": "f000825",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas desta sorte o Gama respondia:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2104.200",
   "children": [],
   "end": "2107.040",
   "id": "f000826",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"\u00d3 tu, que s\u00f3 tiveste piedade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2107.040",
   "children": [],
   "end": "2109.160",
   "id": "f000827",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Rei benigno, da gente Lusitana,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2109.160",
   "children": [],
   "end": "2112.080",
   "id": "f000828",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com tanta mis\u00e9ria e adversidade"
   ]
  },
  {
   "begin": "2112.080",
   "children": [],
   "end": "2114.400",
   "id": "f000829",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos mares experimenta a f\u00faria insana;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2114.400",
   "children": [],
   "end": "2116.920",
   "id": "f000830",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aquela alta e divina Eternidade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2116.920",
   "children": [],
   "end": "2119.600",
   "id": "f000831",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o C\u00e9u revolve e rege a gente humana,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2119.600",
   "children": [],
   "end": "2122.360",
   "id": "f000832",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pois que de ti tais obras recebemos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2122.360",
   "children": [],
   "end": "2124.960",
   "id": "f000833",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Te pague o que n\u00f3s outros n\u00e3o podemos."
   ]
  },
  {
   "begin": "2124.960",
   "children": [],
   "end": "2127.600",
   "id": "f000834",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Tu s\u00f3, de todos quantos queima Apolo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2127.600",
   "children": [],
   "end": "2130.560",
   "id": "f000835",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos recebes em paz, cio mar profundo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2130.560",
   "children": [],
   "end": "2133.120",
   "id": "f000836",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em ti dos ventos h\u00f3rridos de Eolo"
   ]
  },
  {
   "begin": "2133.120",
   "children": [],
   "end": "2136.280",
   "id": "f000837",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ref\u00fagio achamos bom, fido e jocundo."
   ]
  },
  {
   "begin": "2136.280",
   "children": [],
   "end": "2138.600",
   "id": "f000838",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enquanto apascentar o largo P\u00f3lo"
   ]
  },
  {
   "begin": "2138.600",
   "children": [],
   "end": "2141.640",
   "id": "f000839",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As Estrelas, e o Sol der lume ao Mundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2141.640",
   "children": [],
   "end": "2144.520",
   "id": "f000840",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde quer que eu viver, com fama e gl\u00f3ria"
   ]
  },
  {
   "begin": "2144.520",
   "children": [],
   "end": "2147.040",
   "id": "f000841",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Viver\u00e3o teus louvores em mem\u00f3ria.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "2147.040",
   "children": [],
   "end": "2150.000",
   "id": "f000842",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Isto dizendo, os barcos v\u00e3o remando"
   ]
  },
  {
   "begin": "2150.000",
   "children": [],
   "end": "2152.240",
   "id": "f000843",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para a frota, que o Mouro ver deseja;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2152.240",
   "children": [],
   "end": "2154.680",
   "id": "f000844",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00e3o as naus uma e uma rodeando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2154.680",
   "children": [],
   "end": "2157.560",
   "id": "f000845",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque de todas tudo note e veja."
   ]
  },
  {
   "begin": "2157.560",
   "children": [],
   "end": "2160.080",
   "id": "f000846",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas para o c\u00e9u Vulcano fuzilando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2160.080",
   "children": [],
   "end": "2162.640",
   "id": "f000847",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A frota coas bombardas o festeja,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2162.640",
   "children": [],
   "end": "2165.360",
   "id": "f000848",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E as trombetas canoras lhe tangiam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2165.360",
   "children": [],
   "end": "2167.920",
   "id": "f000849",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'os anafis os Mouros respondiam."
   ]
  },
  {
   "begin": "2167.920",
   "children": [],
   "end": "2171.320",
   "id": "f000850",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas depois de ser tudo j\u00e1 notado"
   ]
  },
  {
   "begin": "2171.320",
   "children": [],
   "end": "2173.240",
   "id": "f000851",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do generoso Mouro, que pasmava"
   ]
  },
  {
   "begin": "2173.240",
   "children": [],
   "end": "2174.960",
   "id": "f000852",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ouvindo o instrumento inusitado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2174.960",
   "children": [],
   "end": "2177.520",
   "id": "f000853",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tamanho terror em si mostrava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2177.520",
   "children": [],
   "end": "2180.040",
   "id": "f000854",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mandava estar quieto e ancorado"
   ]
  },
  {
   "begin": "2180.040",
   "children": [],
   "end": "2182.120",
   "id": "f000855",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N'\u00e1gua o batel ligeiro que os levava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2182.120",
   "children": [],
   "end": "2184.760",
   "id": "f000856",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por falar de vagar co'o forte Gama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2184.760",
   "children": [],
   "end": "2187.480",
   "id": "f000857",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nas cousas de que tem not\u00edcia e faina."
   ]
  },
  {
   "begin": "2187.480",
   "children": [],
   "end": "2190.600",
   "id": "f000858",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em pr\u00e1ticas o Mouro diferentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "2190.600",
   "children": [],
   "end": "2192.520",
   "id": "f000859",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se deleitava, perguntando agora"
   ]
  },
  {
   "begin": "2192.520",
   "children": [],
   "end": "2194.760",
   "id": "f000860",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelas guerras famosas e excelentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "2194.760",
   "children": [],
   "end": "2197.240",
   "id": "f000861",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o povo havidas, que a Mafoma adora;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2197.240",
   "children": [],
   "end": "2199.800",
   "id": "f000862",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Agora lhe pergunta pelas gentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "2199.800",
   "children": [],
   "end": "2201.640",
   "id": "f000863",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De toda a Hesp\u00e9ria \u00faltima, onde mora;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2201.640",
   "children": [],
   "end": "2204.160",
   "id": "f000864",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Agora pelos povos seus vizinhos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2204.160",
   "children": [],
   "end": "2206.440",
   "id": "f000865",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Agora pelos \u00famidos caminhos."
   ]
  },
  {
   "begin": "2206.440",
   "children": [],
   "end": "2208.760",
   "id": "f000866",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas antes, valeroso Capit\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2208.760",
   "children": [],
   "end": "2210.880",
   "id": "f000867",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos conta, lhe dizia, diligente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2210.880",
   "children": [],
   "end": "2213.440",
   "id": "f000868",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da terra tua o clima, e regi\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "2213.440",
   "children": [],
   "end": "2215.520",
   "id": "f000869",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do mundo onde morais distintamente;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2215.520",
   "children": [],
   "end": "2217.840",
   "id": "f000870",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E assim de vossa antiga gera\u00e7\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2217.840",
   "children": [],
   "end": "2220.080",
   "id": "f000871",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E o princ\u00edpio do Reino t\u00e3o potente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2220.080",
   "children": [],
   "end": "2222.600",
   "id": "f000872",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'os sucessos das guerras do come\u00e7o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2222.600",
   "children": [],
   "end": "2225.400",
   "id": "f000873",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, sem sab\u00ea-las, sei que s\u00e3o de pre\u00e7o."
   ]
  },
  {
   "begin": "2225.400",
   "children": [],
   "end": "2228.200",
   "id": "f000874",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E assim tamb\u00e9m nos conta dos rodeios"
   ]
  },
  {
   "begin": "2228.200",
   "children": [],
   "end": "2230.360",
   "id": "f000875",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Longos, em que te traz o mar irado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2230.360",
   "children": [],
   "end": "2233.200",
   "id": "f000876",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vendo os costumes b\u00e1rbaros alheios."
   ]
  },
  {
   "begin": "2233.200",
   "children": [],
   "end": "2235.400",
   "id": "f000877",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a nossa \u00c1frica ruda tem criado."
   ]
  },
  {
   "begin": "2235.400",
   "children": [],
   "end": "2238.600",
   "id": "f000878",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Conta: que agora v\u00eam co'os \u00e1ureos freios"
   ]
  },
  {
   "begin": "2238.600",
   "children": [],
   "end": "2240.800",
   "id": "f000879",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os cavalos que o carro marchetado"
   ]
  },
  {
   "begin": "2240.800",
   "children": [],
   "end": "2243.240",
   "id": "f000880",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do novo Sol, da fria Aurora trazem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2243.240",
   "children": [],
   "end": "2246.840",
   "id": "f000881",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O vento dorme, o mar e as ondas jazem."
   ]
  },
  {
   "begin": "2246.840",
   "children": [],
   "end": "2249.320",
   "id": "f000882",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E n\u00e3o menos co'o tempo se parece"
   ]
  },
  {
   "begin": "2249.320",
   "children": [],
   "end": "2251.320",
   "id": "f000883",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O desejo de ouvir-te o que contares;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2251.320",
   "children": [],
   "end": "2254.120",
   "id": "f000884",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que quem h\u00e1, que por fama n\u00e3o conhece"
   ]
  },
  {
   "begin": "2254.120",
   "children": [],
   "end": "2256.240",
   "id": "f000885",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As obras Portuguesas singulares?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2256.240",
   "children": [],
   "end": "2259.200",
   "id": "f000886",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o tanto desviado resplandece"
   ]
  },
  {
   "begin": "2259.200",
   "children": [],
   "end": "2261.560",
   "id": "f000887",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De n\u00f3s o claro Sol, para julgares"
   ]
  },
  {
   "begin": "2261.560",
   "children": [],
   "end": "2264.080",
   "id": "f000888",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que os Melindanos t\u00eam t\u00e3o rudo peito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2264.080",
   "children": [],
   "end": "2266.640",
   "id": "f000889",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o estimem muito um grande feito."
   ]
  },
  {
   "begin": "2266.640",
   "children": [],
   "end": "2269.240",
   "id": "f000890",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Cometeram soberbos os Gigantes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2269.240",
   "children": [],
   "end": "2271.560",
   "id": "f000891",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com guerra v\u00e3, o Olimpo claro e puro;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2271.560",
   "children": [],
   "end": "2274.400",
   "id": "f000892",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tentou Pir\u00edtoo e Teseu, de ignorantes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2274.400",
   "children": [],
   "end": "2277.040",
   "id": "f000893",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Reino de Plut\u00e3o horrendo e escuro."
   ]
  },
  {
   "begin": "2277.040",
   "children": [],
   "end": "2279.840",
   "id": "f000894",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se houve feitos no mundo t\u00e3o possantes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2279.840",
   "children": [],
   "end": "2282.280",
   "id": "f000895",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o menos \u00e9 trabalho ilustre e duro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2282.280",
   "children": [],
   "end": "2284.720",
   "id": "f000896",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quanto foi cometer Inferno o C\u00e9u,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2284.720",
   "children": [],
   "end": "2287.200",
   "id": "f000897",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que outrem cometa a f\u00faria de Nereu."
   ]
  },
  {
   "begin": "2287.200",
   "children": [],
   "end": "2290.000",
   "id": "f000898",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Queimou o sagrado templo de Diana,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2290.000",
   "children": [],
   "end": "2292.280",
   "id": "f000899",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do subtil Tesif\u00f3nio fabricado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2292.280",
   "children": [],
   "end": "2294.840",
   "id": "f000900",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Her\u00f3strato, por ser da gente humana"
   ]
  },
  {
   "begin": "2294.840",
   "children": [],
   "end": "2296.600",
   "id": "f000901",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Conhecido no mundo e nomeado:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2296.600",
   "children": [],
   "end": "2299.320",
   "id": "f000902",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se tamb\u00e9m com tais obras nos engana"
   ]
  },
  {
   "begin": "2299.320",
   "children": [],
   "end": "2301.160",
   "id": "f000903",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O desejo de um nome avantajado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2301.160",
   "children": [],
   "end": "2304.280",
   "id": "f000904",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais raz\u00e3o h\u00e1 que queira eterna gl\u00f3ria"
   ]
  },
  {
   "begin": "2304.280",
   "children": [],
   "end": "2307.000",
   "id": "f000905",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem faz obras t\u00e3o dignas de mem\u00f3ria.\""
   ]
  }
 ]
}