{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000",
   "children": [],
   "end": "5.160",
   "id": "f000001",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Canto Oitavo"
   ]
  },
  {
   "begin": "5.160",
   "children": [],
   "end": "7.000",
   "id": "f000002",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na primeira figura se detinha"
   ]
  },
  {
   "begin": "7.000",
   "children": [],
   "end": "9.360",
   "id": "f000003",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Catual que vira estar pintada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "9.360",
   "children": [],
   "end": "11.840",
   "id": "f000004",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que por divisa um ramo na m\u00e3o tinha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "11.840",
   "children": [],
   "end": "13.920",
   "id": "f000005",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A barba branca, longa e penteada:"
   ]
  },
  {
   "begin": "13.920",
   "children": [],
   "end": "16.680",
   "id": "f000006",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Quem era, e por que causa lhe convinha"
   ]
  },
  {
   "begin": "16.680",
   "children": [],
   "end": "19.400",
   "id": "f000007",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A divisa, que tem na m\u00e3o tomada?\""
   ]
  },
  {
   "begin": "19.400",
   "children": [],
   "end": "21.640",
   "id": "f000008",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Paulo responde, cuja voz discreta"
   ]
  },
  {
   "begin": "21.640",
   "children": [],
   "end": "23.800",
   "id": "f000009",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Mauritano s\u00e1bio lhe interpreta."
   ]
  },
  {
   "begin": "23.800",
   "children": [],
   "end": "27.040",
   "id": "f000010",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Estas figuras todas que aparecem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "27.040",
   "children": [],
   "end": "30.320",
   "id": "f000011",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bravos em vista e feros nos aspectos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "30.320",
   "children": [],
   "end": "32.720",
   "id": "f000012",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais bravos e mais feros se conhecem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "32.720",
   "children": [],
   "end": "35.720",
   "id": "f000013",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pela fama, nas obras e nos feitos:"
   ]
  },
  {
   "begin": "35.720",
   "children": [],
   "end": "38.000",
   "id": "f000014",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Antigos s\u00e3o, mas ainda resplandecem"
   ]
  },
  {
   "begin": "38.000",
   "children": [],
   "end": "41.280",
   "id": "f000015",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Colo nome, entre os engenhos mais perfeito"
   ]
  },
  {
   "begin": "41.280",
   "children": [],
   "end": "43.680",
   "id": "f000016",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este que v\u00eas \u00e9 Luso, donde a fama"
   ]
  },
  {
   "begin": "43.680",
   "children": [],
   "end": "45.600",
   "id": "f000017",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O nosso Reino Lusit\u00e2nia chama."
   ]
  },
  {
   "begin": "45.600",
   "children": [],
   "end": "48.640",
   "id": "f000018",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Foi filho e companheiro do Tebano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "48.640",
   "children": [],
   "end": "51.320",
   "id": "f000019",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que t\u00e3o diversas partes conquistou;"
   ]
  },
  {
   "begin": "51.320",
   "children": [],
   "end": "53.480",
   "id": "f000020",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Parece vindo ter ao ninho Hispano"
   ]
  },
  {
   "begin": "53.480",
   "children": [],
   "end": "56.480",
   "id": "f000021",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Seguindo as armas, que contino usou;"
   ]
  },
  {
   "begin": "56.480",
   "children": [],
   "end": "58.720",
   "id": "f000022",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Douro o Guadiana o campo ufano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "58.720",
   "children": [],
   "end": "61.400",
   "id": "f000023",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 dito El\u00edsio, tanto o contentou,"
   ]
  },
  {
   "begin": "61.400",
   "children": [],
   "end": "64.160",
   "id": "f000024",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ali quis dar aos j\u00e1 cansados ossos"
   ]
  },
  {
   "begin": "64.160",
   "children": [],
   "end": "66.680",
   "id": "f000025",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Eterna sepultura, e nome aos nossos."
   ]
  },
  {
   "begin": "66.680",
   "children": [],
   "end": "69.640",
   "id": "f000026",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"O ramo que lhe v\u00eas para divisa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "69.640",
   "children": [],
   "end": "72.520",
   "id": "f000027",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O verde tirso foi de Baco usado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "72.520",
   "children": [],
   "end": "75.160",
   "id": "f000028",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O qual \u00e0 nossa idade amostra e avisa"
   ]
  },
  {
   "begin": "75.160",
   "children": [],
   "end": "78.320",
   "id": "f000029",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que foi seu companheiro e filho amido."
   ]
  },
  {
   "begin": "78.320",
   "children": [],
   "end": "80.760",
   "id": "f000030",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00eas outro, que do Tejo a terra pisa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "80.760",
   "children": [],
   "end": "82.880",
   "id": "f000031",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Depois de ter t\u00e3o longo mar arado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "82.880",
   "children": [],
   "end": "85.520",
   "id": "f000032",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde muros perp\u00e9tuos edifica,"
   ]
  },
  {
   "begin": "85.520",
   "children": [],
   "end": "87.960",
   "id": "f000033",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E templo a Palas, que em mem\u00f3ria fica?"
   ]
  },
  {
   "begin": "87.960",
   "children": [],
   "end": "91.400",
   "id": "f000034",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Ulisses \u00e9 o que faz a santa casa"
   ]
  },
  {
   "begin": "91.400",
   "children": [],
   "end": "93.520",
   "id": "f000035",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A Deusa, que lhe d\u00e1 l\u00edngua facunda;"
   ]
  },
  {
   "begin": "93.520",
   "children": [],
   "end": "97.040",
   "id": "f000036",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, se l\u00e1 na \u00c1sia Tr\u00f3ia insigne abrasa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "97.040",
   "children": [],
   "end": "99.600",
   "id": "f000037",
   "language": "por",
   "lines": [
    "C\u00e1 na Europa Lisboa ingente funda.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "99.600",
   "children": [],
   "end": "103.840",
   "id": "f000038",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Quem ser\u00e1 estoutro c\u00e1, que o campo arrasa"
   ]
  },
  {
   "begin": "103.840",
   "children": [],
   "end": "106.680",
   "id": "f000039",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De mortos, com presen\u00e7a furibunda?"
   ]
  },
  {
   "begin": "106.680",
   "children": [],
   "end": "109.120",
   "id": "f000040",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Grandes batalhas tem desbaratadas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "109.120",
   "children": [],
   "end": "112.880",
   "id": "f000041",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que as \u00e1guias nas bandeiras tem pintadas.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "112.880",
   "children": [],
   "end": "115.800",
   "id": "f000042",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim o Gentio diz. Responde o Gama:"
   ]
  },
  {
   "begin": "115.800",
   "children": [],
   "end": "118.840",
   "id": "f000043",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Este que v\u00eas, pastor j\u00e1 foi de gado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "118.840",
   "children": [],
   "end": "121.440",
   "id": "f000044",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Viriato sabemos que se chama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "121.440",
   "children": [],
   "end": "124.160",
   "id": "f000045",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Destro na lan\u00e7a mais que no cajado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "124.160",
   "children": [],
   "end": "126.640",
   "id": "f000046",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Injuriada tem de Roma a f ama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "126.640",
   "children": [],
   "end": "129.600",
   "id": "f000047",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vencedor invenc\u00edvel afamado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "129.600",
   "children": [],
   "end": "132.120",
   "id": "f000048",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o tem com ele, n\u00e3o, nem ter puderam"
   ]
  },
  {
   "begin": "132.120",
   "children": [],
   "end": "134.200",
   "id": "f000049",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O primor que com Pirro j\u00e1 tiveram."
   ]
  },
  {
   "begin": "134.200",
   "children": [],
   "end": "137.320",
   "id": "f000050",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Com for\u00e7a, n\u00e3o; com manha vergonhosa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "137.320",
   "children": [],
   "end": "139.400",
   "id": "f000051",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A vida lhe tiraram que os espanta:"
   ]
  },
  {
   "begin": "139.400",
   "children": [],
   "end": "142.560",
   "id": "f000052",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o grande aperto, em gente ainda que honrosa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "142.560",
   "children": [],
   "end": "145.840",
   "id": "f000053",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As vezes leis magn\u00e2nimas quebranta."
   ]
  },
  {
   "begin": "145.840",
   "children": [],
   "end": "148.520",
   "id": "f000054",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outro est\u00e1 aqui que, contra a p\u00e1tria irosa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "148.520",
   "children": [],
   "end": "151.400",
   "id": "f000055",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Degradado, conosco se alevanta:"
   ]
  },
  {
   "begin": "151.400",
   "children": [],
   "end": "153.560",
   "id": "f000056",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Escolheu bem com quem se alevantasse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "153.560",
   "children": [],
   "end": "155.720",
   "id": "f000057",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para que eternamente se ilustrasse."
   ]
  },
  {
   "begin": "155.720",
   "children": [],
   "end": "159.280",
   "id": "f000058",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"V\u00eas? conosco tamb\u00e9m vence as bandeiras"
   ]
  },
  {
   "begin": "159.280",
   "children": [],
   "end": "161.520",
   "id": "f000059",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dessas aves de J\u00fapiter validas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "161.520",
   "children": [],
   "end": "164.320",
   "id": "f000060",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que j\u00e1 naquele tempo as mais Guerreiras"
   ]
  },
  {
   "begin": "164.320",
   "children": [],
   "end": "167.480",
   "id": "f000061",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Gentes de n\u00f3s souberam ser vencidas."
   ]
  },
  {
   "begin": "167.480",
   "children": [],
   "end": "169.800",
   "id": "f000062",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olha t\u00e3o subtis artes e maneiras,"
   ]
  },
  {
   "begin": "169.800",
   "children": [],
   "end": "172.680",
   "id": "f000063",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para adquirir os povos, t\u00e3o fingidas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "172.680",
   "children": [],
   "end": "175.600",
   "id": "f000064",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A fat\u00eddica Cerva que o avisa:"
   ]
  },
  {
   "begin": "175.600",
   "children": [],
   "end": "178.080",
   "id": "f000065",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ele \u00e9 Sert\u00f3rio, e ela a sua divisa."
   ]
  },
  {
   "begin": "178.080",
   "children": [],
   "end": "181.720",
   "id": "f000066",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha estoutra bandeira, e v\u00ea pintado"
   ]
  },
  {
   "begin": "181.720",
   "children": [],
   "end": "184.440",
   "id": "f000067",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O gr\u00e3 progenitor dos Reis primeiros."
   ]
  },
  {
   "begin": "184.440",
   "children": [],
   "end": "186.600",
   "id": "f000068",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00f3s \u00dangaro o fazemos, por\u00e9m nado"
   ]
  },
  {
   "begin": "186.600",
   "children": [],
   "end": "189.680",
   "id": "f000069",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cr\u00eaem ser em Lotar\u00edngia os estrangeiros."
   ]
  },
  {
   "begin": "189.680",
   "children": [],
   "end": "191.960",
   "id": "f000070",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Depois de ter com os Mouros superado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "191.960",
   "children": [],
   "end": "194.360",
   "id": "f000071",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Galegos e Leoneses cavaleiros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "194.360",
   "children": [],
   "end": "196.760",
   "id": "f000072",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A casa Santa passa o santo Henrique,"
   ]
  },
  {
   "begin": "196.760",
   "children": [],
   "end": "199.480",
   "id": "f000073",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por que o tronco dos Reis se santifique.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "199.480",
   "children": [],
   "end": "202.720",
   "id": "f000074",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Quem \u00e9, me diz, este outro que me espanta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "202.720",
   "children": [],
   "end": "204.880",
   "id": "f000075",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Pergunta o Malabar maravilhado)"
   ]
  },
  {
   "begin": "204.880",
   "children": [],
   "end": "207.600",
   "id": "f000076",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tantos esquadr\u00f5es, que gente tanta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "207.600",
   "children": [],
   "end": "210.240",
   "id": "f000077",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com t\u00e3o pouca, tem roto e destro\u00e7ado?"
   ]
  },
  {
   "begin": "210.240",
   "children": [],
   "end": "213.440",
   "id": "f000078",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tantos muros asp\u00e9rrimos quebranta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "213.440",
   "children": [],
   "end": "216.000",
   "id": "f000079",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tantas batalhas d\u00e1, nunca cansado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "216.000",
   "children": [],
   "end": "219.160",
   "id": "f000080",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tantas coroas tem por tantas partes"
   ]
  },
  {
   "begin": "219.160",
   "children": [],
   "end": "221.880",
   "id": "f000081",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A seus p\u00e9s derribadas, e estandartes!\""
   ]
  },
  {
   "begin": "221.880",
   "children": [],
   "end": "225.760",
   "id": "f000082",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Este \u00e9 o primeiro Afonso, disse o Gama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "225.760",
   "children": [],
   "end": "228.320",
   "id": "f000083",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que todo Portugal aos Mouros toma;"
   ]
  },
  {
   "begin": "228.320",
   "children": [],
   "end": "231.320",
   "id": "f000084",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por quem, no Est\u00edgio lago, jura a Fama"
   ]
  },
  {
   "begin": "231.320",
   "children": [],
   "end": "233.720",
   "id": "f000085",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De mais n\u00e3o celebrar nenhum de Roma."
   ]
  },
  {
   "begin": "233.720",
   "children": [],
   "end": "237.520",
   "id": "f000086",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este \u00e9 aquele zeloso a quem Deus ama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "237.520",
   "children": [],
   "end": "239.880",
   "id": "f000087",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com cujo bra\u00e7o o Mouro inimigo doma,"
   ]
  },
  {
   "begin": "239.880",
   "children": [],
   "end": "242.720",
   "id": "f000088",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para quem de seu Reino abaixa os muros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "242.720",
   "children": [],
   "end": "245.120",
   "id": "f000089",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nada deixando j\u00e1 para os futuros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "245.120",
   "children": [],
   "end": "248.360",
   "id": "f000090",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Se C\u00e9sar, se Alexandre Rei, tiveram"
   ]
  },
  {
   "begin": "248.360",
   "children": [],
   "end": "250.680",
   "id": "f000091",
   "language": "por",
   "lines": [
    "T\u00e3o pequeno poder, t\u00e3o pouca gente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "250.680",
   "children": [],
   "end": "252.680",
   "id": "f000092",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra tantos inimigos quantos eram"
   ]
  },
  {
   "begin": "252.680",
   "children": [],
   "end": "255.320",
   "id": "f000093",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os que desbaratava este excelente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "255.320",
   "children": [],
   "end": "257.640",
   "id": "f000094",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o creias que seus nomes se estendera"
   ]
  },
  {
   "begin": "257.640",
   "children": [],
   "end": "260.240",
   "id": "f000095",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com gl\u00f3rias imortais t\u00e3o largamente;"
   ]
  },
  {
   "begin": "260.240",
   "children": [],
   "end": "264.080",
   "id": "f000096",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas deixa os feitos seus inexplic\u00e1veis,"
   ]
  },
  {
   "begin": "264.080",
   "children": [],
   "end": "267.080",
   "id": "f000097",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00ea que os de seus vassalos s\u00e3o not\u00e1veis."
   ]
  },
  {
   "begin": "267.080",
   "children": [],
   "end": "270.560",
   "id": "f000098",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Este que v\u00eas olhar com gesto irado"
   ]
  },
  {
   "begin": "270.560",
   "children": [],
   "end": "272.760",
   "id": "f000099",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para o rompido aluno mal sofrido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "272.760",
   "children": [],
   "end": "275.400",
   "id": "f000100",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizendo-lhe que o ex\u00e9rcito espalhado"
   ]
  },
  {
   "begin": "275.400",
   "children": [],
   "end": "278.040",
   "id": "f000101",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Recolha, e torne ao campo defendido;"
   ]
  },
  {
   "begin": "278.040",
   "children": [],
   "end": "280.840",
   "id": "f000102",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Torna o mo\u00e7o do velho acompanhado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "280.840",
   "children": [],
   "end": "283.560",
   "id": "f000103",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que vencedor o torna de vencido:"
   ]
  },
  {
   "begin": "283.560",
   "children": [],
   "end": "285.960",
   "id": "f000104",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Egas Moniz se chama o forte velho,"
   ]
  },
  {
   "begin": "285.960",
   "children": [],
   "end": "288.800",
   "id": "f000105",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para leais vassalos claro espelho."
   ]
  },
  {
   "begin": "288.800",
   "children": [],
   "end": "292.280",
   "id": "f000106",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"V\u00ea-lo c\u00e1 vai com os filhos a entregar-se,"
   ]
  },
  {
   "begin": "292.280",
   "children": [],
   "end": "295.040",
   "id": "f000107",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A corda ao colo, nu de seda e pano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "295.040",
   "children": [],
   "end": "297.680",
   "id": "f000108",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque n\u00e3o quis o mo\u00e7o sujeitar-se,"
   ]
  },
  {
   "begin": "297.680",
   "children": [],
   "end": "299.920",
   "id": "f000109",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como ele prometera, ao Castelhano."
   ]
  },
  {
   "begin": "299.920",
   "children": [],
   "end": "303.320",
   "id": "f000110",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fez com siso e promessas levantar-se"
   ]
  },
  {
   "begin": "303.320",
   "children": [],
   "end": "305.960",
   "id": "f000111",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O cerco, que j\u00e1 estava soberano;"
   ]
  },
  {
   "begin": "305.960",
   "children": [],
   "end": "308.240",
   "id": "f000112",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os filhos e mulher obriga \u00e0 pena:"
   ]
  },
  {
   "begin": "308.240",
   "children": [],
   "end": "311.080",
   "id": "f000113",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para que o senhor salve, a si condena."
   ]
  },
  {
   "begin": "311.080",
   "children": [],
   "end": "315.080",
   "id": "f000114",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o fez o C\u00f4nsul tanto, que cercado"
   ]
  },
  {
   "begin": "315.080",
   "children": [],
   "end": "317.720",
   "id": "f000115",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foi nas for\u00e7as Caudinas, de ignorante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "317.720",
   "children": [],
   "end": "320.520",
   "id": "f000116",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando a passar por baixo foi for\u00e7ado"
   ]
  },
  {
   "begin": "320.520",
   "children": [],
   "end": "322.720",
   "id": "f000117",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Samn\u00edtico jugo triunfante."
   ]
  },
  {
   "begin": "322.720",
   "children": [],
   "end": "325.360",
   "id": "f000118",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este, pelo seu povo injuriado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "325.360",
   "children": [],
   "end": "328.320",
   "id": "f000119",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A si se entrega s\u00f3, firme e constante;"
   ]
  },
  {
   "begin": "328.320",
   "children": [],
   "end": "330.960",
   "id": "f000120",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estoutro a si, e os filhos naturais,"
   ]
  },
  {
   "begin": "330.960",
   "children": [],
   "end": "333.480",
   "id": "f000121",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E a consorte sem culpa, que d\u00f3i mais."
   ]
  },
  {
   "begin": "333.480",
   "children": [],
   "end": "336.920",
   "id": "f000122",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"V\u00eas este que, saindo da cilada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "336.920",
   "children": [],
   "end": "339.560",
   "id": "f000123",
   "language": "por",
   "lines": [
    "D\u00e1 sobre o Rei que cerca a vila forte?"
   ]
  },
  {
   "begin": "339.560",
   "children": [],
   "end": "343.080",
   "id": "f000124",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 o Rei tem preso e a vila descercada:"
   ]
  },
  {
   "begin": "343.080",
   "children": [],
   "end": "345.520",
   "id": "f000125",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ilustre feito, digno de Mavorte!"
   ]
  },
  {
   "begin": "345.520",
   "children": [],
   "end": "348.920",
   "id": "f000126",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00ea-lo c\u00e1 vai pintado nesta armada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "348.920",
   "children": [],
   "end": "351.840",
   "id": "f000127",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No mar tamb\u00e9m aos Mouros dando a morto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "351.840",
   "children": [],
   "end": "354.080",
   "id": "f000128",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tomando-lhe as gal\u00e9s, levando a gl\u00f3ria"
   ]
  },
  {
   "begin": "354.080",
   "children": [],
   "end": "355.960",
   "id": "f000129",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da primeira mar\u00edtima vit\u00f3ria."
   ]
  },
  {
   "begin": "355.960",
   "children": [],
   "end": "358.880",
   "id": "f000130",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"\u00c9, Dom Fuas Roupinho, que na terra"
   ]
  },
  {
   "begin": "358.880",
   "children": [],
   "end": "360.960",
   "id": "f000131",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E no mar resplandece juntamente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "360.960",
   "children": [],
   "end": "363.360",
   "id": "f000132",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com o fogo que acendeu junto da serra"
   ]
  },
  {
   "begin": "363.360",
   "children": [],
   "end": "365.800",
   "id": "f000133",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Abila, nas gal\u00e9s da Maura gente."
   ]
  },
  {
   "begin": "365.800",
   "children": [],
   "end": "369.120",
   "id": "f000134",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olha como, em t\u00e3o justa e santa guerra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "369.120",
   "children": [],
   "end": "371.440",
   "id": "f000135",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De acabar pelejando est\u00e1 contente:"
   ]
  },
  {
   "begin": "371.440",
   "children": [],
   "end": "374.640",
   "id": "f000136",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das m\u00e3os dos Mouros entra a feliz alma,"
   ]
  },
  {
   "begin": "374.640",
   "children": [],
   "end": "377.240",
   "id": "f000137",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Triunfando, nos c\u00e9us, com justa palma."
   ]
  },
  {
   "begin": "377.240",
   "children": [],
   "end": "380.600",
   "id": "f000138",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o v\u00eas um ajuntamento, de estrangeiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "380.600",
   "children": [],
   "end": "383.040",
   "id": "f000139",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Trajo, sair da grande armada nova,"
   ]
  },
  {
   "begin": "383.040",
   "children": [],
   "end": "385.280",
   "id": "f000140",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ajuda a combater o Rei primeiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "385.280",
   "children": [],
   "end": "388.600",
   "id": "f000141",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lisboa, de si dando santa prova?"
   ]
  },
  {
   "begin": "388.600",
   "children": [],
   "end": "390.880",
   "id": "f000142",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olha Henrique, famoso cavaleiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "390.880",
   "children": [],
   "end": "393.040",
   "id": "f000143",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A palma que lhe nasce junto \u00e0 cova."
   ]
  },
  {
   "begin": "393.040",
   "children": [],
   "end": "396.120",
   "id": "f000144",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por eles mostra Deus milagre visto:"
   ]
  },
  {
   "begin": "396.120",
   "children": [],
   "end": "399.000",
   "id": "f000145",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Germanos s\u00e3o os m\u00e1rtires de Cristo."
   ]
  },
  {
   "begin": "399.000",
   "children": [],
   "end": "402.640",
   "id": "f000146",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Um Sacerdote v\u00ea brandindo a espada"
   ]
  },
  {
   "begin": "402.640",
   "children": [],
   "end": "404.960",
   "id": "f000147",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra Arronches, que toma, por vingan\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "404.960",
   "children": [],
   "end": "407.240",
   "id": "f000148",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Leiria, que de antes foi tomada"
   ]
  },
  {
   "begin": "407.240",
   "children": [],
   "end": "409.840",
   "id": "f000149",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por quem por Mafamede enresta a lan\u00e7a:"
   ]
  },
  {
   "begin": "409.840",
   "children": [],
   "end": "413.080",
   "id": "f000150",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c9 Teot\u00f3nio, Prior. Mas v\u00ea cercada"
   ]
  },
  {
   "begin": "413.080",
   "children": [],
   "end": "415.280",
   "id": "f000151",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Santar\u00e9m, e ver\u00e1s a seguran\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "415.280",
   "children": [],
   "end": "417.240",
   "id": "f000152",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da figura nos muros, que primeira"
   ]
  },
  {
   "begin": "417.240",
   "children": [],
   "end": "419.720",
   "id": "f000153",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Subindo, ergueu das Quinis a bandeira."
   ]
  },
  {
   "begin": "419.720",
   "children": [],
   "end": "422.480",
   "id": "f000154",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"V\u00ea-lo c\u00e1, donde Sancho desbarata"
   ]
  },
  {
   "begin": "422.480",
   "children": [],
   "end": "424.800",
   "id": "f000155",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os Mouros de Vand\u00e1lia em fera guerra;"
   ]
  },
  {
   "begin": "424.800",
   "children": [],
   "end": "427.440",
   "id": "f000156",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os inimigos rompendo, o alferes mata"
   ]
  },
  {
   "begin": "427.440",
   "children": [],
   "end": "430.000",
   "id": "f000157",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E o Hisp\u00e1lico pend\u00e3o derriba em terra:"
   ]
  },
  {
   "begin": "430.000",
   "children": [],
   "end": "433.280",
   "id": "f000158",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mem Moniz \u00e9, que em si o valor retrata,"
   ]
  },
  {
   "begin": "433.280",
   "children": [],
   "end": "435.920",
   "id": "f000159",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o sepulcro do pai com os ossos cerra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "435.920",
   "children": [],
   "end": "439.080",
   "id": "f000160",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Digno destas bandeiras, pois sem falta"
   ]
  },
  {
   "begin": "439.080",
   "children": [],
   "end": "441.480",
   "id": "f000161",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A contr\u00e1ria derriba e a sua exalta."
   ]
  },
  {
   "begin": "441.480",
   "children": [],
   "end": "444.800",
   "id": "f000162",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha aquele que desce pela lan\u00e7a?"
   ]
  },
  {
   "begin": "444.800",
   "children": [],
   "end": "447.080",
   "id": "f000163",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com as duas cabe\u00e7as dos vigias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "447.080",
   "children": [],
   "end": "449.920",
   "id": "f000164",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde a cilada esconde, com que alcan\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "449.920",
   "children": [],
   "end": "451.920",
   "id": "f000165",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A cidade por manhas e ousadias."
   ]
  },
  {
   "begin": "451.920",
   "children": [],
   "end": "454.560",
   "id": "f000166",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ela por armas toma a semelhan\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "454.560",
   "children": [],
   "end": "456.760",
   "id": "f000167",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do cavaleiro, que as cabe\u00e7as frias"
   ]
  },
  {
   "begin": "456.760",
   "children": [],
   "end": "458.880",
   "id": "f000168",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na m\u00e3o levava (feito nunca feito!)"
   ]
  },
  {
   "begin": "458.880",
   "children": [],
   "end": "462.000",
   "id": "f000169",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Giraldo Sem-pavor \u00e9 o forte peito."
   ]
  },
  {
   "begin": "462.000",
   "children": [],
   "end": "465.400",
   "id": "f000170",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o v\u00eas um Castelhano, que agravado"
   ]
  },
  {
   "begin": "465.400",
   "children": [],
   "end": "467.840",
   "id": "f000171",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Afonso nono rei, pelo \u00f3dio antigo"
   ]
  },
  {
   "begin": "467.840",
   "children": [],
   "end": "470.080",
   "id": "f000172",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos de Lara, com os Mouros \u00e9 deitado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "470.080",
   "children": [],
   "end": "472.040",
   "id": "f000173",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Portugal fazendo-se inimigo?"
   ]
  },
  {
   "begin": "472.040",
   "children": [],
   "end": "475.120",
   "id": "f000174",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Abrantes vila toma, acompanhado"
   ]
  },
  {
   "begin": "475.120",
   "children": [],
   "end": "477.480",
   "id": "f000175",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos duros infi\u00e9is que traz consigo."
   ]
  },
  {
   "begin": "477.480",
   "children": [],
   "end": "480.320",
   "id": "f000176",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas v\u00ea que um Portugu\u00eas com pouca gente"
   ]
  },
  {
   "begin": "480.320",
   "children": [],
   "end": "482.640",
   "id": "f000177",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O desbarata e o prende ousadamente."
   ]
  },
  {
   "begin": "482.640",
   "children": [],
   "end": "485.400",
   "id": "f000178",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Martim Lopes se chama o cavaleiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "485.400",
   "children": [],
   "end": "488.000",
   "id": "f000179",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que destes levar pode a palma e o louro."
   ]
  },
  {
   "begin": "488.000",
   "children": [],
   "end": "490.960",
   "id": "f000180",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas olha um Eclesi\u00e1stico guerreiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "490.960",
   "children": [],
   "end": "493.560",
   "id": "f000181",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que em lan\u00e7a de a\u00e7o torna o Bago de ouro."
   ]
  },
  {
   "begin": "493.560",
   "children": [],
   "end": "496.040",
   "id": "f000182",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00ea-lo entre os duvidosos t\u00e3o inteiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "496.040",
   "children": [],
   "end": "498.560",
   "id": "f000183",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em n\u00e3o negar batalha ao bravo Mouro;"
   ]
  },
  {
   "begin": "498.560",
   "children": [],
   "end": "501.280",
   "id": "f000184",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olha o sinal no c\u00e9u que lhe aparece,"
   ]
  },
  {
   "begin": "501.280",
   "children": [],
   "end": "503.840",
   "id": "f000185",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que nos poucos seus o esfor\u00e7o cresce."
   ]
  },
  {
   "begin": "503.840",
   "children": [],
   "end": "507.680",
   "id": "f000186",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"V\u00f3s? v\u00e3o os Reis de C\u00f3rdova e Sevilha"
   ]
  },
  {
   "begin": "507.680",
   "children": [],
   "end": "510.240",
   "id": "f000187",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Rotos, com os outros dois, e n\u00e3o de espa\u00e7o."
   ]
  },
  {
   "begin": "510.240",
   "children": [],
   "end": "513.320",
   "id": "f000188",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Rotos? mas antes mortos, maravilha"
   ]
  },
  {
   "begin": "513.320",
   "children": [],
   "end": "515.640",
   "id": "f000189",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Feita de Deus, que n\u00e3o de humano bra\u00e7o."
   ]
  },
  {
   "begin": "515.640",
   "children": [],
   "end": "519.320",
   "id": "f000190",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00eas? j\u00e1 a vila de Alc\u00e1\u00e7are se humilha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "519.320",
   "children": [],
   "end": "521.840",
   "id": "f000191",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem lhe valer defesa, ou muro de a\u00e7o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "521.840",
   "children": [],
   "end": "524.480",
   "id": "f000192",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A Dom Mateus, o Bispo de Lisboa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "524.480",
   "children": [],
   "end": "526.840",
   "id": "f000193",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a coroa da palma ali coroa."
   ]
  },
  {
   "begin": "526.840",
   "children": [],
   "end": "530.240",
   "id": "f000194",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha um Mestre que desce de Castela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "530.240",
   "children": [],
   "end": "532.680",
   "id": "f000195",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Portugu\u00eas de na\u00e7\u00e3o, como conquista"
   ]
  },
  {
   "begin": "532.680",
   "children": [],
   "end": "534.680",
   "id": "f000196",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A terra dos Algarves, e j\u00e1 nela"
   ]
  },
  {
   "begin": "534.680",
   "children": [],
   "end": "536.800",
   "id": "f000197",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o acha quem por armas lhe resista;"
   ]
  },
  {
   "begin": "536.800",
   "children": [],
   "end": "540.080",
   "id": "f000198",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com manha, esfor\u00e7o, e com benigna estrela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "540.080",
   "children": [],
   "end": "542.840",
   "id": "f000199",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vilas, castelos toma \u00e0 escala vista."
   ]
  },
  {
   "begin": "542.840",
   "children": [],
   "end": "545.760",
   "id": "f000200",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00eas Tavila tomada aos moradores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "545.760",
   "children": [],
   "end": "547.840",
   "id": "f000201",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em vingan\u00e7a dos sete ca\u00e7adores!"
   ]
  },
  {
   "begin": "547.840",
   "children": [],
   "end": "551.000",
   "id": "f000202",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"V\u00eas? com b\u00e9lica ast\u00facia ao Mouro ganha"
   ]
  },
  {
   "begin": "551.000",
   "children": [],
   "end": "553.840",
   "id": "f000203",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Silves, que ele ganhou com for\u00e7a ingente:"
   ]
  },
  {
   "begin": "553.840",
   "children": [],
   "end": "556.520",
   "id": "f000204",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c9 Dom Paio Correia, cuja manha"
   ]
  },
  {
   "begin": "556.520",
   "children": [],
   "end": "559.000",
   "id": "f000205",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E grande esfor\u00e7o faz inveja \u00e0 gente."
   ]
  },
  {
   "begin": "559.000",
   "children": [],
   "end": "562.400",
   "id": "f000206",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas n\u00e3o passes os tr\u00eas que em Fran\u00e7a e Espanha"
   ]
  },
  {
   "begin": "562.400",
   "children": [],
   "end": "564.720",
   "id": "f000207",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se fazem conhecer perpetuamente"
   ]
  },
  {
   "begin": "564.720",
   "children": [],
   "end": "567.600",
   "id": "f000208",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em desafios, justas e torneios,"
   ]
  },
  {
   "begin": "567.600",
   "children": [],
   "end": "571.040",
   "id": "f000209",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nelas deixando p\u00fablicos trof\u00e9us."
   ]
  },
  {
   "begin": "571.040",
   "children": [],
   "end": "573.560",
   "id": "f000210",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"V\u00ea-los, com o nome v\u00eam de aventureiros"
   ]
  },
  {
   "begin": "573.560",
   "children": [],
   "end": "576.000",
   "id": "f000211",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A Castela, onde o pre\u00e7o s\u00f3s levaram"
   ]
  },
  {
   "begin": "576.000",
   "children": [],
   "end": "578.320",
   "id": "f000212",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos jogos de Belona verdadeiros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "578.320",
   "children": [],
   "end": "580.960",
   "id": "f000213",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com dano de alguns se exercitaram."
   ]
  },
  {
   "begin": "580.960",
   "children": [],
   "end": "583.840",
   "id": "f000214",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00ea mortos os soberbos cavaleiros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "583.840",
   "children": [],
   "end": "586.160",
   "id": "f000215",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o principal dos tr\u00eas desafiaram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "586.160",
   "children": [],
   "end": "588.480",
   "id": "f000216",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que Gon\u00e7alo Ribeiro se nomeia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "588.480",
   "children": [],
   "end": "590.400",
   "id": "f000217",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que pode n\u00e3o temer a lei Leteia."
   ]
  },
  {
   "begin": "590.400",
   "children": [],
   "end": "594.520",
   "id": "f000218",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Atenta num, que a fama tanto estende,"
   ]
  },
  {
   "begin": "594.520",
   "children": [],
   "end": "596.880",
   "id": "f000219",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que de nenhum passado se contenta;"
   ]
  },
  {
   "begin": "596.880",
   "children": [],
   "end": "599.320",
   "id": "f000220",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a p\u00e1tria, que de um fraco fio pende,"
   ]
  },
  {
   "begin": "599.320",
   "children": [],
   "end": "601.880",
   "id": "f000221",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sobre seus duros ombros a sustenta."
   ]
  },
  {
   "begin": "601.880",
   "children": [],
   "end": "605.120",
   "id": "f000222",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o no v\u00eas tinto de ira, que reprende"
   ]
  },
  {
   "begin": "605.120",
   "children": [],
   "end": "607.280",
   "id": "f000223",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A vil desconfian\u00e7a inerte e lenta"
   ]
  },
  {
   "begin": "607.280",
   "children": [],
   "end": "609.840",
   "id": "f000224",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do povo, e faz que tome o doce freio"
   ]
  },
  {
   "begin": "609.840",
   "children": [],
   "end": "612.400",
   "id": "f000225",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Rei seu natural, e n\u00e3o de alheio?"
   ]
  },
  {
   "begin": "612.400",
   "children": [],
   "end": "615.760",
   "id": "f000226",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha: por seu conselho e ousadia"
   ]
  },
  {
   "begin": "615.760",
   "children": [],
   "end": "618.320",
   "id": "f000227",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Deus guiada s\u00f3, e de santa estrela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "618.320",
   "children": [],
   "end": "620.880",
   "id": "f000228",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00f3 pode o que imposs\u00edvel parecia:"
   ]
  },
  {
   "begin": "620.880",
   "children": [],
   "end": "623.520",
   "id": "f000229",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vencer o povo ingente de Castela."
   ]
  },
  {
   "begin": "623.520",
   "children": [],
   "end": "626.880",
   "id": "f000230",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00eas, por ind\u00fastria, esfor\u00e7o e valentia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "626.880",
   "children": [],
   "end": "629.600",
   "id": "f000231",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outro estrago e vit\u00f3ria clara e bela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "629.600",
   "children": [],
   "end": "632.400",
   "id": "f000232",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na gente, assim feroz como infinita,"
   ]
  },
  {
   "begin": "632.400",
   "children": [],
   "end": "635.040",
   "id": "f000233",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que entre o Tarteso e Goadiana habita?"
   ]
  },
  {
   "begin": "635.040",
   "children": [],
   "end": "638.320",
   "id": "f000234",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas n\u00e3o v\u00eas quase j\u00e1 desbaratado"
   ]
  },
  {
   "begin": "638.320",
   "children": [],
   "end": "640.280",
   "id": "f000235",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O poder Lusitano, pela aus\u00eancia"
   ]
  },
  {
   "begin": "640.280",
   "children": [],
   "end": "642.360",
   "id": "f000236",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Capit\u00e3o devoto, que, apartado"
   ]
  },
  {
   "begin": "642.360",
   "children": [],
   "end": "645.120",
   "id": "f000237",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Orando invoca a suma e trina Ess\u00eancia?"
   ]
  },
  {
   "begin": "645.120",
   "children": [],
   "end": "648.680",
   "id": "f000238",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00ea-lo com pressa j\u00e1 dos seus achado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "648.680",
   "children": [],
   "end": "650.760",
   "id": "f000239",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que lhe dizem que falta resist\u00eancia"
   ]
  },
  {
   "begin": "650.760",
   "children": [],
   "end": "652.920",
   "id": "f000240",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra poder tamanho, e que viesse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "652.920",
   "children": [],
   "end": "655.800",
   "id": "f000241",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por que consigo esfor\u00e7o aos fracos desse?"
   ]
  },
  {
   "begin": "655.800",
   "children": [],
   "end": "658.600",
   "id": "f000242",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas olha com que santa confian\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "658.600",
   "children": [],
   "end": "660.800",
   "id": "f000243",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--Que inda n\u00e3o era tempo,--respondia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "660.800",
   "children": [],
   "end": "663.000",
   "id": "f000244",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como quem tinha em Deus a seguraria"
   ]
  },
  {
   "begin": "663.000",
   "children": [],
   "end": "665.040",
   "id": "f000245",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da vit\u00f3ria que logo lhe daria."
   ]
  },
  {
   "begin": "665.040",
   "children": [],
   "end": "668.040",
   "id": "f000246",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim Pomp\u00edlio, ouvindo que a possan\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "668.040",
   "children": [],
   "end": "670.120",
   "id": "f000247",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos inimigos a terra lhe corria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "670.120",
   "children": [],
   "end": "672.640",
   "id": "f000248",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quem lhe a dura nova estava dando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "672.640",
   "children": [],
   "end": "675.480",
   "id": "f000249",
   "language": "por",
   "lines": [
    "-\"Pois eu, responde, estou sacrificando.\"--"
   ]
  },
  {
   "begin": "675.480",
   "children": [],
   "end": "679.160",
   "id": "f000250",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Se quem com tanto esfor\u00e7o em Deus se atreve,"
   ]
  },
  {
   "begin": "679.160",
   "children": [],
   "end": "681.240",
   "id": "f000251",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ouvir quiseres como se nomeia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "681.240",
   "children": [],
   "end": "684.080",
   "id": "f000252",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Portugu\u00eas Cipi\u00e3o chamar-se deve;"
   ]
  },
  {
   "begin": "684.080",
   "children": [],
   "end": "687.200",
   "id": "f000253",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas mais de Dom Nuno Alvares se arreia:"
   ]
  },
  {
   "begin": "687.200",
   "children": [],
   "end": "690.360",
   "id": "f000254",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ditosa p\u00e1tria que tal filho teve!"
   ]
  },
  {
   "begin": "690.360",
   "children": [],
   "end": "693.040",
   "id": "f000255",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas antes pai, que enquanto o Sol rodeia"
   ]
  },
  {
   "begin": "693.040",
   "children": [],
   "end": "695.360",
   "id": "f000256",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este globo de Ceres e Netuno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "695.360",
   "children": [],
   "end": "697.800",
   "id": "f000257",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sempre suspirar\u00e1 por tal aluno."
   ]
  },
  {
   "begin": "697.800",
   "children": [],
   "end": "701.400",
   "id": "f000258",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Na mesma guerra v\u00ea que presas ganha"
   ]
  },
  {
   "begin": "701.400",
   "children": [],
   "end": "703.760",
   "id": "f000259",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estoutro Capit\u00e3o de pouca gente;"
   ]
  },
  {
   "begin": "703.760",
   "children": [],
   "end": "706.440",
   "id": "f000260",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Comendadores vence e o gado apanha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "706.440",
   "children": [],
   "end": "708.680",
   "id": "f000261",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que levavam roubado ousadamente."
   ]
  },
  {
   "begin": "708.680",
   "children": [],
   "end": "711.640",
   "id": "f000262",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outra vez v\u00ea que a lan\u00e7a em sangue banha"
   ]
  },
  {
   "begin": "711.640",
   "children": [],
   "end": "714.480",
   "id": "f000263",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Destes, s\u00f3 por livrar com o amor ardente"
   ]
  },
  {
   "begin": "714.480",
   "children": [],
   "end": "717.080",
   "id": "f000264",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O preso amigo, preso por leal:"
   ]
  },
  {
   "begin": "717.080",
   "children": [],
   "end": "719.320",
   "id": "f000265",
   "language": "por",
   "lines": [
    "P\u00earo Rodrigues \u00e9 do Landroal."
   ]
  },
  {
   "begin": "719.320",
   "children": [],
   "end": "723.160",
   "id": "f000266",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha este desleal o como paga"
   ]
  },
  {
   "begin": "723.160",
   "children": [],
   "end": "725.440",
   "id": "f000267",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O perj\u00fario que fez e vil engano:"
   ]
  },
  {
   "begin": "725.440",
   "children": [],
   "end": "728.800",
   "id": "f000268",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Gil Fernandes \u00e9 de Elvas quem o estraga,"
   ]
  },
  {
   "begin": "728.800",
   "children": [],
   "end": "731.240",
   "id": "f000269",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E faz vir a passar o \u00faltimo dano:"
   ]
  },
  {
   "begin": "731.240",
   "children": [],
   "end": "734.560",
   "id": "f000270",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Xerez rouba o campo, e quase alaga"
   ]
  },
  {
   "begin": "734.560",
   "children": [],
   "end": "736.960",
   "id": "f000271",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com o sangue de seus donos Castelhano."
   ]
  },
  {
   "begin": "736.960",
   "children": [],
   "end": "739.720",
   "id": "f000272",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas olha Rui Pereira, que com o rosto"
   ]
  },
  {
   "begin": "739.720",
   "children": [],
   "end": "742.520",
   "id": "f000273",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Faz escudo \u00e0s gal\u00e9s, diante posto."
   ]
  },
  {
   "begin": "742.520",
   "children": [],
   "end": "746.080",
   "id": "f000274",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha que dezessete Lusitanos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "746.080",
   "children": [],
   "end": "748.280",
   "id": "f000275",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Neste outeiro subidos se defendem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "748.280",
   "children": [],
   "end": "750.840",
   "id": "f000276",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fortes, de quatrocentos Castelhanos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "750.840",
   "children": [],
   "end": "753.160",
   "id": "f000277",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que em derredor, pelos tomar, se estendem;"
   ]
  },
  {
   "begin": "753.160",
   "children": [],
   "end": "756.360",
   "id": "f000278",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por\u00e9m logo sentiram, com seus danos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "756.360",
   "children": [],
   "end": "758.400",
   "id": "f000279",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o s\u00f3 se defendem, mas ofendem:"
   ]
  },
  {
   "begin": "758.400",
   "children": [],
   "end": "761.840",
   "id": "f000280",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Digno feito de ser no mundo eterno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "761.840",
   "children": [],
   "end": "764.360",
   "id": "f000281",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Grande no tempo antigo e no moderno."
   ]
  },
  {
   "begin": "764.360",
   "children": [],
   "end": "767.680",
   "id": "f000282",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Sabe-se antigamente que trezentos"
   ]
  },
  {
   "begin": "767.680",
   "children": [],
   "end": "770.120",
   "id": "f000283",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 contra mil Romanos pelejaram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "770.120",
   "children": [],
   "end": "772.880",
   "id": "f000284",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No tempo que os viris atrevimentos"
   ]
  },
  {
   "begin": "772.880",
   "children": [],
   "end": "774.880",
   "id": "f000285",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Viriato tanto se ilustraram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "774.880",
   "children": [],
   "end": "777.600",
   "id": "f000286",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E deles alcan\u00e7ando vencimentos"
   ]
  },
  {
   "begin": "777.600",
   "children": [],
   "end": "779.840",
   "id": "f000287",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Memor\u00e1veis, de heran\u00e7a nos deixaram"
   ]
  },
  {
   "begin": "779.840",
   "children": [],
   "end": "783.000",
   "id": "f000288",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que os muitos, por ser poucos, n\u00e3o temamos:"
   ]
  },
  {
   "begin": "783.000",
   "children": [],
   "end": "785.760",
   "id": "f000289",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O que depois mil vezes amestramos."
   ]
  },
  {
   "begin": "785.760",
   "children": [],
   "end": "789.800",
   "id": "f000290",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha c\u00e1 dois infantes, Pedro e Henrique,"
   ]
  },
  {
   "begin": "789.800",
   "children": [],
   "end": "791.920",
   "id": "f000291",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Prog\u00e9nie generosa de Joane:"
   ]
  },
  {
   "begin": "791.920",
   "children": [],
   "end": "794.840",
   "id": "f000292",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aquele faz que fama ilustre fique"
   ]
  },
  {
   "begin": "794.840",
   "children": [],
   "end": "797.320",
   "id": "f000293",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dele em Germ\u00e2nia, com que a morte engane;"
   ]
  },
  {
   "begin": "797.320",
   "children": [],
   "end": "800.120",
   "id": "f000294",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este, que ela nos mares o publique"
   ]
  },
  {
   "begin": "800.120",
   "children": [],
   "end": "802.240",
   "id": "f000295",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por seu descobridor, e desengane"
   ]
  },
  {
   "begin": "802.240",
   "children": [],
   "end": "804.840",
   "id": "f000296",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Ceita a Maura t\u00famida vaidade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "804.840",
   "children": [],
   "end": "807.400",
   "id": "f000297",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Primeiro entrando as portas da cidade."
   ]
  },
  {
   "begin": "807.400",
   "children": [],
   "end": "810.720",
   "id": "f000298",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"V\u00eas o conde Dom Pedro, que sustenta"
   ]
  },
  {
   "begin": "810.720",
   "children": [],
   "end": "813.000",
   "id": "f000299",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dois cercos contra toda a Barbaria?"
   ]
  },
  {
   "begin": "813.000",
   "children": [],
   "end": "816.080",
   "id": "f000300",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00eas, outro Conde est\u00e1, que representa"
   ]
  },
  {
   "begin": "816.080",
   "children": [],
   "end": "818.400",
   "id": "f000301",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em terra Marte, em for\u00e7as e ousadia;"
   ]
  },
  {
   "begin": "818.400",
   "children": [],
   "end": "821.160",
   "id": "f000302",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De poder defender se n\u00e3o contenta"
   ]
  },
  {
   "begin": "821.160",
   "children": [],
   "end": "823.320",
   "id": "f000303",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alc\u00e1cere da ingente companhia;"
   ]
  },
  {
   "begin": "823.320",
   "children": [],
   "end": "826.240",
   "id": "f000304",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas do seu Rei defende a cara vida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "826.240",
   "children": [],
   "end": "828.680",
   "id": "f000305",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pondo por muro a sua, ali perdida."
   ]
  },
  {
   "begin": "828.680",
   "children": [],
   "end": "832.720",
   "id": "f000306",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Outros muitos verias, que os pintores"
   ]
  },
  {
   "begin": "832.720",
   "children": [],
   "end": "835.280",
   "id": "f000307",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui tamb\u00e9m por certo pintariam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "835.280",
   "children": [],
   "end": "837.880",
   "id": "f000308",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas falta-lhe pincel, faltam-lhe cores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "837.880",
   "children": [],
   "end": "841.120",
   "id": "f000309",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Honra, pr\u00e9mio, favor, que as artes criam:"
   ]
  },
  {
   "begin": "841.120",
   "children": [],
   "end": "844.120",
   "id": "f000310",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Culpa dos viciosos sucessores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "844.120",
   "children": [],
   "end": "846.240",
   "id": "f000311",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que degeneram, certo, e se desviam"
   ]
  },
  {
   "begin": "846.240",
   "children": [],
   "end": "848.840",
   "id": "f000312",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do lustre e do valor dos seus passados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "848.840",
   "children": [],
   "end": "851.640",
   "id": "f000313",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em gostos e vaidades atolados."
   ]
  },
  {
   "begin": "851.640",
   "children": [],
   "end": "854.520",
   "id": "f000314",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Aqueles pais ilustres que j\u00e1 deram"
   ]
  },
  {
   "begin": "854.520",
   "children": [],
   "end": "857.000",
   "id": "f000315",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Princ\u00edpio \u00e0 gera\u00e7\u00e3o que deles pende,"
   ]
  },
  {
   "begin": "857.000",
   "children": [],
   "end": "859.800",
   "id": "f000316",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pela virtude muito ent\u00e3o fizeram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "859.800",
   "children": [],
   "end": "861.840",
   "id": "f000317",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E por deixar a casa, que descende."
   ]
  },
  {
   "begin": "861.840",
   "children": [],
   "end": "864.640",
   "id": "f000318",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cegos, que dos trabalhos que tiveram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "864.640",
   "children": [],
   "end": "867.440",
   "id": "f000319",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se alta fama e rumor deles se estende,"
   ]
  },
  {
   "begin": "867.440",
   "children": [],
   "end": "870.440",
   "id": "f000320",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Escuros deixam sempre seus menores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "870.440",
   "children": [],
   "end": "873.040",
   "id": "f000321",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com lhe deixar descansos corruptores."
   ]
  },
  {
   "begin": "873.040",
   "children": [],
   "end": "876.680",
   "id": "f000322",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Outros tamb\u00e9m h\u00e1 grandes e abastados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "876.680",
   "children": [],
   "end": "878.920",
   "id": "f000323",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem nenhum tronco ilustre donde venham;"
   ]
  },
  {
   "begin": "878.920",
   "children": [],
   "end": "881.880",
   "id": "f000324",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Culpa de Reis, que \u00e0s vezes a privados"
   ]
  },
  {
   "begin": "881.880",
   "children": [],
   "end": "884.640",
   "id": "f000325",
   "language": "por",
   "lines": [
    "D\u00e3o mais que a mil, que esfor\u00e7o e saber tenham."
   ]
  },
  {
   "begin": "884.640",
   "children": [],
   "end": "888.360",
   "id": "f000326",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estes os seus n\u00e3o querem ver pintados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "888.360",
   "children": [],
   "end": "890.800",
   "id": "f000327",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Crendo que cores v\u00e3s lhe n\u00e3o convenham,"
   ]
  },
  {
   "begin": "890.800",
   "children": [],
   "end": "893.520",
   "id": "f000328",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E, como a seu contrairo natural,"
   ]
  },
  {
   "begin": "893.520",
   "children": [],
   "end": "895.440",
   "id": "f000329",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A pintura, que fala, querem mal."
   ]
  },
  {
   "begin": "895.440",
   "children": [],
   "end": "898.920",
   "id": "f000330",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o nego que h\u00e1 contudo descendentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "898.920",
   "children": [],
   "end": "901.120",
   "id": "f000331",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do generoso tronco, e casa rica,"
   ]
  },
  {
   "begin": "901.120",
   "children": [],
   "end": "903.480",
   "id": "f000332",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com costumes altos e excelentes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "903.480",
   "children": [],
   "end": "905.720",
   "id": "f000333",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sustentam a nobreza que lhe fica;"
   ]
  },
  {
   "begin": "905.720",
   "children": [],
   "end": "908.600",
   "id": "f000334",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E se a luz dos antigos seus parentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "908.600",
   "children": [],
   "end": "910.880",
   "id": "f000335",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Neles mais o valor n\u00e3o clarifica,"
   ]
  },
  {
   "begin": "910.880",
   "children": [],
   "end": "913.880",
   "id": "f000336",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o falta ao menos, nem se faz escura."
   ]
  },
  {
   "begin": "913.880",
   "children": [],
   "end": "916.400",
   "id": "f000337",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas destes acha poucos a pintura.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "916.400",
   "children": [],
   "end": "920.400",
   "id": "f000338",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim est\u00e1 declarando os grandes feitos"
   ]
  },
  {
   "begin": "920.400",
   "children": [],
   "end": "922.800",
   "id": "f000339",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Gama, que ali mostra a v\u00e1ria tinta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "922.800",
   "children": [],
   "end": "925.640",
   "id": "f000340",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a douta m\u00e3o t\u00e3o claros, t\u00e3o perfeitos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "925.640",
   "children": [],
   "end": "928.000",
   "id": "f000341",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do singular art\u00edfice ali pinta."
   ]
  },
  {
   "begin": "928.000",
   "children": [],
   "end": "931.280",
   "id": "f000342",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os olhos tinha prontos e direitos"
   ]
  },
  {
   "begin": "931.280",
   "children": [],
   "end": "933.600",
   "id": "f000343",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Catual na hist\u00f3ria bem distinta;"
   ]
  },
  {
   "begin": "933.600",
   "children": [],
   "end": "936.600",
   "id": "f000344",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mil vezes perguntava e mil ouvia"
   ]
  },
  {
   "begin": "936.600",
   "children": [],
   "end": "939.240",
   "id": "f000345",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As gostosas batalhas que ali via."
   ]
  },
  {
   "begin": "939.240",
   "children": [],
   "end": "943.240",
   "id": "f000346",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas j\u00e1 a luz se mostrava duvidosa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "943.240",
   "children": [],
   "end": "945.480",
   "id": "f000347",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque a a l\u00e2mpada grande se escondia"
   ]
  },
  {
   "begin": "945.480",
   "children": [],
   "end": "948.080",
   "id": "f000348",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Debaixo do Horizonte e luminosa"
   ]
  },
  {
   "begin": "948.080",
   "children": [],
   "end": "950.080",
   "id": "f000349",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Levava aos Ant\u00edpodas o dia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "950.080",
   "children": [],
   "end": "953.000",
   "id": "f000350",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando o Gentio e a gente generosa"
   ]
  },
  {
   "begin": "953.000",
   "children": [],
   "end": "955.600",
   "id": "f000351",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos Naires da nau forte se partia"
   ]
  },
  {
   "begin": "955.600",
   "children": [],
   "end": "958.280",
   "id": "f000352",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A buscar o repouso que descansa"
   ]
  },
  {
   "begin": "958.280",
   "children": [],
   "end": "960.640",
   "id": "f000353",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os lassos animais, na noite mansa."
   ]
  },
  {
   "begin": "960.640",
   "children": [],
   "end": "964.800",
   "id": "f000354",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entretanto os Ar\u00faspices famosos"
   ]
  },
  {
   "begin": "964.800",
   "children": [],
   "end": "967.240",
   "id": "f000355",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na falsa opini\u00e3o, que em sacrif\u00edcios"
   ]
  },
  {
   "begin": "967.240",
   "children": [],
   "end": "969.640",
   "id": "f000356",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Antev\u00eaem sempre os casos duvidosos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "969.640",
   "children": [],
   "end": "971.960",
   "id": "f000357",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por sinais diab\u00f3licos e ind\u00edcios,"
   ]
  },
  {
   "begin": "971.960",
   "children": [],
   "end": "974.800",
   "id": "f000358",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mandados do Rei pr\u00f3prio, estudiosos"
   ]
  },
  {
   "begin": "974.800",
   "children": [],
   "end": "977.920",
   "id": "f000359",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Exercitavam a arte e seus of\u00edcios"
   ]
  },
  {
   "begin": "977.920",
   "children": [],
   "end": "980.480",
   "id": "f000360",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sobre esta vinda desta gente estranha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "980.480",
   "children": [],
   "end": "983.160",
   "id": "f000361",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que \u00e0s suas terras vem da ignota Espanha."
   ]
  },
  {
   "begin": "983.160",
   "children": [],
   "end": "986.760",
   "id": "f000362",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sinal lhe mostra o Demo verdadeiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "986.760",
   "children": [],
   "end": "988.520",
   "id": "f000363",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De como a nova gente lhe seria"
   ]
  },
  {
   "begin": "988.520",
   "children": [],
   "end": "991.400",
   "id": "f000364",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Jugo perp\u00e9tuo, eterno cativeiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "991.400",
   "children": [],
   "end": "993.640",
   "id": "f000365",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Destrui\u00e7\u00e3o de gente, e de valia."
   ]
  },
  {
   "begin": "993.640",
   "children": [],
   "end": "997.000",
   "id": "f000366",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vai-se espantado o at\u00f3nito agoureiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "997.000",
   "children": [],
   "end": "999.360",
   "id": "f000367",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizer ao Rei (segundo o que entendia)"
   ]
  },
  {
   "begin": "999.360",
   "children": [],
   "end": "1002.160",
   "id": "f000368",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os sinais temerosos que alcan\u00e7ara"
   ]
  },
  {
   "begin": "1002.160",
   "children": [],
   "end": "1004.720",
   "id": "f000369",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nas entranhas das v\u00edtimas que olhara."
   ]
  },
  {
   "begin": "1004.720",
   "children": [],
   "end": "1008.080",
   "id": "f000370",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A isto mais se ajunta que um devoto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1008.080",
   "children": [],
   "end": "1010.480",
   "id": "f000371",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sacerdote da lei de Mafamede,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1010.480",
   "children": [],
   "end": "1012.840",
   "id": "f000372",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos \u00f3dios concebidos n\u00e3o remoto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1012.840",
   "children": [],
   "end": "1015.320",
   "id": "f000373",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra a divina F\u00e9, que tudo excede,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1015.320",
   "children": [],
   "end": "1018.000",
   "id": "f000374",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em forma do Profeta falso e noto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1018.000",
   "children": [],
   "end": "1020.680",
   "id": "f000375",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que do filho da escrava Agar procede,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1020.680",
   "children": [],
   "end": "1023.640",
   "id": "f000376",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Baco odioso em sonhos lhe aparece,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1023.640",
   "children": [],
   "end": "1026.120",
   "id": "f000377",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que de seus \u00f3dios ainda se n\u00e3o desse."
   ]
  },
  {
   "begin": "1026.120",
   "children": [],
   "end": "1030.000",
   "id": "f000378",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E diz-lhe assim: \"Guardai-vos, gente minha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1030.000",
   "children": [],
   "end": "1032.200",
   "id": "f000379",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do mal que se aparelha pelo inimigo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1032.200",
   "children": [],
   "end": "1034.240",
   "id": "f000380",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que pelas \u00e1guas \u00famidas caminha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1034.240",
   "children": [],
   "end": "1036.880",
   "id": "f000381",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Antes que esteis mais perto do perigo.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1036.880",
   "children": [],
   "end": "1040.160",
   "id": "f000382",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Isto dizendo, acorda o Mouro asinha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1040.160",
   "children": [],
   "end": "1042.640",
   "id": "f000383",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Espantado do sonho; mas consigo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1042.640",
   "children": [],
   "end": "1045.160",
   "id": "f000384",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cuida que n\u00e3o \u00e9 mais que sonho usado:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1045.160",
   "children": [],
   "end": "1047.960",
   "id": "f000385",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Torna a dormir quieto e sossegado."
   ]
  },
  {
   "begin": "1047.960",
   "children": [],
   "end": "1051.760",
   "id": "f000386",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Torna Baco, dizendo: \"N\u00e3o conheces"
   ]
  },
  {
   "begin": "1051.760",
   "children": [],
   "end": "1054.280",
   "id": "f000387",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O gr\u00e3 legislador que a teus passados"
   ]
  },
  {
   "begin": "1054.280",
   "children": [],
   "end": "1056.640",
   "id": "f000388",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tem mostrado o preceito a que obedeces,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1056.640",
   "children": [],
   "end": "1059.400",
   "id": "f000389",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem o qual f\u00f4reis muitos batizados?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1059.400",
   "children": [],
   "end": "1063.480",
   "id": "f000390",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Eu por ti, rudo, velo; e tu adormeces!"
   ]
  },
  {
   "begin": "1063.480",
   "children": [],
   "end": "1066.720",
   "id": "f000391",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pois saber\u00e1s que aqueles, que chegados"
   ]
  },
  {
   "begin": "1066.720",
   "children": [],
   "end": "1069.200",
   "id": "f000392",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De novo s\u00e3o, ser\u00e3o muito grande dano"
   ]
  },
  {
   "begin": "1069.200",
   "children": [],
   "end": "1071.880",
   "id": "f000393",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da lei que eu dei ao n\u00e9scio povo humano."
   ]
  },
  {
   "begin": "1071.880",
   "children": [],
   "end": "1075.400",
   "id": "f000394",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Enquanto \u00e9 fraca a for\u00e7a desta gente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1075.400",
   "children": [],
   "end": "1077.440",
   "id": "f000395",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ordena como em tudo se resista,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1077.440",
   "children": [],
   "end": "1080.480",
   "id": "f000396",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque, quando o Sol sai, facilmente"
   ]
  },
  {
   "begin": "1080.480",
   "children": [],
   "end": "1082.680",
   "id": "f000397",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se pode nele p\u00f4r a aguda vista;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1082.680",
   "children": [],
   "end": "1086.000",
   "id": "f000398",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por\u00e9m, depois que sobe claro e ardente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1086.000",
   "children": [],
   "end": "1088.520",
   "id": "f000399",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se agudeza dos olhos o conquista,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1088.520",
   "children": [],
   "end": "1091.000",
   "id": "f000400",
   "language": "por",
   "lines": [
    "T\u00e3o cega fica, quanto ficareis,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1091.000",
   "children": [],
   "end": "1093.600",
   "id": "f000401",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se ra\u00edzes criar lhe n\u00e3o tolheis.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1093.600",
   "children": [],
   "end": "1097.480",
   "id": "f000402",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Isto dito, ele e o sono se despede."
   ]
  },
  {
   "begin": "1097.480",
   "children": [],
   "end": "1100.240",
   "id": "f000403",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tremendo fica o at\u00f3nito Agareno:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1100.240",
   "children": [],
   "end": "1103.360",
   "id": "f000404",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Salta da cama, lume ao servos pede,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1103.360",
   "children": [],
   "end": "1106.000",
   "id": "f000405",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lavrando nele o fervido veneno."
   ]
  },
  {
   "begin": "1106.000",
   "children": [],
   "end": "1109.400",
   "id": "f000406",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tanto que a nova luz que ao Sol precede"
   ]
  },
  {
   "begin": "1109.400",
   "children": [],
   "end": "1111.760",
   "id": "f000407",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mostrara rosto ang\u00e9lico e sereno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1111.760",
   "children": [],
   "end": "1114.960",
   "id": "f000408",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Convoca os principais da torpe seita,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1114.960",
   "children": [],
   "end": "1118.160",
   "id": "f000409",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aos quais do que sonhou d\u00e1 conta estreita."
   ]
  },
  {
   "begin": "1118.160",
   "children": [],
   "end": "1121.160",
   "id": "f000410",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Diversos pareceres e contr\u00e1rios"
   ]
  },
  {
   "begin": "1121.160",
   "children": [],
   "end": "1123.360",
   "id": "f000411",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ali se d\u00e3o, segundo o que entendiam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1123.360",
   "children": [],
   "end": "1126.480",
   "id": "f000412",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Astutas trai\u00e7\u00f5es, enganos v\u00e1rios,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1126.480",
   "children": [],
   "end": "1128.920",
   "id": "f000413",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Perf\u00eddias inventavam e teciam."
   ]
  },
  {
   "begin": "1128.920",
   "children": [],
   "end": "1131.960",
   "id": "f000414",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas, deixando conselhos temer\u00e1rios,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1131.960",
   "children": [],
   "end": "1134.160",
   "id": "f000415",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Destrui\u00e7\u00e3o da gente pretendiam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1134.160",
   "children": [],
   "end": "1137.720",
   "id": "f000416",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por manhas mais subtis e ardis melhores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1137.720",
   "children": [],
   "end": "1140.320",
   "id": "f000417",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com peitas adquirindo os regedores;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1140.320",
   "children": [],
   "end": "1143.600",
   "id": "f000418",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com peitas, ouro, e d\u00e1divas secretas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1143.600",
   "children": [],
   "end": "1145.800",
   "id": "f000419",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Conciliam da terra os principais,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1145.800",
   "children": [],
   "end": "1148.720",
   "id": "f000420",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E com raz\u00f5es not\u00e1veis e discretas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1148.720",
   "children": [],
   "end": "1151.120",
   "id": "f000421",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mostram ser perdi\u00e7\u00e3o dos naturais,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1151.120",
   "children": [],
   "end": "1153.760",
   "id": "f000422",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizendo que s\u00e3o gentes inquietas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1153.760",
   "children": [],
   "end": "1156.240",
   "id": "f000423",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, os mares discorrendo ocidentais,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1156.240",
   "children": [],
   "end": "1158.880",
   "id": "f000424",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vivem s\u00f3 de pir\u00e1ticas rapinas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1158.880",
   "children": [],
   "end": "1161.760",
   "id": "f000425",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem Rei, sem leis humanas ou divinas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1161.760",
   "children": [],
   "end": "1165.400",
   "id": "f000426",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00d3 quanto deve o Rei que bem governa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1165.400",
   "children": [],
   "end": "1167.920",
   "id": "f000427",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De olhar que os conselheiros, ou privados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1167.920",
   "children": [],
   "end": "1170.640",
   "id": "f000428",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De consci\u00eancia e de virtude interna"
   ]
  },
  {
   "begin": "1170.640",
   "children": [],
   "end": "1173.040",
   "id": "f000429",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E de sincero amor sejam dotados!"
   ]
  },
  {
   "begin": "1173.040",
   "children": [],
   "end": "1176.040",
   "id": "f000430",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque, como este posto na suprema"
   ]
  },
  {
   "begin": "1176.040",
   "children": [],
   "end": "1178.440",
   "id": "f000431",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cadeira, pode mal dos apartados"
   ]
  },
  {
   "begin": "1178.440",
   "children": [],
   "end": "1180.720",
   "id": "f000432",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Neg\u00f3cios ter not\u00edcia mais inteira,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1180.720",
   "children": [],
   "end": "1183.200",
   "id": "f000433",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do que lhe der a l\u00edngua conselheira."
   ]
  },
  {
   "begin": "1183.200",
   "children": [],
   "end": "1186.400",
   "id": "f000434",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem t\u00e3o pouco direi que tome tanto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1186.400",
   "children": [],
   "end": "1188.880",
   "id": "f000435",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em grosso a consci\u00eancia limpa e certa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1188.880",
   "children": [],
   "end": "1191.480",
   "id": "f000436",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que se enleve num pobre e humilde manto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1191.480",
   "children": [],
   "end": "1194.080",
   "id": "f000437",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde ambi\u00e7\u00e3o acaso ande encoberta."
   ]
  },
  {
   "begin": "1194.080",
   "children": [],
   "end": "1197.080",
   "id": "f000438",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E quando um bom em tudo \u00e9 justo e santo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1197.080",
   "children": [],
   "end": "1199.360",
   "id": "f000439",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em neg\u00f3cios do mundo pouco acerta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1199.360",
   "children": [],
   "end": "1202.000",
   "id": "f000440",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que mal com eles poder\u00e1 ter conta"
   ]
  },
  {
   "begin": "1202.000",
   "children": [],
   "end": "1204.760",
   "id": "f000441",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quieta inoc\u00eancia, em s\u00f3 Deus pronta."
   ]
  },
  {
   "begin": "1204.760",
   "children": [],
   "end": "1208.080",
   "id": "f000442",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas aqueles avaros Catuais,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1208.080",
   "children": [],
   "end": "1210.200",
   "id": "f000443",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o Gent\u00edlico povo governavam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1210.200",
   "children": [],
   "end": "1212.840",
   "id": "f000444",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Induzidos das gentes infernais,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1212.840",
   "children": [],
   "end": "1215.120",
   "id": "f000445",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Portugu\u00eas despacho dilatavam."
   ]
  },
  {
   "begin": "1215.120",
   "children": [],
   "end": "1217.720",
   "id": "f000446",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas o Gama, que n\u00e3o pretende mais,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1217.720",
   "children": [],
   "end": "1219.800",
   "id": "f000447",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De tudo quanto os Mouros ordenavam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1219.800",
   "children": [],
   "end": "1222.160",
   "id": "f000448",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que levar a seu Rei um sinal certo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1222.160",
   "children": [],
   "end": "1224.520",
   "id": "f000449",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do mundo, que deixava descoberto."
   ]
  },
  {
   "begin": "1224.520",
   "children": [],
   "end": "1227.280",
   "id": "f000450",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nisto trabalha s\u00f3; que bem sabia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1227.280",
   "children": [],
   "end": "1229.560",
   "id": "f000451",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que depois que levasse esta certeza,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1229.560",
   "children": [],
   "end": "1232.400",
   "id": "f000452",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Armas, o naus, e gente mandaria"
   ]
  },
  {
   "begin": "1232.400",
   "children": [],
   "end": "1234.720",
   "id": "f000453",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Manuel, que exercita a suma alteza,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1234.720",
   "children": [],
   "end": "1237.640",
   "id": "f000454",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que a seu jugo e lei someteria"
   ]
  },
  {
   "begin": "1237.640",
   "children": [],
   "end": "1239.760",
   "id": "f000455",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das terras e do mar a redondeza;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1239.760",
   "children": [],
   "end": "1242.160",
   "id": "f000456",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ele n\u00e3o era mais que um diligente"
   ]
  },
  {
   "begin": "1242.160",
   "children": [],
   "end": "1244.560",
   "id": "f000457",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Descobridor das terras do Oriente."
   ]
  },
  {
   "begin": "1244.560",
   "children": [],
   "end": "1247.400",
   "id": "f000458",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Falar ao Rei gentio determina,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1247.400",
   "children": [],
   "end": "1249.760",
   "id": "f000459",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por que com seu despacho se tornasse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1249.760",
   "children": [],
   "end": "1251.960",
   "id": "f000460",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que j\u00e1 sentia em tudo da malina"
   ]
  },
  {
   "begin": "1251.960",
   "children": [],
   "end": "1254.600",
   "id": "f000461",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Gente impedir-se quanto desejasse."
   ]
  },
  {
   "begin": "1254.600",
   "children": [],
   "end": "1257.520",
   "id": "f000462",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Rei, que da not\u00edcia falsa e indina"
   ]
  },
  {
   "begin": "1257.520",
   "children": [],
   "end": "1259.800",
   "id": "f000463",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o era de espantar se se espantasse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1259.800",
   "children": [],
   "end": "1262.560",
   "id": "f000464",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que t\u00e3o cr\u00e9dulo era em seus agouros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1262.560",
   "children": [],
   "end": "1265.080",
   "id": "f000465",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E mais sendo afirmados pelos Mouros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1265.080",
   "children": [],
   "end": "1268.400",
   "id": "f000466",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este temor lhe esfria o baixo peito."
   ]
  },
  {
   "begin": "1268.400",
   "children": [],
   "end": "1271.160",
   "id": "f000467",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por outra parte a for\u00e7a da cobi\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1271.160",
   "children": [],
   "end": "1273.280",
   "id": "f000468",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quem por natureza est\u00e1 sujeito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1273.280",
   "children": [],
   "end": "1276.320",
   "id": "f000469",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um desejo imortal lhe acende e ati\u00e7a:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1276.320",
   "children": [],
   "end": "1279.080",
   "id": "f000470",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que bem v\u00ea que grand\u00edssimo proveito"
   ]
  },
  {
   "begin": "1279.080",
   "children": [],
   "end": "1281.720",
   "id": "f000471",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Far\u00e1, se com verdade e com justi\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "1281.720",
   "children": [],
   "end": "1284.480",
   "id": "f000472",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O contrato fizer por longos anos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1284.480",
   "children": [],
   "end": "1286.840",
   "id": "f000473",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que lhe comete o Rei dos Lusitanos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1286.840",
   "children": [],
   "end": "1289.800",
   "id": "f000474",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sobre isto, nos conselhos que tomava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1289.800",
   "children": [],
   "end": "1292.360",
   "id": "f000475",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Achava muito contr\u00e1rios pareceres;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1292.360",
   "children": [],
   "end": "1294.840",
   "id": "f000476",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que naqueles com quem se aconselhava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1294.840",
   "children": [],
   "end": "1297.200",
   "id": "f000477",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Executa o dinheiro seus poderes."
   ]
  },
  {
   "begin": "1297.200",
   "children": [],
   "end": "1299.880",
   "id": "f000478",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O grande Capit\u00e3o chamar mandava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1299.880",
   "children": [],
   "end": "1302.480",
   "id": "f000479",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quem chegado disse:--\"Se quiseres"
   ]
  },
  {
   "begin": "1302.480",
   "children": [],
   "end": "1304.640",
   "id": "f000480",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Confessar-me a verdade limpa e nua,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1304.640",
   "children": [],
   "end": "1306.920",
   "id": "f000481",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Perd\u00e3o alcan\u00e7ar\u00e1s da culpa tua."
   ]
  },
  {
   "begin": "1306.920",
   "children": [],
   "end": "1307.360",
   "id": "f000482",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fala do Samorim ao Gama"
   ]
  },
  {
   "begin": "1307.360",
   "children": [],
   "end": "1310.240",
   "id": "f000483",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Eu sou bem informado que a embaixada"
   ]
  },
  {
   "begin": "1310.240",
   "children": [],
   "end": "1312.320",
   "id": "f000484",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que de teu Rei me deste, que \u00e9 fingida;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1312.320",
   "children": [],
   "end": "1315.560",
   "id": "f000485",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque nem tu tens Rei, nem p\u00e1tria amada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1315.560",
   "children": [],
   "end": "1317.960",
   "id": "f000486",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas vagabundo v\u00e1s passando a vida;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1317.960",
   "children": [],
   "end": "1320.720",
   "id": "f000487",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que quem da Hesp\u00e9ria \u00faltima alongada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1320.720",
   "children": [],
   "end": "1323.280",
   "id": "f000488",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Rei ou senhor de ins\u00e2nia desmedida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1323.280",
   "children": [],
   "end": "1326.120",
   "id": "f000489",
   "language": "por",
   "lines": [
    "H\u00e1 de vir cometer com naus e frotas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1326.120",
   "children": [],
   "end": "1328.480",
   "id": "f000490",
   "language": "por",
   "lines": [
    "T\u00e3o incertas viagens e remotas?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1328.480",
   "children": [],
   "end": "1331.320",
   "id": "f000491",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E se de grandes Reinos poderosos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1331.320",
   "children": [],
   "end": "1333.360",
   "id": "f000492",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O teu Rei tem a r\u00e9gia majestade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1333.360",
   "children": [],
   "end": "1335.800",
   "id": "f000493",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que presentes me trazes valerosos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1335.800",
   "children": [],
   "end": "1338.400",
   "id": "f000494",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sinais de tua inc\u00f3gnita verdade?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1338.400",
   "children": [],
   "end": "1341.440",
   "id": "f000495",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com pe\u00e7as e dons altos, sumptuosos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1341.440",
   "children": [],
   "end": "1343.760",
   "id": "f000496",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se lia dos Reis altos a amizade;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1343.760",
   "children": [],
   "end": "1346.440",
   "id": "f000497",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que sinal nem penhor n\u00e3o \u00e9 bastante"
   ]
  },
  {
   "begin": "1346.440",
   "children": [],
   "end": "1348.800",
   "id": "f000498",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As palavras dum vago navegante."
   ]
  },
  {
   "begin": "1348.800",
   "children": [],
   "end": "1351.880",
   "id": "f000499",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Se porventura vindes desterrados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1351.880",
   "children": [],
   "end": "1354.400",
   "id": "f000500",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como j\u00e1 foram homens de alta sorte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1354.400",
   "children": [],
   "end": "1356.680",
   "id": "f000501",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em meu Reino sereis agasalhados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1356.680",
   "children": [],
   "end": "1359.000",
   "id": "f000502",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que toda a terra \u00e9 p\u00e1tria para o forte;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1359.000",
   "children": [],
   "end": "1361.880",
   "id": "f000503",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou se piratas sois ao mar usados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1361.880",
   "children": [],
   "end": "1364.320",
   "id": "f000504",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizei-mo sem temor de inf\u00e2mia ou morte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1364.320",
   "children": [],
   "end": "1366.920",
   "id": "f000505",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que por se sustentar em toda idade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1366.920",
   "children": [],
   "end": "1369.240",
   "id": "f000506",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tudo faz a vital necessidade.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1369.240",
   "children": [],
   "end": "1372.440",
   "id": "f000507",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Isto assim dito, o Gama, que j\u00e1 tinha"
   ]
  },
  {
   "begin": "1372.440",
   "children": [],
   "end": "1375.040",
   "id": "f000508",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Suspeitas das ins\u00eddias que ordenava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1375.040",
   "children": [],
   "end": "1377.120",
   "id": "f000509",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Mallom\u00e9tico \u00f3dio, donde vinha"
   ]
  },
  {
   "begin": "1377.120",
   "children": [],
   "end": "1379.240",
   "id": "f000510",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aquilo que t\u00e3o mal o Rei cuidava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1379.240",
   "children": [],
   "end": "1382.120",
   "id": "f000511",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com uma alta confian\u00e7a, que convinha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1382.120",
   "children": [],
   "end": "1384.560",
   "id": "f000512",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que seguro cr\u00e9dito alcan\u00e7ava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1384.560",
   "children": [],
   "end": "1386.880",
   "id": "f000513",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que V\u00e9nus Acid\u00e1lia lhe influ\u00eda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1386.880",
   "children": [],
   "end": "1389.840",
   "id": "f000514",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tais palavras do s\u00e1bio peito abria:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1389.840",
   "children": [],
   "end": "1393.360",
   "id": "f000515",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Se os antigos delitos, que a mal\u00edcia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1393.360",
   "children": [],
   "end": "1395.400",
   "id": "f000516",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Humana cometeu na prisca idade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1395.400",
   "children": [],
   "end": "1397.920",
   "id": "f000517",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o causaram que o vaso da niqu\u00edcia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1397.920",
   "children": [],
   "end": "1400.280",
   "id": "f000518",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A\u00e7oute t\u00e3o cruel da Cristandade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1400.280",
   "children": [],
   "end": "1403.280",
   "id": "f000519",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Viera p\u00f4r perp\u00e9tua inimic\u00edcia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1403.280",
   "children": [],
   "end": "1405.560",
   "id": "f000520",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na gera\u00e7\u00e3o de Ad\u00e3o, coa falsidade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1405.560",
   "children": [],
   "end": "1407.880",
   "id": "f000521",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00d3 poderoso Rei da torpe seita,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1407.880",
   "children": [],
   "end": "1410.760",
   "id": "f000522",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o conceberas tu t\u00e3o m\u00e1 suspeita."
   ]
  },
  {
   "begin": "1410.760",
   "children": [],
   "end": "1414.400",
   "id": "f000523",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas porque nenhum grande bem se alcan\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "1414.400",
   "children": [],
   "end": "1416.440",
   "id": "f000524",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem grandes opress\u00f5es, e em todo o feito"
   ]
  },
  {
   "begin": "1416.440",
   "children": [],
   "end": "1419.160",
   "id": "f000525",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Segue o temor os passos da esperan\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1419.160",
   "children": [],
   "end": "1421.920",
   "id": "f000526",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que em suor vive sempre de seu peito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1421.920",
   "children": [],
   "end": "1424.840",
   "id": "f000527",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Me mostras tu t\u00e3o pouca confian\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "1424.840",
   "children": [],
   "end": "1426.960",
   "id": "f000528",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desta minha verdade, sem respeito"
   ]
  },
  {
   "begin": "1426.960",
   "children": [],
   "end": "1429.560",
   "id": "f000529",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das raz\u00f5es em contr\u00e1rio que acharias"
   ]
  },
  {
   "begin": "1429.560",
   "children": [],
   "end": "1432.080",
   "id": "f000530",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se n\u00e3o cresses a quem n\u00e3o crer devias."
   ]
  },
  {
   "begin": "1432.080",
   "children": [],
   "end": "1435.400",
   "id": "f000531",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Porque, se eu de rapinas s\u00f3 vivesse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1435.400",
   "children": [],
   "end": "1437.800",
   "id": "f000532",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Und\u00edvago, ou da p\u00e1tria desterrado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1437.800",
   "children": [],
   "end": "1440.360",
   "id": "f000533",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como cr\u00eas que t\u00e3o longe me viesse"
   ]
  },
  {
   "begin": "1440.360",
   "children": [],
   "end": "1442.960",
   "id": "f000534",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Buscar assento inc\u00f3gnito e apartado?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1442.960",
   "children": [],
   "end": "1446.040",
   "id": "f000535",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por que esperan\u00e7as, ou por que interesse"
   ]
  },
  {
   "begin": "1446.040",
   "children": [],
   "end": "1447.920",
   "id": "f000536",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Viria experimentando o mar irado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1447.920",
   "children": [],
   "end": "1450.760",
   "id": "f000537",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os Antarcticos frios, e os ardores"
   ]
  },
  {
   "begin": "1450.760",
   "children": [],
   "end": "1453.200",
   "id": "f000538",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que sofrem do Carneiro os moradores?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1453.200",
   "children": [],
   "end": "1456.800",
   "id": "f000539",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Se com grandes presentes de alta estima"
   ]
  },
  {
   "begin": "1456.800",
   "children": [],
   "end": "1458.760",
   "id": "f000540",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O cr\u00e9dito me pedes do que digo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1458.760",
   "children": [],
   "end": "1462.160",
   "id": "f000541",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Eu n\u00e3o vim mais que a achar o estranho clima"
   ]
  },
  {
   "begin": "1462.160",
   "children": [],
   "end": "1464.440",
   "id": "f000542",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde a natura p\u00f4s teu Reino antigo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1464.440",
   "children": [],
   "end": "1467.400",
   "id": "f000543",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas, se a Fortuna tanto me sublima"
   ]
  },
  {
   "begin": "1467.400",
   "children": [],
   "end": "1469.840",
   "id": "f000544",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que eu torne \u00e0 minha p\u00e1tria e Reino amigo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1469.840",
   "children": [],
   "end": "1472.560",
   "id": "f000545",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ent\u00e3o ver\u00e1s o dom soberbo e rico,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1472.560",
   "children": [],
   "end": "1475.040",
   "id": "f000546",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que minha tornada certifico."
   ]
  },
  {
   "begin": "1475.040",
   "children": [],
   "end": "1478.000",
   "id": "f000547",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Se te parece inopinado feito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1478.000",
   "children": [],
   "end": "1480.520",
   "id": "f000548",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que Rei da \u00faltima Hesp\u00e9ria a ti me mande,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1480.520",
   "children": [],
   "end": "1483.280",
   "id": "f000549",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O cora\u00e7\u00e3o sublime, o r\u00e9gio peito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1483.280",
   "children": [],
   "end": "1485.960",
   "id": "f000550",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nenhum caso poss\u00edvel tem por grande."
   ]
  },
  {
   "begin": "1485.960",
   "children": [],
   "end": "1489.280",
   "id": "f000551",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bem parece que o nobre e gr\u00e3 conceito"
   ]
  },
  {
   "begin": "1489.280",
   "children": [],
   "end": "1491.320",
   "id": "f000552",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Lusitano esp\u00edrito demande"
   ]
  },
  {
   "begin": "1491.320",
   "children": [],
   "end": "1493.840",
   "id": "f000553",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Maior cr\u00e9dito, e f\u00e9 de mais alteza,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1493.840",
   "children": [],
   "end": "1496.600",
   "id": "f000554",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que creia dele tanta fortaleza."
   ]
  },
  {
   "begin": "1496.600",
   "children": [],
   "end": "1499.640",
   "id": "f000555",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Sabe que h\u00e1 muitos anos que os antigos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1499.640",
   "children": [],
   "end": "1502.160",
   "id": "f000556",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Reis nossos firmemente propuseram"
   ]
  },
  {
   "begin": "1502.160",
   "children": [],
   "end": "1504.240",
   "id": "f000557",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De vencer os trabalhos e perigos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1504.240",
   "children": [],
   "end": "1506.720",
   "id": "f000558",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que sempre \u00e0s grandes coisas se opuseram;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1506.720",
   "children": [],
   "end": "1509.720",
   "id": "f000559",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E, descobrindo os mares inimigos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1509.720",
   "children": [],
   "end": "1511.880",
   "id": "f000560",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do quieto descanso, pretenderam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1511.880",
   "children": [],
   "end": "1514.360",
   "id": "f000561",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De saber que fim tinham, e onde estavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1514.360",
   "children": [],
   "end": "1516.640",
   "id": "f000562",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As derradeiras praias que lavavam."
   ]
  },
  {
   "begin": "1516.640",
   "children": [],
   "end": "1520.120",
   "id": "f000563",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Conceito digno foi do ramo claro"
   ]
  },
  {
   "begin": "1520.120",
   "children": [],
   "end": "1522.400",
   "id": "f000564",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do venturoso Rei, que arou primeiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "1522.400",
   "children": [],
   "end": "1524.840",
   "id": "f000565",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O mar, por ir deitar do ninho caro"
   ]
  },
  {
   "begin": "1524.840",
   "children": [],
   "end": "1526.760",
   "id": "f000566",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O morador de Abila derradeiro."
   ]
  },
  {
   "begin": "1526.760",
   "children": [],
   "end": "1530.120",
   "id": "f000567",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este, por sua ind\u00fastria e engenho raro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1530.120",
   "children": [],
   "end": "1532.680",
   "id": "f000568",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Num madeiro ajuntando outro madeiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1532.680",
   "children": [],
   "end": "1536.000",
   "id": "f000569",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Descobrir p\u00f4de a parte, que faz clara"
   ]
  },
  {
   "begin": "1536.000",
   "children": [],
   "end": "1539.080",
   "id": "f000570",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Argos, da Hidra a luz, da Lebre e da Ara."
   ]
  },
  {
   "begin": "1539.080",
   "children": [],
   "end": "1542.960",
   "id": "f000571",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Crescendo com os sucessos bons primeiros"
   ]
  },
  {
   "begin": "1542.960",
   "children": [],
   "end": "1545.360",
   "id": "f000572",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No peito as ousadias, descobriram"
   ]
  },
  {
   "begin": "1545.360",
   "children": [],
   "end": "1547.840",
   "id": "f000573",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pouco e pouco caminhos estrangeiros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1547.840",
   "children": [],
   "end": "1550.840",
   "id": "f000574",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que uns, sucedendo aos outros, prosseguiram."
   ]
  },
  {
   "begin": "1550.840",
   "children": [],
   "end": "1553.920",
   "id": "f000575",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De \u00c1frica os moradores derradeiros"
   ]
  },
  {
   "begin": "1553.920",
   "children": [],
   "end": "1556.480",
   "id": "f000576",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Austrais, que nunca as sete flamas viram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1556.480",
   "children": [],
   "end": "1559.520",
   "id": "f000577",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foram vistos de n\u00f3s, atr\u00e1s deixando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1559.520",
   "children": [],
   "end": "1561.800",
   "id": "f000578",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quantos est\u00e3o os Tr\u00f3picos queimando."
   ]
  },
  {
   "begin": "1561.800",
   "children": [],
   "end": "1564.880",
   "id": "f000579",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Assim com firme peito, e com tamanho"
   ]
  },
  {
   "begin": "1564.880",
   "children": [],
   "end": "1566.960",
   "id": "f000580",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Prop\u00f3sito, vencemos a Fortuna,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1566.960",
   "children": [],
   "end": "1569.840",
   "id": "f000581",
   "language": "por",
   "lines": [
    "At\u00e9 que n\u00f3s no teu terreno estranho"
   ]
  },
  {
   "begin": "1569.840",
   "children": [],
   "end": "1571.720",
   "id": "f000582",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Viemos p\u00f4r a \u00faltima coluna."
   ]
  },
  {
   "begin": "1571.720",
   "children": [],
   "end": "1574.680",
   "id": "f000583",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Rompendo a for\u00e7a do l\u00edquido estanho,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1574.680",
   "children": [],
   "end": "1577.400",
   "id": "f000584",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da tempestade horr\u00edfica e importuna,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1577.400",
   "children": [],
   "end": "1580.280",
   "id": "f000585",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A ti chegamos, de quem s\u00f3 queremos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1580.280",
   "children": [],
   "end": "1582.920",
   "id": "f000586",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sinal, que ao nosso Rei de ti levemos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1582.920",
   "children": [],
   "end": "1587.280",
   "id": "f000587",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Esta \u00e9 a verdade, Rei; que n\u00e3o faria"
   ]
  },
  {
   "begin": "1587.280",
   "children": [],
   "end": "1589.760",
   "id": "f000588",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por t\u00e3o incerto bem, t\u00e3o fraco pr\u00e9mio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1589.760",
   "children": [],
   "end": "1592.840",
   "id": "f000589",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qual, n\u00e3o sendo isto assim, esperar podia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1592.840",
   "children": [],
   "end": "1595.920",
   "id": "f000590",
   "language": "por",
   "lines": [
    "T\u00e3o longo, t\u00e3o fingido e v\u00e3o pro\u00eamio;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1595.920",
   "children": [],
   "end": "1598.800",
   "id": "f000591",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas antes descansar me deixaria"
   ]
  },
  {
   "begin": "1598.800",
   "children": [],
   "end": "1601.280",
   "id": "f000592",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No nunca descansado e fero gr\u00eamio"
   ]
  },
  {
   "begin": "1601.280",
   "children": [],
   "end": "1603.760",
   "id": "f000593",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da madre Tethys, qual pirata inico,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1603.760",
   "children": [],
   "end": "1607.560",
   "id": "f000594",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos trabalhos alheios feito rico."
   ]
  },
  {
   "begin": "1607.560",
   "children": [],
   "end": "1610.080",
   "id": "f000595",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Assim que, \u00f3 Rei, se minha gr\u00e3 verdade"
   ]
  },
  {
   "begin": "1610.080",
   "children": [],
   "end": "1612.720",
   "id": "f000596",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tens por qual \u00e9, sincera e n\u00e3o dobrada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1612.720",
   "children": [],
   "end": "1615.360",
   "id": "f000597",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ajunta-me ao despacho brevidade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1615.360",
   "children": [],
   "end": "1618.040",
   "id": "f000598",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o me impe\u00e7as o gosto da tornada."
   ]
  },
  {
   "begin": "1618.040",
   "children": [],
   "end": "1620.520",
   "id": "f000599",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E, se ainda te parece falsidade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1620.520",
   "children": [],
   "end": "1623.240",
   "id": "f000600",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cuida bem na raz\u00e3o que est\u00e1 provada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1623.240",
   "children": [],
   "end": "1625.560",
   "id": "f000601",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com claro ju\u00edzo pode ver-se,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1625.560",
   "children": [],
   "end": "1628.160",
   "id": "f000602",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que f\u00e1cil \u00e9 a verdade de entender-se.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1628.160",
   "children": [],
   "end": "1631.480",
   "id": "f000603",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A tento estava o Rei na seguran\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "1631.480",
   "children": [],
   "end": "1633.640",
   "id": "f000604",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que provava o Gama o que dizia;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1633.640",
   "children": [],
   "end": "1636.280",
   "id": "f000605",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Concebe dele certa confian\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1636.280",
   "children": [],
   "end": "1638.600",
   "id": "f000606",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cr\u00e9dito firme em quanto proferia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1638.600",
   "children": [],
   "end": "1641.520",
   "id": "f000607",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pondera das palavras a abastan\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1641.520",
   "children": [],
   "end": "1643.600",
   "id": "f000608",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Julga na autoridade gr\u00e3o valia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1643.600",
   "children": [],
   "end": "1646.320",
   "id": "f000609",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Come\u00e7a de julgar por enganados"
   ]
  },
  {
   "begin": "1646.320",
   "children": [],
   "end": "1648.840",
   "id": "f000610",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os Catuais corruptos, mal julgados."
   ]
  },
  {
   "begin": "1648.840",
   "children": [],
   "end": "1651.800",
   "id": "f000611",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Juntamente a cobi\u00e7a do proveito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1651.800",
   "children": [],
   "end": "1653.960",
   "id": "f000612",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que espera do contrato Lusitano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1653.960",
   "children": [],
   "end": "1656.480",
   "id": "f000613",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O faz obedecer e ter respeito"
   ]
  },
  {
   "begin": "1656.480",
   "children": [],
   "end": "1658.840",
   "id": "f000614",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com o Capit\u00e3o, e n\u00e3o com o Mauro engano."
   ]
  },
  {
   "begin": "1658.840",
   "children": [],
   "end": "1661.560",
   "id": "f000615",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enfim ao Gama manda que direito"
   ]
  },
  {
   "begin": "1661.560",
   "children": [],
   "end": "1664.000",
   "id": "f000616",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As naus se v\u00e1, e, seguro de algum dano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1664.000",
   "children": [],
   "end": "1667.000",
   "id": "f000617",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Possa a terra mandar qualquer fazenda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1667.000",
   "children": [],
   "end": "1669.560",
   "id": "f000618",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que pela especiaria troque e venda."
   ]
  },
  {
   "begin": "1669.560",
   "children": [],
   "end": "1672.520",
   "id": "f000619",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que mande da fazenda, enfim, lhe manda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1672.520",
   "children": [],
   "end": "1674.840",
   "id": "f000620",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que nos Reinos Gang\u00e9ticos fale\u00e7a;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1674.840",
   "children": [],
   "end": "1677.560",
   "id": "f000621",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se alguma traz id\u00f3nea l\u00e1 da banda"
   ]
  },
  {
   "begin": "1677.560",
   "children": [],
   "end": "1680.160",
   "id": "f000622",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Donde a terra se acaba e o mar come\u00e7a."
   ]
  },
  {
   "begin": "1680.160",
   "children": [],
   "end": "1682.960",
   "id": "f000623",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 da real presen\u00e7a veneranda"
   ]
  },
  {
   "begin": "1682.960",
   "children": [],
   "end": "1685.440",
   "id": "f000624",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se parte o Capit\u00e3o, para onde pe\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "1685.440",
   "children": [],
   "end": "1687.480",
   "id": "f000625",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao Catual, que dele tinha cargo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1687.480",
   "children": [],
   "end": "1690.160",
   "id": "f000626",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Embarca\u00e7\u00e3o, que a sua est\u00e1 de largo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1690.160",
   "children": [],
   "end": "1693.520",
   "id": "f000627",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Embarca\u00e7\u00e3o que o leve \u00e0s naus lhe pede;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1693.520",
   "children": [],
   "end": "1696.040",
   "id": "f000628",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas o mau Regedor, que novos la\u00e7os"
   ]
  },
  {
   "begin": "1696.040",
   "children": [],
   "end": "1697.920",
   "id": "f000629",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe maquinava, nada lhe concede,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1697.920",
   "children": [],
   "end": "1701.120",
   "id": "f000630",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Interpondo tardan\u00e7as e embara\u00e7os."
   ]
  },
  {
   "begin": "1701.120",
   "children": [],
   "end": "1704.040",
   "id": "f000631",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com ele parte ao cais, por que o arrede"
   ]
  },
  {
   "begin": "1704.040",
   "children": [],
   "end": "1706.520",
   "id": "f000632",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Longe quanto puder dos r\u00e9gios pa\u00e7os,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1706.520",
   "children": [],
   "end": "1709.160",
   "id": "f000633",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde, sem que seu Rei tenha not\u00edcia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1709.160",
   "children": [],
   "end": "1711.760",
   "id": "f000634",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fa\u00e7a o que lhe ensinar sua mal\u00edcia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1711.760",
   "children": [],
   "end": "1714.760",
   "id": "f000635",
   "language": "por",
   "lines": [
    "L\u00e1 bem longe lhe diz que lhe daria"
   ]
  },
  {
   "begin": "1714.760",
   "children": [],
   "end": "1716.840",
   "id": "f000636",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Embarca\u00e7\u00e3o bastante em que partisse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1716.840",
   "children": [],
   "end": "1719.600",
   "id": "f000637",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou que para a luz cr\u00e1stina do dia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1719.600",
   "children": [],
   "end": "1721.840",
   "id": "f000638",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Futuro sua partida diferisse."
   ]
  },
  {
   "begin": "1721.840",
   "children": [],
   "end": "1724.640",
   "id": "f000639",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 com tantas tardan\u00e7as entendia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1724.640",
   "children": [],
   "end": "1726.600",
   "id": "f000640",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Gama, que o Gentio consentisse"
   ]
  },
  {
   "begin": "1726.600",
   "children": [],
   "end": "1729.160",
   "id": "f000641",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na m\u00e1 ten\u00e7\u00e3o dos Mouros, torpe e fera,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1729.160",
   "children": [],
   "end": "1731.720",
   "id": "f000642",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O que dele at\u00e9li n\u00e3o entendera."
   ]
  },
  {
   "begin": "1731.720",
   "children": [],
   "end": "1735.120",
   "id": "f000643",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Era este Catual um dos que estavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1735.120",
   "children": [],
   "end": "1737.120",
   "id": "f000644",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Corruptos pela Maumetana gente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1737.120",
   "children": [],
   "end": "1739.760",
   "id": "f000645",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O principal por quem se governavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1739.760",
   "children": [],
   "end": "1741.920",
   "id": "f000646",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As cidades do Samorim potente."
   ]
  },
  {
   "begin": "1741.920",
   "children": [],
   "end": "1744.600",
   "id": "f000647",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dele somente os Mouros esperavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1744.600",
   "children": [],
   "end": "1747.040",
   "id": "f000648",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Efeito a seus enganos torpemente."
   ]
  },
  {
   "begin": "1747.040",
   "children": [],
   "end": "1749.880",
   "id": "f000649",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ele, que no conceito vil conspira,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1749.880",
   "children": [],
   "end": "1752.200",
   "id": "f000650",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De suas esperan\u00e7as n\u00e3o delira."
   ]
  },
  {
   "begin": "1752.200",
   "children": [],
   "end": "1755.280",
   "id": "f000651",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Gama com inst\u00e2ncia lhe requere"
   ]
  },
  {
   "begin": "1755.280",
   "children": [],
   "end": "1757.600",
   "id": "f000652",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o mande p\u00f4r nas naus, e n\u00e3o lhe vai;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1757.600",
   "children": [],
   "end": "1759.880",
   "id": "f000653",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E que assim lhe mandara, lhe refere,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1759.880",
   "children": [],
   "end": "1762.080",
   "id": "f000654",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O nobre sucessor de Perimal."
   ]
  },
  {
   "begin": "1762.080",
   "children": [],
   "end": "1764.800",
   "id": "f000655",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por que raz\u00e3o lhe impede e lhe difere"
   ]
  },
  {
   "begin": "1764.800",
   "children": [],
   "end": "1766.800",
   "id": "f000656",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A fazenda trazer de Portugal?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1766.800",
   "children": [],
   "end": "1769.640",
   "id": "f000657",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pois aquilo que os Reis j\u00e1 t\u00eam mandado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1769.640",
   "children": [],
   "end": "1771.880",
   "id": "f000658",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o pode ser por outrem derrogado."
   ]
  },
  {
   "begin": "1771.880",
   "children": [],
   "end": "1775.160",
   "id": "f000659",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pouco obedece o Catual corrupto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1775.160",
   "children": [],
   "end": "1777.680",
   "id": "f000660",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A tais palavras; antes revolvendo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1777.680",
   "children": [],
   "end": "1780.280",
   "id": "f000661",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na fantasia algum subtil e astuto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1780.280",
   "children": [],
   "end": "1782.200",
   "id": "f000662",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Engano diab\u00f3lico e estupendo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1782.200",
   "children": [],
   "end": "1785.080",
   "id": "f000663",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou como banhar possa o ferro bruto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1785.080",
   "children": [],
   "end": "1787.200",
   "id": "f000664",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No sangue avorrecido, estava vendo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1787.200",
   "children": [],
   "end": "1789.920",
   "id": "f000665",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou como as naus em fogo lhe abrasasse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1789.920",
   "children": [],
   "end": "1792.920",
   "id": "f000666",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por que nenhuma \u00e0 p\u00e1tria mais tornasse."
   ]
  },
  {
   "begin": "1792.920",
   "children": [],
   "end": "1796.440",
   "id": "f000667",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que nenhum torne \u00e0 p\u00e1tria s\u00f3 pretende"
   ]
  },
  {
   "begin": "1796.440",
   "children": [],
   "end": "1798.880",
   "id": "f000668",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O conselho infernal dos Maumetanos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1798.880",
   "children": [],
   "end": "1801.680",
   "id": "f000669",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por que n\u00e3o saiba nunca onde se estende"
   ]
  },
  {
   "begin": "1801.680",
   "children": [],
   "end": "1804.320",
   "id": "f000670",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A terra Eoa o Rei dos Lusitanos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1804.320",
   "children": [],
   "end": "1807.240",
   "id": "f000671",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o parte o Gama enfim, que lho defende"
   ]
  },
  {
   "begin": "1807.240",
   "children": [],
   "end": "1809.840",
   "id": "f000672",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Regedor dos b\u00e1rbaros profanos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1809.840",
   "children": [],
   "end": "1812.280",
   "id": "f000673",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem sem licen\u00e7a sua ir-se podia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1812.280",
   "children": [],
   "end": "1814.920",
   "id": "f000674",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que as almadias todas lhe tolhia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1814.920",
   "children": [],
   "end": "1817.920",
   "id": "f000675",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aos brados o raz\u00f5es do Capit\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "1817.920",
   "children": [],
   "end": "1820.080",
   "id": "f000676",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Responde o Idolatra que mandasse--"
   ]
  },
  {
   "begin": "1820.080",
   "children": [],
   "end": "1822.400",
   "id": "f000677",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Chegar \u00e0 terra as naus, que longo est\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1822.400",
   "children": [],
   "end": "1825.360",
   "id": "f000678",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por que melhor dali fosse e tornasse."
   ]
  },
  {
   "begin": "1825.360",
   "children": [],
   "end": "1828.080",
   "id": "f000679",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Sinal \u00e9 de inimigo e de ladr\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1828.080",
   "children": [],
   "end": "1830.440",
   "id": "f000680",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que l\u00e1 t\u00e3o longe a frota se alargasse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1830.440",
   "children": [],
   "end": "1833.280",
   "id": "f000681",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe diz, porque do certo e fido amigo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1833.280",
   "children": [],
   "end": "1835.640",
   "id": "f000682",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c9 n\u00e3o temer do seu nenhum perigo.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1835.640",
   "children": [],
   "end": "1838.560",
   "id": "f000683",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nestas palavras o discreto Gama"
   ]
  },
  {
   "begin": "1838.560",
   "children": [],
   "end": "1841.360",
   "id": "f000684",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enxerga bem que as naus deseja perto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1841.360",
   "children": [],
   "end": "1843.720",
   "id": "f000685",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Catual, por que com f erro e flama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1843.720",
   "children": [],
   "end": "1846.160",
   "id": "f000686",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhas assalte, por \u00f3dio descoberto."
   ]
  },
  {
   "begin": "1846.160",
   "children": [],
   "end": "1848.760",
   "id": "f000687",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em v\u00e1rios pensamentos se derrama;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1848.760",
   "children": [],
   "end": "1851.360",
   "id": "f000688",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fantasiando est\u00e1 rem\u00e9dio certo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1851.360",
   "children": [],
   "end": "1853.720",
   "id": "f000689",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que desse a quanto mal se lhe ordenava;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1853.720",
   "children": [],
   "end": "1856.480",
   "id": "f000690",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tudo temia, tudo enfim cuidava."
   ]
  },
  {
   "begin": "1856.480",
   "children": [],
   "end": "1859.560",
   "id": "f000691",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qual o reflexo lume do polido"
   ]
  },
  {
   "begin": "1859.560",
   "children": [],
   "end": "1862.200",
   "id": "f000692",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Espelho de a\u00e7o, ou de cristal formoso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1862.200",
   "children": [],
   "end": "1864.400",
   "id": "f000693",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, do raio solar sendo ferido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1864.400",
   "children": [],
   "end": "1866.640",
   "id": "f000694",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vai ferir noutra parte luminoso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1866.640",
   "children": [],
   "end": "1869.400",
   "id": "f000695",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E, sendo da ociosa m\u00e3o movido"
   ]
  },
  {
   "begin": "1869.400",
   "children": [],
   "end": "1871.320",
   "id": "f000696",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pela casa do mo\u00e7o curioso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1871.320",
   "children": [],
   "end": "1873.880",
   "id": "f000697",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Anda pelas paredes \u00e9 telhado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1873.880",
   "children": [],
   "end": "1876.400",
   "id": "f000698",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tr\u00eamulo, aqui e ali, e dessossegado:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1876.400",
   "children": [],
   "end": "1879.520",
   "id": "f000699",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tal o vago ju\u00edzo flutuava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1879.520",
   "children": [],
   "end": "1881.520",
   "id": "f000700",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Gama preso, quando lhe lembrara"
   ]
  },
  {
   "begin": "1881.520",
   "children": [],
   "end": "1883.920",
   "id": "f000701",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Coelho, se por caso o esperava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1883.920",
   "children": [],
   "end": "1886.200",
   "id": "f000702",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na praia com os bat\u00e9is, como ordenara."
   ]
  },
  {
   "begin": "1886.200",
   "children": [],
   "end": "1888.880",
   "id": "f000703",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Logo secretamente lhe mandava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1888.880",
   "children": [],
   "end": "1891.320",
   "id": "f000704",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Que se tornasse \u00e0 frota, que deixara;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1891.320",
   "children": [],
   "end": "1893.760",
   "id": "f000705",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o fosse salteado dos enganos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1893.760",
   "children": [],
   "end": "1896.360",
   "id": "f000706",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que esperava dos feros Maumetanos.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1896.360",
   "children": [],
   "end": "1899.480",
   "id": "f000707",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tal h\u00e1 de ser quem quer, com o dom de Marte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1899.480",
   "children": [],
   "end": "1901.720",
   "id": "f000708",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Imitar os ilustres e igual\u00e1-los:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1901.720",
   "children": [],
   "end": "1904.680",
   "id": "f000709",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Voar com o pensamento a toda parte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1904.680",
   "children": [],
   "end": "1906.880",
   "id": "f000710",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Adivinhar perigos, e evit\u00e1-los:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1906.880",
   "children": [],
   "end": "1909.840",
   "id": "f000711",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com militar engenho e subtil arte"
   ]
  },
  {
   "begin": "1909.840",
   "children": [],
   "end": "1912.000",
   "id": "f000712",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entender os inimigos, e engan\u00e1-los;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1912.000",
   "children": [],
   "end": "1915.080",
   "id": "f000713",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Crer tudo, enfim, que nunca louvarei"
   ]
  },
  {
   "begin": "1915.080",
   "children": [],
   "end": "1917.160",
   "id": "f000714",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Capit\u00e3o que diga: \"N\u00e3o cuidei\"."
   ]
  },
  {
   "begin": "1917.160",
   "children": [],
   "end": "1920.480",
   "id": "f000715",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Insiste o Malabar em t\u00ea-lo preso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1920.480",
   "children": [],
   "end": "1922.960",
   "id": "f000716",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se n\u00e3o manda chegar a terra a armada;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1922.960",
   "children": [],
   "end": "1926.080",
   "id": "f000717",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ele constante, e de ira nobre aceso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1926.080",
   "children": [],
   "end": "1928.400",
   "id": "f000718",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os amea\u00e7os seus n\u00e3o teme nada;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1928.400",
   "children": [],
   "end": "1931.680",
   "id": "f000719",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que antes quer sobre si tomar o peso"
   ]
  },
  {
   "begin": "1931.680",
   "children": [],
   "end": "1934.040",
   "id": "f000720",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De quanto mal a vil mal\u00edcia ousada"
   ]
  },
  {
   "begin": "1934.040",
   "children": [],
   "end": "1936.480",
   "id": "f000721",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe andar armando, que p\u00f4r em ventura"
   ]
  },
  {
   "begin": "1936.480",
   "children": [],
   "end": "1938.960",
   "id": "f000722",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A frota de seu Rei, que tem segura."
   ]
  },
  {
   "begin": "1938.960",
   "children": [],
   "end": "1942.400",
   "id": "f000723",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aquela noite esteve ali detido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1942.400",
   "children": [],
   "end": "1944.720",
   "id": "f000724",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E parte do outro dia, quando ordena"
   ]
  },
  {
   "begin": "1944.720",
   "children": [],
   "end": "1946.880",
   "id": "f000725",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De se tornar ao Rei; mas impedido"
   ]
  },
  {
   "begin": "1946.880",
   "children": [],
   "end": "1949.240",
   "id": "f000726",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foi da guarda que tinha, n\u00e3o pequena."
   ]
  },
  {
   "begin": "1949.240",
   "children": [],
   "end": "1952.440",
   "id": "f000727",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Comete-lhe o Gentio outro partido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1952.440",
   "children": [],
   "end": "1954.760",
   "id": "f000728",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Temendo de seu Rei castigo ou pena,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1954.760",
   "children": [],
   "end": "1957.720",
   "id": "f000729",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se sabe esta mal\u00edcia, a qual asinha"
   ]
  },
  {
   "begin": "1957.720",
   "children": [],
   "end": "1960.280",
   "id": "f000730",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Saber\u00e1, se mais tempo ali o detinha."
   ]
  },
  {
   "begin": "1960.280",
   "children": [],
   "end": "1963.760",
   "id": "f000731",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Diz-lhe \"que mande vir toda a fazenda"
   ]
  },
  {
   "begin": "1963.760",
   "children": [],
   "end": "1965.840",
   "id": "f000732",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vend\u00edvel, que trazia, para a terra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1965.840",
   "children": [],
   "end": "1968.520",
   "id": "f000733",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para que de vagar se troque e venda:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1968.520",
   "children": [],
   "end": "1971.000",
   "id": "f000734",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que quem n\u00e3o quer com\u00e9rcio, busca guerra."
   ]
  },
  {
   "begin": "1971.000",
   "children": [],
   "end": "1974.320",
   "id": "f000735",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Posto que os maus prop\u00f3sitos entenda"
   ]
  },
  {
   "begin": "1974.320",
   "children": [],
   "end": "1976.400",
   "id": "f000736",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Gama, que o danado peito encerra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1976.400",
   "children": [],
   "end": "1979.000",
   "id": "f000737",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Consente, porque sabe por verdade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1979.000",
   "children": [],
   "end": "1981.440",
   "id": "f000738",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que compra com a fazenda a liberdade."
   ]
  },
  {
   "begin": "1981.440",
   "children": [],
   "end": "1984.480",
   "id": "f000739",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Concertam-se que o negro mande dar"
   ]
  },
  {
   "begin": "1984.480",
   "children": [],
   "end": "1986.560",
   "id": "f000740",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Embarca\u00e7\u00f5es id\u00f3neas com que venha;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1986.560",
   "children": [],
   "end": "1989.200",
   "id": "f000741",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que os seus bat\u00e9is n\u00e3o quer aventurar"
   ]
  },
  {
   "begin": "1989.200",
   "children": [],
   "end": "1991.560",
   "id": "f000742",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde lhos tome o inimigo, ou lhos detenha."
   ]
  },
  {
   "begin": "1991.560",
   "children": [],
   "end": "1994.360",
   "id": "f000743",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Partem as almadias a buscar"
   ]
  },
  {
   "begin": "1994.360",
   "children": [],
   "end": "1996.640",
   "id": "f000744",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mercadoria Hispana, que convenha."
   ]
  },
  {
   "begin": "1996.640",
   "children": [],
   "end": "1999.080",
   "id": "f000745",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Escreve a seu irm\u00e3o que lhe mandasse"
   ]
  },
  {
   "begin": "1999.080",
   "children": [],
   "end": "2001.080",
   "id": "f000746",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A fazenda com que se resgatasse."
   ]
  },
  {
   "begin": "2001.080",
   "children": [],
   "end": "2004.080",
   "id": "f000747",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vem a fazenda a terra, aonde logo"
   ]
  },
  {
   "begin": "2004.080",
   "children": [],
   "end": "2006.160",
   "id": "f000748",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A agasalhou o infame Catual;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2006.160",
   "children": [],
   "end": "2008.640",
   "id": "f000749",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com ela ficam \u00c1lvaro e Diogo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2008.640",
   "children": [],
   "end": "2010.800",
   "id": "f000750",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a pudessem vender pelo que val."
   ]
  },
  {
   "begin": "2010.800",
   "children": [],
   "end": "2013.960",
   "id": "f000751",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se mais que obriga\u00e7\u00e3o, que mando e rogo"
   ]
  },
  {
   "begin": "2013.960",
   "children": [],
   "end": "2016.240",
   "id": "f000752",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No peito vil o pr\u00e9mio pode e val,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2016.240",
   "children": [],
   "end": "2019.320",
   "id": "f000753",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bem o mostra o Gentio a quem o entenda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2019.320",
   "children": [],
   "end": "2022.080",
   "id": "f000754",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pois o Gama soltou pela fazenda."
   ]
  },
  {
   "begin": "2022.080",
   "children": [],
   "end": "2025.400",
   "id": "f000755",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por ela o solta, crendo que ali tinha"
   ]
  },
  {
   "begin": "2025.400",
   "children": [],
   "end": "2027.560",
   "id": "f000756",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Penhor bastante, donde recebesse"
   ]
  },
  {
   "begin": "2027.560",
   "children": [],
   "end": "2029.240",
   "id": "f000757",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Interesse maior do que lhe vinha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2029.240",
   "children": [],
   "end": "2031.760",
   "id": "f000758",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se o Capit\u00e3o mais tempo detivesse."
   ]
  },
  {
   "begin": "2031.760",
   "children": [],
   "end": "2034.280",
   "id": "f000759",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ele, vendo que j\u00e1 lhe n\u00e3o convinha"
   ]
  },
  {
   "begin": "2034.280",
   "children": [],
   "end": "2036.400",
   "id": "f000760",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tornar a terra, por que n\u00e3o pudesse"
   ]
  },
  {
   "begin": "2036.400",
   "children": [],
   "end": "2039.160",
   "id": "f000761",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ser mais retido, sendo \u00e0s naus chegado"
   ]
  },
  {
   "begin": "2039.160",
   "children": [],
   "end": "2041.600",
   "id": "f000762",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nelas estar se deixa descansado."
   ]
  },
  {
   "begin": "2041.600",
   "children": [],
   "end": "2044.960",
   "id": "f000763",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nas naus estar se deixa vagaroso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2044.960",
   "children": [],
   "end": "2047.480",
   "id": "f000764",
   "language": "por",
   "lines": [
    "At\u00e9 ver o que o tempo lhe descobre:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2047.480",
   "children": [],
   "end": "2050.000",
   "id": "f000765",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o se fia j\u00e1 do cobi\u00e7oso"
   ]
  },
  {
   "begin": "2050.000",
   "children": [],
   "end": "2052.360",
   "id": "f000766",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Regedor corrompido e pouco nobre."
   ]
  },
  {
   "begin": "2052.360",
   "children": [],
   "end": "2055.280",
   "id": "f000767",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Veja agora o ju\u00edzo curioso"
   ]
  },
  {
   "begin": "2055.280",
   "children": [],
   "end": "2057.360",
   "id": "f000768",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quanto no rico, assim como no pobre,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2057.360",
   "children": [],
   "end": "2060.200",
   "id": "f000769",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pode o vil interesse e sede inimiga"
   ]
  },
  {
   "begin": "2060.200",
   "children": [],
   "end": "2062.280",
   "id": "f000770",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do dinheiro, que a tudo nos obriga."
   ]
  },
  {
   "begin": "2062.280",
   "children": [],
   "end": "2065.320",
   "id": "f000771",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A Polidoro mata o Ptei Tre\u00edcio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2065.320",
   "children": [],
   "end": "2067.840",
   "id": "f000772",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00f3 por ficar senhor do gr\u00e3o tesouro;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2067.840",
   "children": [],
   "end": "2070.480",
   "id": "f000773",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entra, pelo fort\u00edssimo edif\u00edcio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2070.480",
   "children": [],
   "end": "2072.960",
   "id": "f000774",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com a filha de Acriso a chuva d'ouro;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2072.960",
   "children": [],
   "end": "2076.000",
   "id": "f000775",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pode tanto em Tarpeia avaro v\u00edcio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2076.000",
   "children": [],
   "end": "2078.360",
   "id": "f000776",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, a troco do metal luzente e louro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2078.360",
   "children": [],
   "end": "2081.000",
   "id": "f000777",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entrega aos inimigos a alta torre,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2081.000",
   "children": [],
   "end": "2083.880",
   "id": "f000778",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do qual quase afogada em pago morre."
   ]
  },
  {
   "begin": "2083.880",
   "children": [],
   "end": "2087.080",
   "id": "f000779",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este rende munidas fortalezas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2087.080",
   "children": [],
   "end": "2090.000",
   "id": "f000780",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Faz tredores e falsos os amigos:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2090.000",
   "children": [],
   "end": "2093.240",
   "id": "f000781",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este a mais nobres faz fazer vilezas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2093.240",
   "children": [],
   "end": "2095.440",
   "id": "f000782",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E entrega Capit\u00e3es aos inimigos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2095.440",
   "children": [],
   "end": "2098.360",
   "id": "f000783",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este corrompe virginais purezas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2098.360",
   "children": [],
   "end": "2101.120",
   "id": "f000784",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem temer de honra ou fama alguns perigos:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2101.120",
   "children": [],
   "end": "2104.160",
   "id": "f000785",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este deprava \u00e0s vezes as ci\u00eancias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2104.160",
   "children": [],
   "end": "2106.560",
   "id": "f000786",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os ju\u00edzos cegando e as consci\u00eancias;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2106.560",
   "children": [],
   "end": "2109.720",
   "id": "f000787",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este interpreta mais que sutilmente."
   ]
  },
  {
   "begin": "2109.720",
   "children": [],
   "end": "2112.280",
   "id": "f000788",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os textos; este faz e desfaz leis;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2112.280",
   "children": [],
   "end": "2115.480",
   "id": "f000789",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este causa os perj\u00farios entre a gente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2115.480",
   "children": [],
   "end": "2118.000",
   "id": "f000790",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E mil vezes tiranos torna os Reis."
   ]
  },
  {
   "begin": "2118.000",
   "children": [],
   "end": "2121.000",
   "id": "f000791",
   "language": "por",
   "lines": [
    "At\u00e9 os que s\u00f3 a Deus Onipotente"
   ]
  },
  {
   "begin": "2121.000",
   "children": [],
   "end": "2123.040",
   "id": "f000792",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se dedicam, mil vezes ouvireis"
   ]
  },
  {
   "begin": "2123.040",
   "children": [],
   "end": "2125.440",
   "id": "f000793",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que corrompe este encantador, e ilude;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2125.440",
   "children": [],
   "end": "2130.000",
   "id": "f000794",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas n\u00e3o sem cor, contudo, de virtude."
   ]
  }
 ]
}