{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000",
   "children": [],
   "end": "2.360",
   "id": "f000001",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Canto Quinto"
   ]
  },
  {
   "begin": "2.360",
   "children": [],
   "end": "7.440",
   "id": "f000002",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Estas senten\u00e7as tais o velho honrado"
   ]
  },
  {
   "begin": "7.440",
   "children": [],
   "end": "9.880",
   "id": "f000003",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vociferando estava, quando abrimos"
   ]
  },
  {
   "begin": "9.880",
   "children": [],
   "end": "11.600",
   "id": "f000004",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As asas ao sereno e sossegado"
   ]
  },
  {
   "begin": "11.600",
   "children": [],
   "end": "15.080",
   "id": "f000005",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vento, e do porto amado nos partimos."
   ]
  },
  {
   "begin": "15.080",
   "children": [],
   "end": "18.320",
   "id": "f000006",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E, como \u00e9 j\u00e1 no mar costume usado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "18.320",
   "children": [],
   "end": "20.560",
   "id": "f000007",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A vela desfraldando, o c\u00e9u ferimos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "20.560",
   "children": [],
   "end": "23.440",
   "id": "f000008",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizendo: \"Boa viagem\", logo o vento"
   ]
  },
  {
   "begin": "23.440",
   "children": [],
   "end": "25.960",
   "id": "f000009",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos troncos fez o usado movimento."
   ]
  },
  {
   "begin": "25.960",
   "children": [],
   "end": "28.880",
   "id": "f000010",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Entrava neste tempo o eterno lume"
   ]
  },
  {
   "begin": "28.880",
   "children": [],
   "end": "31.200",
   "id": "f000011",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No animal Nemeio truculento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "31.200",
   "children": [],
   "end": "33.400",
   "id": "f000012",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E o mundo, que com tempo se consume,"
   ]
  },
  {
   "begin": "33.400",
   "children": [],
   "end": "36.920",
   "id": "f000013",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na sexta idade andava enfermo e lento:"
   ]
  },
  {
   "begin": "36.920",
   "children": [],
   "end": "39.080",
   "id": "f000014",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nela v\u00ea, como tinha por costume,"
   ]
  },
  {
   "begin": "39.080",
   "children": [],
   "end": "42.320",
   "id": "f000015",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cursos do sol quatorze vezes cento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "42.320",
   "children": [],
   "end": "44.680",
   "id": "f000016",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com mais noventa e sete, em que corria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "44.680",
   "children": [],
   "end": "47.200",
   "id": "f000017",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando no mar a armada se estendia."
   ]
  },
  {
   "begin": "47.200",
   "children": [],
   "end": "50.440",
   "id": "f000018",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"J\u00e1 a vista pouco e pouco se desterra"
   ]
  },
  {
   "begin": "50.440",
   "children": [],
   "end": "53.320",
   "id": "f000019",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Daqueles p\u00e1trios montes que ficavam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "53.320",
   "children": [],
   "end": "55.880",
   "id": "f000020",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ficava o caro Tejo, e a fresca serra"
   ]
  },
  {
   "begin": "55.880",
   "children": [],
   "end": "58.920",
   "id": "f000021",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Sintra, e nela os olhos se alongavam."
   ]
  },
  {
   "begin": "58.920",
   "children": [],
   "end": "61.560",
   "id": "f000022",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ficava-nos tamb\u00e9m na amada terra"
   ]
  },
  {
   "begin": "61.560",
   "children": [],
   "end": "64.760",
   "id": "f000023",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O cora\u00e7\u00e3o, que as m\u00e1goas l\u00e1 deixavam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "64.760",
   "children": [],
   "end": "67.440",
   "id": "f000024",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E j\u00e1 depois que toda se escondeu,"
   ]
  },
  {
   "begin": "67.440",
   "children": [],
   "end": "69.720",
   "id": "f000025",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o vimos mais enfim que mar e c\u00e9u."
   ]
  },
  {
   "begin": "69.720",
   "children": [],
   "end": "73.880",
   "id": "f000026",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Assim fomos abrindo aqueles mares,"
   ]
  },
  {
   "begin": "73.880",
   "children": [],
   "end": "76.120",
   "id": "f000027",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que gera\u00e7\u00e3o alguma n\u00e3o abriu,"
   ]
  },
  {
   "begin": "76.120",
   "children": [],
   "end": "78.840",
   "id": "f000028",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As novas ilhas vendo e os novos ares,"
   ]
  },
  {
   "begin": "78.840",
   "children": [],
   "end": "81.360",
   "id": "f000029",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o generoso Henrique descobriu;"
   ]
  },
  {
   "begin": "81.360",
   "children": [],
   "end": "83.400",
   "id": "f000030",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Maurit\u00e2nia os montes e lugares,"
   ]
  },
  {
   "begin": "83.400",
   "children": [],
   "end": "85.360",
   "id": "f000031",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Terra que Anteu num tempo possuiu,"
   ]
  },
  {
   "begin": "85.360",
   "children": [],
   "end": "87.560",
   "id": "f000032",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deixando \u00e0 m\u00e3o esquerda; que \u00e0 direita"
   ]
  },
  {
   "begin": "87.560",
   "children": [],
   "end": "89.920",
   "id": "f000033",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o h\u00e1 certeza doutra, mas suspeita."
   ]
  },
  {
   "begin": "89.920",
   "children": [],
   "end": "92.840",
   "id": "f000034",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Passamos a grande Ilha da Madeira,"
   ]
  },
  {
   "begin": "92.840",
   "children": [],
   "end": "95.440",
   "id": "f000035",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que do muito arvoredo assim se chama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "95.440",
   "children": [],
   "end": "97.520",
   "id": "f000036",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das que n\u00f3s povoamos, a primeira,"
   ]
  },
  {
   "begin": "97.520",
   "children": [],
   "end": "100.520",
   "id": "f000037",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais c\u00e9lebre por nome que por fama:"
   ]
  },
  {
   "begin": "100.520",
   "children": [],
   "end": "103.120",
   "id": "f000038",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas nem por ser do mundo a derradeira"
   ]
  },
  {
   "begin": "103.120",
   "children": [],
   "end": "105.760",
   "id": "f000039",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se lhe aventajam quantas V\u00e9nus ama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "105.760",
   "children": [],
   "end": "108.200",
   "id": "f000040",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Antes, sendo esta sua, se esquecera"
   ]
  },
  {
   "begin": "108.200",
   "children": [],
   "end": "111.000",
   "id": "f000041",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Cipro, Gnido, Pafos e Citera."
   ]
  },
  {
   "begin": "111.000",
   "children": [],
   "end": "114.480",
   "id": "f000042",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Deixamos de Mass\u00edlia a est\u00e9ril costa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "114.480",
   "children": [],
   "end": "117.280",
   "id": "f000043",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde seu gado os Azenegues pastam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "117.280",
   "children": [],
   "end": "120.080",
   "id": "f000044",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Gente que as frescas \u00e1guas nunca gosta"
   ]
  },
  {
   "begin": "120.080",
   "children": [],
   "end": "123.040",
   "id": "f000045",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem as ervas do campo bem lhe abastam:"
   ]
  },
  {
   "begin": "123.040",
   "children": [],
   "end": "126.120",
   "id": "f000046",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A terra a nenhum fruto enfim disposta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "126.120",
   "children": [],
   "end": "128.600",
   "id": "f000047",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde as aves no ventre o ferro gastam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "128.600",
   "children": [],
   "end": "131.560",
   "id": "f000048",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Padecendo de tudo extrema in\u00f3pia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "131.560",
   "children": [],
   "end": "133.880",
   "id": "f000049",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que aparta a Barbaria de Eti\u00f3pia."
   ]
  },
  {
   "begin": "133.880",
   "children": [],
   "end": "136.720",
   "id": "f000050",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Passamos o limite aonde chega"
   ]
  },
  {
   "begin": "136.720",
   "children": [],
   "end": "139.600",
   "id": "f000051",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Sol, que para o Norte os carros guia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "139.600",
   "children": [],
   "end": "141.720",
   "id": "f000052",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde jazem os povos a quem nega"
   ]
  },
  {
   "begin": "141.720",
   "children": [],
   "end": "144.600",
   "id": "f000053",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O filho de Climene a cor do dia."
   ]
  },
  {
   "begin": "144.600",
   "children": [],
   "end": "146.920",
   "id": "f000054",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui gentes estranhas lava e rega"
   ]
  },
  {
   "begin": "146.920",
   "children": [],
   "end": "149.800",
   "id": "f000055",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do negro Sanag\u00e1 a corrente fria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "149.800",
   "children": [],
   "end": "152.200",
   "id": "f000056",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde o Cabo Arsin\u00e1rio o nome perde,"
   ]
  },
  {
   "begin": "152.200",
   "children": [],
   "end": "154.760",
   "id": "f000057",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Chamando-se dos nossos Cabo Verde."
   ]
  },
  {
   "begin": "154.760",
   "children": [],
   "end": "158.160",
   "id": "f000058",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Passadas tendo j\u00e1 as Can\u00e1rias ilhas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "158.160",
   "children": [],
   "end": "160.640",
   "id": "f000059",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tiveram por nome Fortunadas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "160.640",
   "children": [],
   "end": "162.920",
   "id": "f000060",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entramos, navegando, pelas filhas"
   ]
  },
  {
   "begin": "162.920",
   "children": [],
   "end": "165.600",
   "id": "f000061",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do velho Hesp\u00e9rio, Hesp\u00e9rides chamadas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "165.600",
   "children": [],
   "end": "168.240",
   "id": "f000062",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Terras por onde novas maravilhas"
   ]
  },
  {
   "begin": "168.240",
   "children": [],
   "end": "170.880",
   "id": "f000063",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Andaram vendo j\u00e1 nossas armadas."
   ]
  },
  {
   "begin": "170.880",
   "children": [],
   "end": "173.200",
   "id": "f000064",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ali tomamos porto com bom vento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "173.200",
   "children": [],
   "end": "175.040",
   "id": "f000065",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por tomarmos da terra mantimento."
   ]
  },
  {
   "begin": "175.040",
   "children": [],
   "end": "178.120",
   "id": "f000066",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Aquela ilha apartamos, que tomou"
   ]
  },
  {
   "begin": "178.120",
   "children": [],
   "end": "180.080",
   "id": "f000067",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O nome do guerreiro Santiago,"
   ]
  },
  {
   "begin": "180.080",
   "children": [],
   "end": "182.240",
   "id": "f000068",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Santo que os Espanh\u00f3is tanto ajudou"
   ]
  },
  {
   "begin": "182.240",
   "children": [],
   "end": "184.720",
   "id": "f000069",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A fazerem nos Mouros bravo estrago."
   ]
  },
  {
   "begin": "184.720",
   "children": [],
   "end": "187.880",
   "id": "f000070",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Daqui, tanto que B\u00f3reas nos ventou,"
   ]
  },
  {
   "begin": "187.880",
   "children": [],
   "end": "190.360",
   "id": "f000071",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tornamos a cortar o imenso lago"
   ]
  },
  {
   "begin": "190.360",
   "children": [],
   "end": "193.200",
   "id": "f000072",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do salgado Oceano, e assim deixamos"
   ]
  },
  {
   "begin": "193.200",
   "children": [],
   "end": "195.760",
   "id": "f000073",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A terra onde o refresco doce achamos."
   ]
  },
  {
   "begin": "195.760",
   "children": [],
   "end": "198.920",
   "id": "f000074",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Por aqui rodeando a larga parte"
   ]
  },
  {
   "begin": "198.920",
   "children": [],
   "end": "201.320",
   "id": "f000075",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De \u00c1frica, que ficava ao Oriente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "201.320",
   "children": [],
   "end": "203.280",
   "id": "f000076",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A prov\u00edncia Jalofo, que reparte"
   ]
  },
  {
   "begin": "203.280",
   "children": [],
   "end": "205.880",
   "id": "f000077",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por diversas na\u00e7\u00f5es a negra gente;"
   ]
  },
  {
   "begin": "205.880",
   "children": [],
   "end": "208.240",
   "id": "f000078",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A mui grande Mandinga, por cuja arte"
   ]
  },
  {
   "begin": "208.240",
   "children": [],
   "end": "210.600",
   "id": "f000079",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Logramos o metal rico e luzente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "210.600",
   "children": [],
   "end": "213.640",
   "id": "f000080",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que do curvo Gambeia as \u00e1guas bebe,"
   ]
  },
  {
   "begin": "213.640",
   "children": [],
   "end": "215.920",
   "id": "f000081",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As quais o largo Atl\u00e2ntico recebe."
   ]
  },
  {
   "begin": "215.920",
   "children": [],
   "end": "218.680",
   "id": "f000082",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"As D\u00f3rcadas passamos, povoadas"
   ]
  },
  {
   "begin": "218.680",
   "children": [],
   "end": "221.320",
   "id": "f000083",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das Irm\u00e3s, que outro tempo ali viviam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "221.320",
   "children": [],
   "end": "223.800",
   "id": "f000084",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que de vista total sendo privadas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "223.800",
   "children": [],
   "end": "226.080",
   "id": "f000085",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Todas tr\u00eas dum s\u00f3 olho se serviam."
   ]
  },
  {
   "begin": "226.080",
   "children": [],
   "end": "229.840",
   "id": "f000086",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tu s\u00f3, tu, cujas tran\u00e7as encrespadas"
   ]
  },
  {
   "begin": "229.840",
   "children": [],
   "end": "231.720",
   "id": "f000087",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Netuno l\u00e1 nas \u00e1guas acendiam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "231.720",
   "children": [],
   "end": "234.920",
   "id": "f000088",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tornada j\u00e1 de todas a mais feia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "234.920",
   "children": [],
   "end": "237.160",
   "id": "f000089",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De b\u00edvoras encheste a ardente areia."
   ]
  },
  {
   "begin": "237.160",
   "children": [],
   "end": "241.360",
   "id": "f000090",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Sempre enfim para o Austro a aguda proa"
   ]
  },
  {
   "begin": "241.360",
   "children": [],
   "end": "243.680",
   "id": "f000091",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No grand\u00edssimo g\u00f3lf\u00e3o nos metemos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "243.680",
   "children": [],
   "end": "246.120",
   "id": "f000092",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deixando a serra asp\u00e9rrima Leoa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "246.120",
   "children": [],
   "end": "249.600",
   "id": "f000093",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o cabo a quem das Palmas nome demos."
   ]
  },
  {
   "begin": "249.600",
   "children": [],
   "end": "251.760",
   "id": "f000094",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O grande rio, onde batendo soa"
   ]
  },
  {
   "begin": "251.760",
   "children": [],
   "end": "254.360",
   "id": "f000095",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O mar nas praias notas que ali temos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "254.360",
   "children": [],
   "end": "256.840",
   "id": "f000096",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ficou, com a Ilha ilustre que tomou"
   ]
  },
  {
   "begin": "256.840",
   "children": [],
   "end": "259.040",
   "id": "f000097",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O nome dum que o lado a Deus tocou."
   ]
  },
  {
   "begin": "259.040",
   "children": [],
   "end": "262.520",
   "id": "f000098",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Ali o mui grande reino est\u00e1 de Congo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "262.520",
   "children": [],
   "end": "264.920",
   "id": "f000099",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por n\u00f3s j\u00e1 convertido \u00e0 f\u00e9 de Cristo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "264.920",
   "children": [],
   "end": "267.760",
   "id": "f000100",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por onde o Zaire passa, claro e longo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "267.760",
   "children": [],
   "end": "270.280",
   "id": "f000101",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Rio pelos antigos nunca visto."
   ]
  },
  {
   "begin": "270.280",
   "children": [],
   "end": "273.000",
   "id": "f000102",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por este largo mar enfim me alongo"
   ]
  },
  {
   "begin": "273.000",
   "children": [],
   "end": "275.120",
   "id": "f000103",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do conhecido p\u00f3lo de Calisto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "275.120",
   "children": [],
   "end": "277.760",
   "id": "f000104",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tendo o t\u00e9rmino ardente j\u00e1 passado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "277.760",
   "children": [],
   "end": "279.920",
   "id": "f000105",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde o meio do mundo \u00e9 limitado."
   ]
  },
  {
   "begin": "279.920",
   "children": [],
   "end": "283.360",
   "id": "f000106",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"J\u00e1 descoberto t\u00ednhamos diante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "283.360",
   "children": [],
   "end": "285.920",
   "id": "f000107",
   "language": "por",
   "lines": [
    "L\u00e1 no novo Hemisf\u00e9rio, nova estrela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "285.920",
   "children": [],
   "end": "288.720",
   "id": "f000108",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o vista de outra gente, que ignorante"
   ]
  },
  {
   "begin": "288.720",
   "children": [],
   "end": "291.000",
   "id": "f000109",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alguns tempos esteve incerta dela."
   ]
  },
  {
   "begin": "291.000",
   "children": [],
   "end": "293.920",
   "id": "f000110",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vimos a parte menos rutilante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "293.920",
   "children": [],
   "end": "296.160",
   "id": "f000111",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E, por falta de estrelas, menos bela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "296.160",
   "children": [],
   "end": "299.040",
   "id": "f000112",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do P\u00f3lo fixo, onde ainda se n\u00e3o sabe"
   ]
  },
  {
   "begin": "299.040",
   "children": [],
   "end": "301.480",
   "id": "f000113",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que outra terra comece, ou mar acabe."
   ]
  },
  {
   "begin": "301.480",
   "children": [],
   "end": "304.440",
   "id": "f000114",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Assim passando aquelas regi\u00f5es"
   ]
  },
  {
   "begin": "304.440",
   "children": [],
   "end": "306.560",
   "id": "f000115",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por onde duas vezes passa Apolo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "306.560",
   "children": [],
   "end": "309.520",
   "id": "f000116",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dois invernos fazendo e dois ver\u00f5es,"
   ]
  },
  {
   "begin": "309.520",
   "children": [],
   "end": "311.440",
   "id": "f000117",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enquanto corre dum ao outro P\u00f3lo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "311.440",
   "children": [],
   "end": "314.960",
   "id": "f000118",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por calmas, por tormentas e opress\u00f5es,"
   ]
  },
  {
   "begin": "314.960",
   "children": [],
   "end": "316.960",
   "id": "f000119",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que sempre f az no mar o irado Eolo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "316.960",
   "children": [],
   "end": "319.640",
   "id": "f000120",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vimos as Ursas, apesar de Juno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "319.640",
   "children": [],
   "end": "322.120",
   "id": "f000121",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Banharem-se nas \u00e1guas de Netuno."
   ]
  },
  {
   "begin": "322.120",
   "children": [],
   "end": "325.120",
   "id": "f000122",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Contar-te longamente as perigosas"
   ]
  },
  {
   "begin": "325.120",
   "children": [],
   "end": "327.400",
   "id": "f000123",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Coisas do mar, que os homens n\u00e3o entendem:"
   ]
  },
  {
   "begin": "327.400",
   "children": [],
   "end": "329.920",
   "id": "f000124",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00fabitas trovoadas temerosas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "329.920",
   "children": [],
   "end": "332.440",
   "id": "f000125",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Rel\u00e2mpados que o ar em fogo acendem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "332.440",
   "children": [],
   "end": "335.400",
   "id": "f000126",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Negros chuveiros, noites tenebrosas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "335.400",
   "children": [],
   "end": "337.800",
   "id": "f000127",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bramidos de trov\u00f5es que o mundo fendem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "337.800",
   "children": [],
   "end": "340.480",
   "id": "f000128",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o menos \u00e9 trabalho, que grande erro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "340.480",
   "children": [],
   "end": "342.800",
   "id": "f000129",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ainda que tivesse a voz de ferro."
   ]
  },
  {
   "begin": "342.800",
   "children": [],
   "end": "346.280",
   "id": "f000130",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Os casos vi que os rudos marinheiros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "346.280",
   "children": [],
   "end": "348.640",
   "id": "f000131",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que t\u00eam por mestra a longa experi\u00eancia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "348.640",
   "children": [],
   "end": "351.560",
   "id": "f000132",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contam por certos sempre e verdadeiros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "351.560",
   "children": [],
   "end": "353.880",
   "id": "f000133",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Julgando as cousas s\u00f3 pela apar\u00eancia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "353.880",
   "children": [],
   "end": "356.640",
   "id": "f000134",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E que os que t\u00eam ju\u00edzos mais inteiros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "356.640",
   "children": [],
   "end": "359.080",
   "id": "f000135",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que s\u00f3 por puro engenho e por ci\u00eancia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "359.080",
   "children": [],
   "end": "361.560",
   "id": "f000136",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00eaem do mundo os segredos escondidos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "361.560",
   "children": [],
   "end": "364.240",
   "id": "f000137",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Julgam por falsos, ou mal entendidos."
   ]
  },
  {
   "begin": "364.240",
   "children": [],
   "end": "367.080",
   "id": "f000138",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Vi, claramente visto, o lume vivo"
   ]
  },
  {
   "begin": "367.080",
   "children": [],
   "end": "369.240",
   "id": "f000139",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a mar\u00edtima gente tem por santo"
   ]
  },
  {
   "begin": "369.240",
   "children": [],
   "end": "372.120",
   "id": "f000140",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em tempo de tormenta e vento esquivo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "372.120",
   "children": [],
   "end": "374.800",
   "id": "f000141",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De tempestade escura e triste pranto."
   ]
  },
  {
   "begin": "374.800",
   "children": [],
   "end": "377.680",
   "id": "f000142",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o menos foi a todos excessivo"
   ]
  },
  {
   "begin": "377.680",
   "children": [],
   "end": "380.480",
   "id": "f000143",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Milagre, e coisa certo de alto espanto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "380.480",
   "children": [],
   "end": "383.080",
   "id": "f000144",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ver as nuvens do mar com largo cano"
   ]
  },
  {
   "begin": "383.080",
   "children": [],
   "end": "385.800",
   "id": "f000145",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sorver as altas \u00e1guas do Oceano."
   ]
  },
  {
   "begin": "385.800",
   "children": [],
   "end": "388.760",
   "id": "f000146",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Eu o vi certamente (e n\u00e3o presumo"
   ]
  },
  {
   "begin": "388.760",
   "children": [],
   "end": "391.160",
   "id": "f000147",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a vista me enganava) levantar-se"
   ]
  },
  {
   "begin": "391.160",
   "children": [],
   "end": "393.640",
   "id": "f000148",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No ar um vaporzinho e subtil fumo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "393.640",
   "children": [],
   "end": "395.880",
   "id": "f000149",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E, do vento trazido, rodear-se:"
   ]
  },
  {
   "begin": "395.880",
   "children": [],
   "end": "398.880",
   "id": "f000150",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Daqui levado um cano ao p\u00f3lo sumo"
   ]
  },
  {
   "begin": "398.880",
   "children": [],
   "end": "401.520",
   "id": "f000151",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se via, t\u00e3o delgado, que enxergar-se"
   ]
  },
  {
   "begin": "401.520",
   "children": [],
   "end": "403.560",
   "id": "f000152",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos olhos facilmente n\u00e3o podia:"
   ]
  },
  {
   "begin": "403.560",
   "children": [],
   "end": "406.080",
   "id": "f000153",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da mat\u00e9ria das nuvens parecia."
   ]
  },
  {
   "begin": "406.080",
   "children": [],
   "end": "409.040",
   "id": "f000154",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Ia-se pouco e pouco acrescentando"
   ]
  },
  {
   "begin": "409.040",
   "children": [],
   "end": "411.640",
   "id": "f000155",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E mais que um largo masto se engrossava;"
   ]
  },
  {
   "begin": "411.640",
   "children": [],
   "end": "414.080",
   "id": "f000156",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui se estreita, aqui se alarga, quando"
   ]
  },
  {
   "begin": "414.080",
   "children": [],
   "end": "416.720",
   "id": "f000157",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os golpes grandes de \u00e1gua em si chupava;"
   ]
  },
  {
   "begin": "416.720",
   "children": [],
   "end": "419.080",
   "id": "f000158",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estava-se coas ondas ondeando:"
   ]
  },
  {
   "begin": "419.080",
   "children": [],
   "end": "421.600",
   "id": "f000159",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em cima dele uma nuvem se espessava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "421.600",
   "children": [],
   "end": "424.120",
   "id": "f000160",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fazendo-se maior, mais carregada"
   ]
  },
  {
   "begin": "424.120",
   "children": [],
   "end": "426.600",
   "id": "f000161",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o cargo grande d'\u00e1gua em si tomada."
   ]
  },
  {
   "begin": "426.600",
   "children": [],
   "end": "429.080",
   "id": "f000162",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Qual roxa sanguessuga se veria"
   ]
  },
  {
   "begin": "429.080",
   "children": [],
   "end": "431.560",
   "id": "f000163",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos bei\u00e7os da alim\u00e1ria (que imprudente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "431.560",
   "children": [],
   "end": "433.880",
   "id": "f000164",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bebendo a recolheu na fonte fria)"
   ]
  },
  {
   "begin": "433.880",
   "children": [],
   "end": "436.760",
   "id": "f000165",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fartar co'o sangue alheio a sede ardente;"
   ]
  },
  {
   "begin": "436.760",
   "children": [],
   "end": "440.120",
   "id": "f000166",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Chupando mais e mais se engrossa e cria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "440.120",
   "children": [],
   "end": "442.840",
   "id": "f000167",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ali se enche e se alarga grandemente:"
   ]
  },
  {
   "begin": "442.840",
   "children": [],
   "end": "445.160",
   "id": "f000168",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tal a grande coluna, enchendo, aumenta"
   ]
  },
  {
   "begin": "445.160",
   "children": [],
   "end": "447.560",
   "id": "f000169",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A si, e a nuvem negra que sustenta."
   ]
  },
  {
   "begin": "447.560",
   "children": [],
   "end": "450.520",
   "id": "f000170",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas depois que de todo se fartou,"
   ]
  },
  {
   "begin": "450.520",
   "children": [],
   "end": "452.600",
   "id": "f000171",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O p\u00f3 que tem no mar a si recolhe,"
   ]
  },
  {
   "begin": "452.600",
   "children": [],
   "end": "455.080",
   "id": "f000172",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E pelo c\u00e9u chovendo enfim voou,"
   ]
  },
  {
   "begin": "455.080",
   "children": [],
   "end": "457.600",
   "id": "f000173",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque coa \u00e1gua a jacente \u00e1gua molhe:"
   ]
  },
  {
   "begin": "457.600",
   "children": [],
   "end": "460.480",
   "id": "f000174",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As ondas torna as ondas que tomou,"
   ]
  },
  {
   "begin": "460.480",
   "children": [],
   "end": "463.120",
   "id": "f000175",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas o sabor do sal lhe tira e tolhe."
   ]
  },
  {
   "begin": "463.120",
   "children": [],
   "end": "465.960",
   "id": "f000176",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vejam agora os s\u00e1bios na escritura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "465.960",
   "children": [],
   "end": "467.960",
   "id": "f000177",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que segredos s\u00e3o estes de Natura."
   ]
  },
  {
   "begin": "467.960",
   "children": [],
   "end": "471.080",
   "id": "f000178",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Se os antigos fil\u00f3sofos, que andaram"
   ]
  },
  {
   "begin": "471.080",
   "children": [],
   "end": "473.800",
   "id": "f000179",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tantas terras, por ver segredos delas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "473.800",
   "children": [],
   "end": "476.000",
   "id": "f000180",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As maravilhas que eu passei, passaram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "476.000",
   "children": [],
   "end": "478.760",
   "id": "f000181",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A t\u00e3o diversos ventos dando as velas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "478.760",
   "children": [],
   "end": "481.200",
   "id": "f000182",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que grandes escrituras que deixaram!"
   ]
  },
  {
   "begin": "481.200",
   "children": [],
   "end": "484.240",
   "id": "f000183",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que influi\u00e7\u00e3o de signos e de estrelas!"
   ]
  },
  {
   "begin": "484.240",
   "children": [],
   "end": "487.080",
   "id": "f000184",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que estranhezas, que grandes qualidades!"
   ]
  },
  {
   "begin": "487.080",
   "children": [],
   "end": "489.360",
   "id": "f000185",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E tudo sem mentir, puras verdades."
   ]
  },
  {
   "begin": "489.360",
   "children": [],
   "end": "493.160",
   "id": "f000186",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas j\u00e1 o Planeta que no c\u00e9u primeiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "493.160",
   "children": [],
   "end": "495.240",
   "id": "f000187",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Habita, cinco vezes apressada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "495.240",
   "children": [],
   "end": "497.600",
   "id": "f000188",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Agora meio rosto, agora inteiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "497.600",
   "children": [],
   "end": "500.160",
   "id": "f000189",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mostrara, enquanto o mar cortava a armada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "500.160",
   "children": [],
   "end": "502.840",
   "id": "f000190",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando da et\u00e9rea g\u00e1vea um marinheiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "502.840",
   "children": [],
   "end": "505.920",
   "id": "f000191",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pronto coa vista, \"Terra! Terra!\" brada."
   ]
  },
  {
   "begin": "505.920",
   "children": [],
   "end": "509.000",
   "id": "f000192",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Salta no bordo alvoro\u00e7ada a gente"
   ]
  },
  {
   "begin": "509.000",
   "children": [],
   "end": "511.080",
   "id": "f000193",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'os olhos no horizonte do Oriente."
   ]
  },
  {
   "begin": "511.080",
   "children": [],
   "end": "513.680",
   "id": "f000194",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"A maneira de nuvens se come\u00e7am"
   ]
  },
  {
   "begin": "513.680",
   "children": [],
   "end": "515.920",
   "id": "f000195",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A descobrir os montes que enxergamos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "515.920",
   "children": [],
   "end": "518.320",
   "id": "f000196",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As \u00e2ncoras pesadas se adere\u00e7am;"
   ]
  },
  {
   "begin": "518.320",
   "children": [],
   "end": "520.720",
   "id": "f000197",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As velas, j\u00e1 chegados, amainamos."
   ]
  },
  {
   "begin": "520.720",
   "children": [],
   "end": "523.240",
   "id": "f000198",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E para que mais certas se conhe\u00e7am"
   ]
  },
  {
   "begin": "523.240",
   "children": [],
   "end": "525.560",
   "id": "f000199",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As partes t\u00e3o remotas onde estamos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "525.560",
   "children": [],
   "end": "527.640",
   "id": "f000200",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelo novo instrumento do Astrol\u00e1bio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "527.640",
   "children": [],
   "end": "530.120",
   "id": "f000201",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Inven\u00e7\u00e3o de subtil ju\u00edzo e s\u00e1bio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "530.120",
   "children": [],
   "end": "532.800",
   "id": "f000202",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Desembarcamos logo na espa\u00e7osa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "532.800",
   "children": [],
   "end": "534.880",
   "id": "f000203",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Parte, por onde a gente se espalhou,"
   ]
  },
  {
   "begin": "534.880",
   "children": [],
   "end": "537.560",
   "id": "f000204",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De ver eousas estranhas desejosa"
   ]
  },
  {
   "begin": "537.560",
   "children": [],
   "end": "539.840",
   "id": "f000205",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da terra que outro povo n\u00e3o pisou;"
   ]
  },
  {
   "begin": "539.840",
   "children": [],
   "end": "542.640",
   "id": "f000206",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por\u00e9m eu co'os pilotos na arenosa"
   ]
  },
  {
   "begin": "542.640",
   "children": [],
   "end": "544.840",
   "id": "f000207",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Praia, por vermos em que parte estou,"
   ]
  },
  {
   "begin": "544.840",
   "children": [],
   "end": "547.560",
   "id": "f000208",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Me detenho em tomar do Sol a altura"
   ]
  },
  {
   "begin": "547.560",
   "children": [],
   "end": "550.080",
   "id": "f000209",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E compassar a universal pintura."
   ]
  },
  {
   "begin": "550.080",
   "children": [],
   "end": "553.240",
   "id": "f000210",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Achamos ter de todo j\u00e1 passado"
   ]
  },
  {
   "begin": "553.240",
   "children": [],
   "end": "555.480",
   "id": "f000211",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Semicapro peixe a grande meta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "555.480",
   "children": [],
   "end": "558.200",
   "id": "f000212",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estando entre ele e o c\u00edrculo gelado"
   ]
  },
  {
   "begin": "558.200",
   "children": [],
   "end": "560.880",
   "id": "f000213",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Austral, parte do mundo mais secreta."
   ]
  },
  {
   "begin": "560.880",
   "children": [],
   "end": "563.680",
   "id": "f000214",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Eis, de meus companheiros rodeado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "563.680",
   "children": [],
   "end": "565.960",
   "id": "f000215",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vejo um estranho vir de pele preta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "565.960",
   "children": [],
   "end": "568.680",
   "id": "f000216",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tomaram por for\u00e7a, enquanto apanha"
   ]
  },
  {
   "begin": "568.680",
   "children": [],
   "end": "570.960",
   "id": "f000217",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De mel os doces favos na montanha."
   ]
  },
  {
   "begin": "570.960",
   "children": [],
   "end": "574.760",
   "id": "f000218",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Torvado vem na vista, como aquele"
   ]
  },
  {
   "begin": "574.760",
   "children": [],
   "end": "576.960",
   "id": "f000219",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o se vira nunca em tal extremo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "576.960",
   "children": [],
   "end": "579.720",
   "id": "f000220",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem ele entende a n\u00f3s, nem n\u00f3s a ele,"
   ]
  },
  {
   "begin": "579.720",
   "children": [],
   "end": "582.320",
   "id": "f000221",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Selvagem mais que o bruto Polifemo."
   ]
  },
  {
   "begin": "582.320",
   "children": [],
   "end": "585.240",
   "id": "f000222",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Come\u00e7o-lhe a mostrar da rica pelo"
   ]
  },
  {
   "begin": "585.240",
   "children": [],
   "end": "587.720",
   "id": "f000223",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Colcos o gentil metal supremo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "587.720",
   "children": [],
   "end": "590.440",
   "id": "f000224",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A prata fina, a quente especiaria:"
   ]
  },
  {
   "begin": "590.440",
   "children": [],
   "end": "592.960",
   "id": "f000225",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A nada disto o bruto se movia."
   ]
  },
  {
   "begin": "592.960",
   "children": [],
   "end": "596.360",
   "id": "f000226",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mando mostrar-lhe pe\u00e7as mais somenos:"
   ]
  },
  {
   "begin": "596.360",
   "children": [],
   "end": "598.600",
   "id": "f000227",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contas de cristalino transparente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "598.600",
   "children": [],
   "end": "600.880",
   "id": "f000228",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alguns soantes cascav\u00e9is pequenos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "600.880",
   "children": [],
   "end": "603.720",
   "id": "f000229",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um barrete vermelho, cor contente."
   ]
  },
  {
   "begin": "603.720",
   "children": [],
   "end": "606.040",
   "id": "f000230",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vi logo, por sinais e por acenos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "606.040",
   "children": [],
   "end": "608.240",
   "id": "f000231",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com isto se alegra grandemente."
   ]
  },
  {
   "begin": "608.240",
   "children": [],
   "end": "611.000",
   "id": "f000232",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mando-o soltar com tudo, e assim caminha"
   ]
  },
  {
   "begin": "611.000",
   "children": [],
   "end": "612.960",
   "id": "f000233",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para a povoa\u00e7\u00e3o que perto tinha."
   ]
  },
  {
   "begin": "612.960",
   "children": [],
   "end": "616.320",
   "id": "f000234",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas logo ao outro dia, seus parceiros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "616.320",
   "children": [],
   "end": "618.480",
   "id": "f000235",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Todos nus, e da cor da escura treva,"
   ]
  },
  {
   "begin": "618.480",
   "children": [],
   "end": "620.840",
   "id": "f000236",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Descendo pelos \u00e1speros outeiros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "620.840",
   "children": [],
   "end": "623.480",
   "id": "f000237",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As pe\u00e7as v\u00eam buscar que estoutro leva:"
   ]
  },
  {
   "begin": "623.480",
   "children": [],
   "end": "626.600",
   "id": "f000238",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dom\u00e9sticos j\u00e1 tanto e companheiros"
   ]
  },
  {
   "begin": "626.600",
   "children": [],
   "end": "628.920",
   "id": "f000239",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se nos mostram, que fazem que se atreva"
   ]
  },
  {
   "begin": "628.920",
   "children": [],
   "end": "632.000",
   "id": "f000240",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fern\u00e3o Veloso a ir ver da terra o trato"
   ]
  },
  {
   "begin": "632.000",
   "children": [],
   "end": "634.240",
   "id": "f000241",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E partir-se com eles pelo mato."
   ]
  },
  {
   "begin": "634.240",
   "children": [],
   "end": "637.000",
   "id": "f000242",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"\u00c9 Veloso no bra\u00e7o confiado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "637.000",
   "children": [],
   "end": "639.000",
   "id": "f000243",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E de arrogante cr\u00ea que vai seguro;"
   ]
  },
  {
   "begin": "639.000",
   "children": [],
   "end": "641.960",
   "id": "f000244",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas, sendo um grande espa\u00e7o j\u00e1 passado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "641.960",
   "children": [],
   "end": "644.600",
   "id": "f000245",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em que algum bom sinal saber procuro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "644.600",
   "children": [],
   "end": "647.400",
   "id": "f000246",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estando, a vista al\u00e7ada, co'o cuidado"
   ]
  },
  {
   "begin": "647.400",
   "children": [],
   "end": "649.720",
   "id": "f000247",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No aventureiro, eis pelo monto duro"
   ]
  },
  {
   "begin": "649.720",
   "children": [],
   "end": "652.240",
   "id": "f000248",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aparece, e, segundo ao mar caminha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "652.240",
   "children": [],
   "end": "654.400",
   "id": "f000249",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais apressado do que fora, vinha."
   ]
  },
  {
   "begin": "654.400",
   "children": [],
   "end": "657.480",
   "id": "f000250",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"O batel de Coelho foi depressa"
   ]
  },
  {
   "begin": "657.480",
   "children": [],
   "end": "659.680",
   "id": "f000251",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelo tomar; mas, antes que chegasse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "659.680",
   "children": [],
   "end": "662.280",
   "id": "f000252",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um Et\u00edope ousado se arremessa"
   ]
  },
  {
   "begin": "662.280",
   "children": [],
   "end": "664.280",
   "id": "f000253",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A ele, por que n\u00e3o se lhe escapasse;"
   ]
  },
  {
   "begin": "664.280",
   "children": [],
   "end": "667.840",
   "id": "f000254",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outro e outro lhe saem; v\u00ea-se em pressa"
   ]
  },
  {
   "begin": "667.840",
   "children": [],
   "end": "670.520",
   "id": "f000255",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Veloso, sem que algu\u00e9m lhe ali ajudasse;"
   ]
  },
  {
   "begin": "670.520",
   "children": [],
   "end": "673.800",
   "id": "f000256",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Acudo eu logo, e enquanto o remo aperto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "673.800",
   "children": [],
   "end": "676.440",
   "id": "f000257",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se mostra um bando negro descoberto."
   ]
  },
  {
   "begin": "676.440",
   "children": [],
   "end": "679.600",
   "id": "f000258",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Da espessa nuvem setas e pedradas"
   ]
  },
  {
   "begin": "679.600",
   "children": [],
   "end": "682.080",
   "id": "f000259",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Chovem sobre n\u00f3s outros sem medida;"
   ]
  },
  {
   "begin": "682.080",
   "children": [],
   "end": "684.840",
   "id": "f000260",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E n\u00e3o foram ao vento em v\u00e3o deitadas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "684.840",
   "children": [],
   "end": "687.040",
   "id": "f000261",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que esta perna trouxe eu dali ferida;"
   ]
  },
  {
   "begin": "687.040",
   "children": [],
   "end": "689.840",
   "id": "f000262",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas n\u00f3s, como pessoas magoadas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "689.840",
   "children": [],
   "end": "691.920",
   "id": "f000263",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A resposta lhe demos t\u00e3o tecida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "691.920",
   "children": [],
   "end": "694.720",
   "id": "f000264",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, em mais que nos barretes, se suspeita"
   ]
  },
  {
   "begin": "694.720",
   "children": [],
   "end": "697.160",
   "id": "f000265",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a cor vermelha levam desta feita."
   ]
  },
  {
   "begin": "697.160",
   "children": [],
   "end": "700.080",
   "id": "f000266",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E sendo j\u00e1, Veloso em salvamento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "700.080",
   "children": [],
   "end": "702.200",
   "id": "f000267",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Logo nos recolhemos para a armada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "702.200",
   "children": [],
   "end": "705.000",
   "id": "f000268",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vendo a mal\u00edcia feia e rudo intento"
   ]
  },
  {
   "begin": "705.000",
   "children": [],
   "end": "707.440",
   "id": "f000269",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da gente bestial, bruta e malvada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "707.440",
   "children": [],
   "end": "709.920",
   "id": "f000270",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De quem nenhum melhor conhecimento"
   ]
  },
  {
   "begin": "709.920",
   "children": [],
   "end": "711.840",
   "id": "f000271",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pudemos ter da \u00edndia desejada"
   ]
  },
  {
   "begin": "711.840",
   "children": [],
   "end": "714.200",
   "id": "f000272",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que estarmos ainda muito longe dela;"
   ]
  },
  {
   "begin": "714.200",
   "children": [],
   "end": "717.080",
   "id": "f000273",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E assim tornei a dar ao vento a vela."
   ]
  },
  {
   "begin": "717.080",
   "children": [],
   "end": "720.040",
   "id": "f000274",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Disse ent\u00e3o a Veloso um companheiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "720.040",
   "children": [],
   "end": "722.000",
   "id": "f000275",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Come\u00e7ando-se todos a sorrir)"
   ]
  },
  {
   "begin": "722.000",
   "children": [],
   "end": "724.520",
   "id": "f000276",
   "language": "por",
   "lines": [
    "-\"\u00d3 l\u00e1, Veloso amigo, aquele outeiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "724.520",
   "children": [],
   "end": "726.160",
   "id": "f000277",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c9 melhor de descer que de subir.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "726.160",
   "children": [],
   "end": "729.320",
   "id": "f000278",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Sim, \u00e9, (responde o ousado aventureiro)"
   ]
  },
  {
   "begin": "729.320",
   "children": [],
   "end": "731.840",
   "id": "f000279",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas quando eu para c\u00e1 vi tantos vir"
   ]
  },
  {
   "begin": "731.840",
   "children": [],
   "end": "734.120",
   "id": "f000280",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Daqueles c\u00e3es, depressa um pouco vim,"
   ]
  },
  {
   "begin": "734.120",
   "children": [],
   "end": "736.760",
   "id": "f000281",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por me lembrar que est\u00e1veis c\u00e1 sem"
   ]
  },
  {
   "begin": "736.760",
   "children": [],
   "end": "740.600",
   "id": "f000282",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Contou ent\u00e3o que, tanto que passaram"
   ]
  },
  {
   "begin": "740.600",
   "children": [],
   "end": "742.600",
   "id": "f000283",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aquele monte, os negros de quem falo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "742.600",
   "children": [],
   "end": "745.200",
   "id": "f000284",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Avante mais passar o n\u00e3o deixaram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "745.200",
   "children": [],
   "end": "747.600",
   "id": "f000285",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Querendo, se n\u00e3o torna, ali mat\u00e1-lo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "747.600",
   "children": [],
   "end": "750.400",
   "id": "f000286",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E tornando-se, logo se emboscaram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "750.400",
   "children": [],
   "end": "752.560",
   "id": "f000287",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por que, saindo n\u00f3s para tom\u00e1-lo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "752.560",
   "children": [],
   "end": "755.280",
   "id": "f000288",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos pudessem mandar ao reino escuro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "755.280",
   "children": [],
   "end": "757.760",
   "id": "f000289",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por nos roubarem mais a seu seguro."
   ]
  },
  {
   "begin": "757.760",
   "children": [],
   "end": "762.680",
   "id": "f000290",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Por\u00e9m j\u00e1 cinco S\u00f3is eram passados"
   ]
  },
  {
   "begin": "762.680",
   "children": [],
   "end": "764.480",
   "id": "f000291",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que dali nos part\u00edramos, cortando"
   ]
  },
  {
   "begin": "764.480",
   "children": [],
   "end": "766.960",
   "id": "f000292",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os mares nunca doutrem navegados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "766.960",
   "children": [],
   "end": "769.600",
   "id": "f000293",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pr\u00f3speramente os ventos assoprando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "769.600",
   "children": [],
   "end": "772.360",
   "id": "f000294",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando uma noite estando descuidados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "772.360",
   "children": [],
   "end": "774.200",
   "id": "f000295",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na cortadora proa vigiando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "774.200",
   "children": [],
   "end": "776.960",
   "id": "f000296",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Uma nuvem que os ares escurece"
   ]
  },
  {
   "begin": "776.960",
   "children": [],
   "end": "779.080",
   "id": "f000297",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sobre nossas cabe\u00e7as aparece."
   ]
  },
  {
   "begin": "779.080",
   "children": [],
   "end": "781.840",
   "id": "f000298",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"T\u00e3o temerosa vinha e carregada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "781.840",
   "children": [],
   "end": "784.320",
   "id": "f000299",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que p\u00f4s nos cora\u00e7\u00f5es um grande medo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "784.320",
   "children": [],
   "end": "787.280",
   "id": "f000300",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bramindo o negro mar, de longe brada"
   ]
  },
  {
   "begin": "787.280",
   "children": [],
   "end": "789.880",
   "id": "f000301",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como se desse em v\u00e3o nalgum rochedo."
   ]
  },
  {
   "begin": "789.880",
   "children": [],
   "end": "793.080",
   "id": "f000302",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"\u00d3 Potestade, disse, sublimada!"
   ]
  },
  {
   "begin": "793.080",
   "children": [],
   "end": "795.440",
   "id": "f000303",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que amea\u00e7o divino, ou que segredo"
   ]
  },
  {
   "begin": "795.440",
   "children": [],
   "end": "797.960",
   "id": "f000304",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este clima e este mar nos apresenta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "797.960",
   "children": [],
   "end": "800.680",
   "id": "f000305",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que mor cousa parece que tormenta?\"--"
   ]
  },
  {
   "begin": "800.680",
   "children": [],
   "end": "803.240",
   "id": "f000306",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o acabava, quando uma figura"
   ]
  },
  {
   "begin": "803.240",
   "children": [],
   "end": "805.920",
   "id": "f000307",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se nos mostra no ar, robusta e v\u00e1lida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "805.920",
   "children": [],
   "end": "808.560",
   "id": "f000308",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De disforme e grand\u00edssima estatura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "808.560",
   "children": [],
   "end": "811.440",
   "id": "f000309",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O rosto carregado, a barba esqu\u00e1lida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "811.440",
   "children": [],
   "end": "814.080",
   "id": "f000310",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os olhos encovados, e a postura"
   ]
  },
  {
   "begin": "814.080",
   "children": [],
   "end": "816.920",
   "id": "f000311",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Medonha e m\u00e1, e a cor terrena e p\u00e1lida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "816.920",
   "children": [],
   "end": "820.040",
   "id": "f000312",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cheios de terra e crespos os cabelos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "820.040",
   "children": [],
   "end": "822.680",
   "id": "f000313",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A boca negra, os dentes amarelos."
   ]
  },
  {
   "begin": "822.680",
   "children": [],
   "end": "825.440",
   "id": "f000314",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"T\u00e3o grande era de membros, que bem posso"
   ]
  },
  {
   "begin": "825.440",
   "children": [],
   "end": "827.840",
   "id": "f000315",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Certificar-te, que este era o segundo"
   ]
  },
  {
   "begin": "827.840",
   "children": [],
   "end": "829.920",
   "id": "f000316",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Rodes estranh\u00edssimo Colosso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "829.920",
   "children": [],
   "end": "832.480",
   "id": "f000317",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que um dos sete milagres foi do mundo:"
   ]
  },
  {
   "begin": "832.480",
   "children": [],
   "end": "836.000",
   "id": "f000318",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com um tom de voz nos fala horrendo e grosso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "836.000",
   "children": [],
   "end": "838.440",
   "id": "f000319",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que pareceu sair do mar profundo:"
   ]
  },
  {
   "begin": "838.440",
   "children": [],
   "end": "841.480",
   "id": "f000320",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Arrepiam-se as carnes e o cabelo"
   ]
  },
  {
   "begin": "841.480",
   "children": [],
   "end": "843.560",
   "id": "f000321",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A mi e a todos, s\u00f3 de ouvi-lo e v\u00ea-lo."
   ]
  },
  {
   "begin": "843.560",
   "children": [],
   "end": "848.760",
   "id": "f000322",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E disse:--\"\u00d3 gente ousada, mais que quantas"
   ]
  },
  {
   "begin": "848.760",
   "children": [],
   "end": "851.120",
   "id": "f000323",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No mundo cometeram grandes cousas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "851.120",
   "children": [],
   "end": "853.880",
   "id": "f000324",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tu, que por guerras cruas, tais e tantas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "853.880",
   "children": [],
   "end": "856.280",
   "id": "f000325",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E por trabalhos v\u00e3os nunca repousas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "856.280",
   "children": [],
   "end": "859.160",
   "id": "f000326",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pois os vedados t\u00e9rminos quebrantas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "859.160",
   "children": [],
   "end": "861.800",
   "id": "f000327",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E navegar meus longos mares ousas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "861.800",
   "children": [],
   "end": "864.480",
   "id": "f000328",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que eu tanto tempo h\u00e1 j\u00e1 que guardo e tenho,"
   ]
  },
  {
   "begin": "864.480",
   "children": [],
   "end": "867.240",
   "id": "f000329",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nunca arados d'estranho ou pr\u00f3prio lenho:"
   ]
  },
  {
   "begin": "867.240",
   "children": [],
   "end": "870.440",
   "id": "f000330",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Pois vens ver os segredos escondidos"
   ]
  },
  {
   "begin": "870.440",
   "children": [],
   "end": "872.600",
   "id": "f000331",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da natureza e do \u00famido elemento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "872.600",
   "children": [],
   "end": "874.960",
   "id": "f000332",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A nenhum grande humano concedidos"
   ]
  },
  {
   "begin": "874.960",
   "children": [],
   "end": "877.440",
   "id": "f000333",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De nobre ou de imortal merecimento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "877.440",
   "children": [],
   "end": "880.280",
   "id": "f000334",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ouve os danos de mim, que apercebidos"
   ]
  },
  {
   "begin": "880.280",
   "children": [],
   "end": "882.480",
   "id": "f000335",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Est\u00e3o a teu sobejo atrevimento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "882.480",
   "children": [],
   "end": "885.120",
   "id": "f000336",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por todo o largo mar e pela terra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "885.120",
   "children": [],
   "end": "887.640",
   "id": "f000337",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ainda h\u00e1s de sojugar com dura guerra."
   ]
  },
  {
   "begin": "887.640",
   "children": [],
   "end": "890.840",
   "id": "f000338",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Sabe que quantas naus esta viagem"
   ]
  },
  {
   "begin": "890.840",
   "children": [],
   "end": "893.440",
   "id": "f000339",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tu fazes, fizerem de atrevidas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "893.440",
   "children": [],
   "end": "895.560",
   "id": "f000340",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Inimiga ter\u00e3o esta paragem"
   ]
  },
  {
   "begin": "895.560",
   "children": [],
   "end": "898.120",
   "id": "f000341",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com ventos e tormentas desmedidas."
   ]
  },
  {
   "begin": "898.120",
   "children": [],
   "end": "900.400",
   "id": "f000342",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E da primeira armada que passagem"
   ]
  },
  {
   "begin": "900.400",
   "children": [],
   "end": "903.080",
   "id": "f000343",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fizer por estas ondas insofridas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "903.080",
   "children": [],
   "end": "905.520",
   "id": "f000344",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Eu farei d'improviso tal castigo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "905.520",
   "children": [],
   "end": "907.680",
   "id": "f000345",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que seja mor o dano que o perigo."
   ]
  },
  {
   "begin": "907.680",
   "children": [],
   "end": "910.480",
   "id": "f000346",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Aqui espero tomar, se n\u00e3o me engano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "910.480",
   "children": [],
   "end": "913.120",
   "id": "f000347",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De quem me descobriu, suma vingan\u00e7a."
   ]
  },
  {
   "begin": "913.120",
   "children": [],
   "end": "915.440",
   "id": "f000348",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E n\u00e3o se acabar\u00e1 s\u00f3 nisto o dano"
   ]
  },
  {
   "begin": "915.440",
   "children": [],
   "end": "917.640",
   "id": "f000349",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da vossa pertinace confian\u00e7a;"
   ]
  },
  {
   "begin": "917.640",
   "children": [],
   "end": "920.560",
   "id": "f000350",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Antes em vossas naus vereis cada ano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "920.560",
   "children": [],
   "end": "923.000",
   "id": "f000351",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se \u00e9 verdade o que meu ju\u00edzo alcan\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "923.000",
   "children": [],
   "end": "926.160",
   "id": "f000352",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Naufr\u00e1gios, perdi\u00e7\u00f5es de toda sorte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "926.160",
   "children": [],
   "end": "928.600",
   "id": "f000353",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o menor mal de todos seja a morte."
   ]
  },
  {
   "begin": "928.600",
   "children": [],
   "end": "931.680",
   "id": "f000354",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"\u00c9 do primeiro Ilustre, que a ventura"
   ]
  },
  {
   "begin": "931.680",
   "children": [],
   "end": "934.280",
   "id": "f000355",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com fama alta fizer tocar os C\u00e9us,"
   ]
  },
  {
   "begin": "934.280",
   "children": [],
   "end": "936.920",
   "id": "f000356",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Serei eterna e nova sepultura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "936.920",
   "children": [],
   "end": "939.320",
   "id": "f000357",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por ju\u00edzos inc\u00f3gnitos de Deus."
   ]
  },
  {
   "begin": "939.320",
   "children": [],
   "end": "941.680",
   "id": "f000358",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui por\u00e1 da Turca armada dura"
   ]
  },
  {
   "begin": "941.680",
   "children": [],
   "end": "944.520",
   "id": "f000359",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os soberbos e pr\u00f3speros trof\u00e9us;"
   ]
  },
  {
   "begin": "944.520",
   "children": [],
   "end": "947.080",
   "id": "f000360",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Comigo de seus danos o amea\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "947.080",
   "children": [],
   "end": "949.360",
   "id": "f000361",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A destru\u00edda Qu\u00edloa com Momba\u00e7a."
   ]
  },
  {
   "begin": "949.360",
   "children": [],
   "end": "952.560",
   "id": "f000362",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Outro tamb\u00e9m vir\u00e1 de honrada fama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "952.560",
   "children": [],
   "end": "954.880",
   "id": "f000363",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Liberal, cavaleiro, enamorado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "954.880",
   "children": [],
   "end": "957.520",
   "id": "f000364",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E consigo trar\u00e1 a formosa dama"
   ]
  },
  {
   "begin": "957.520",
   "children": [],
   "end": "960.240",
   "id": "f000365",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que Amor por gr\u00e3 merc\u00ea lhe ter\u00e1 dado."
   ]
  },
  {
   "begin": "960.240",
   "children": [],
   "end": "963.520",
   "id": "f000366",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Triste ventura e negro fado os chama"
   ]
  },
  {
   "begin": "963.520",
   "children": [],
   "end": "965.920",
   "id": "f000367",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Neste terreno meu, que duro e irado"
   ]
  },
  {
   "begin": "965.920",
   "children": [],
   "end": "968.720",
   "id": "f000368",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os deixar\u00e1 dum cru naufr\u00e1gio vivos"
   ]
  },
  {
   "begin": "968.720",
   "children": [],
   "end": "971.320",
   "id": "f000369",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para verem trabalhos excessivos."
   ]
  },
  {
   "begin": "971.320",
   "children": [],
   "end": "974.480",
   "id": "f000370",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Ver\u00e3o morrer com fome os filhos caros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "974.480",
   "children": [],
   "end": "977.120",
   "id": "f000371",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em tanto amor gerados e nascidos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "977.120",
   "children": [],
   "end": "980.240",
   "id": "f000372",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ver\u00e3o os Cafres \u00e1speros e avaros"
   ]
  },
  {
   "begin": "980.240",
   "children": [],
   "end": "982.800",
   "id": "f000373",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tirar \u00e0 linda dama seus vestidos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "982.800",
   "children": [],
   "end": "985.680",
   "id": "f000374",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os cristalinos membros e perclaros"
   ]
  },
  {
   "begin": "985.680",
   "children": [],
   "end": "988.600",
   "id": "f000375",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A calma, ao frio, ao ar ver\u00e3o despidos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "988.600",
   "children": [],
   "end": "991.200",
   "id": "f000376",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Depois de ter pisada longamente"
   ]
  },
  {
   "begin": "991.200",
   "children": [],
   "end": "993.840",
   "id": "f000377",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'os delicados p\u00e9s a areia ardente."
   ]
  },
  {
   "begin": "993.840",
   "children": [],
   "end": "996.800",
   "id": "f000378",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"E ver\u00e3o mais os olhos que escaparem"
   ]
  },
  {
   "begin": "996.800",
   "children": [],
   "end": "999.000",
   "id": "f000379",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De tanto mal, de tanta desventura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "999.000",
   "children": [],
   "end": "1001.600",
   "id": "f000380",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os dois amantes m\u00edseros ficarem"
   ]
  },
  {
   "begin": "1001.600",
   "children": [],
   "end": "1004.000",
   "id": "f000381",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na f\u00e9rvida e implac\u00e1vel espessura."
   ]
  },
  {
   "begin": "1004.000",
   "children": [],
   "end": "1006.960",
   "id": "f000382",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ali, depois que as pedras abrandarem"
   ]
  },
  {
   "begin": "1006.960",
   "children": [],
   "end": "1009.320",
   "id": "f000383",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com l\u00e1grimas de dor, de m\u00e1goa pura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1009.320",
   "children": [],
   "end": "1012.000",
   "id": "f000384",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Abra\u00e7ados as almas soltar\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "1012.000",
   "children": [],
   "end": "1014.080",
   "id": "f000385",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da formosa e mis\u00e9rrima pris\u00e3o.\"--"
   ]
  },
  {
   "begin": "1014.080",
   "children": [],
   "end": "1017.560",
   "id": "f000386",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mais ia por diante o monstro horrendo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1017.560",
   "children": [],
   "end": "1019.880",
   "id": "f000387",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizendo nossos fados, quando al\u00e7ado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1019.880",
   "children": [],
   "end": "1022.640",
   "id": "f000388",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe disse eu:--Quem \u00e9s tu? que esse estupendo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1022.640",
   "children": [],
   "end": "1024.720",
   "id": "f000389",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Corpo certo me tem maravilhado.--"
   ]
  },
  {
   "begin": "1024.720",
   "children": [],
   "end": "1027.920",
   "id": "f000390",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A boca e os olhos negros retorcendo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1027.920",
   "children": [],
   "end": "1030.400",
   "id": "f000391",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E dando um espantoso e grande brado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1030.400",
   "children": [],
   "end": "1032.920",
   "id": "f000392",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Me respondeu, com voz pesada e amara,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1032.920",
   "children": [],
   "end": "1035.320",
   "id": "f000393",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como quem da pergunta lhe pesara:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1035.320",
   "children": [],
   "end": "1038.760",
   "id": "f000394",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Eu sou aquele oculto e grande Cabo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1038.760",
   "children": [],
   "end": "1041.800",
   "id": "f000395",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quem chamais v\u00f3s outros Torment\u00f3rio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1041.800",
   "children": [],
   "end": "1045.200",
   "id": "f000396",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que nunca a Ptolomeu, Pomp\u00f3nio, Estrabo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1045.200",
   "children": [],
   "end": "1048.040",
   "id": "f000397",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pl\u00ednio, e quantos passaram, fui not\u00f3rio."
   ]
  },
  {
   "begin": "1048.040",
   "children": [],
   "end": "1051.400",
   "id": "f000398",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui toda a Africana costa acabo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1051.400",
   "children": [],
   "end": "1053.720",
   "id": "f000399",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Neste meu nunca visto Promont\u00f3rio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1053.720",
   "children": [],
   "end": "1056.720",
   "id": "f000400",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que para o P\u00f3lo Antarctico se estende,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1056.720",
   "children": [],
   "end": "1059.040",
   "id": "f000401",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quem vossa ousadia tanto ofende."
   ]
  },
  {
   "begin": "1059.040",
   "children": [],
   "end": "1062.600",
   "id": "f000402",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Fui dos filhos asp\u00e9rrimos da Terra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1062.600",
   "children": [],
   "end": "1065.800",
   "id": "f000403",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qual Enc\u00e9lado, Egeu e o Centimano;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1065.800",
   "children": [],
   "end": "1068.760",
   "id": "f000404",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Chamei-me Adamastor, e fui na guerra"
   ]
  },
  {
   "begin": "1068.760",
   "children": [],
   "end": "1071.320",
   "id": "f000405",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra o que vibra os raios de Vulcano;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1071.320",
   "children": [],
   "end": "1074.680",
   "id": "f000406",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o que pusesse serra sobre serra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1074.680",
   "children": [],
   "end": "1076.960",
   "id": "f000407",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas conquistando as ondas do Oceano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1076.960",
   "children": [],
   "end": "1079.800",
   "id": "f000408",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fui capit\u00e3o do mar, por onde andava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1079.800",
   "children": [],
   "end": "1082.000",
   "id": "f000409",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A armada de Netuno, que eu buscava."
   ]
  },
  {
   "begin": "1082.000",
   "children": [],
   "end": "1085.120",
   "id": "f000410",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Amores da alta esposa de Peleu"
   ]
  },
  {
   "begin": "1085.120",
   "children": [],
   "end": "1087.400",
   "id": "f000411",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Me fizeram tomar tamanha empresa."
   ]
  },
  {
   "begin": "1087.400",
   "children": [],
   "end": "1090.360",
   "id": "f000412",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Todas as Deusas desprezei do c\u00e9u,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1090.360",
   "children": [],
   "end": "1092.880",
   "id": "f000413",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00f3 por amar das \u00e1guas a princesa."
   ]
  },
  {
   "begin": "1092.880",
   "children": [],
   "end": "1095.680",
   "id": "f000414",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um dia a vi coas filhas de Nereu"
   ]
  },
  {
   "begin": "1095.680",
   "children": [],
   "end": "1098.560",
   "id": "f000415",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sair nua na praia, e logo presa"
   ]
  },
  {
   "begin": "1098.560",
   "children": [],
   "end": "1100.600",
   "id": "f000416",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A vontade senti de tal maneira"
   ]
  },
  {
   "begin": "1100.600",
   "children": [],
   "end": "1103.320",
   "id": "f000417",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ainda n\u00e3o sinto coisa que mais queira."
   ]
  },
  {
   "begin": "1103.320",
   "children": [],
   "end": "1107.000",
   "id": "f000418",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Como fosse imposs\u00edvel alcan\u00e7\u00e1-la"
   ]
  },
  {
   "begin": "1107.000",
   "children": [],
   "end": "1109.160",
   "id": "f000419",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pela grandeza feia de meu gesto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1109.160",
   "children": [],
   "end": "1111.560",
   "id": "f000420",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Determinei por armas de tom\u00e1-la,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1111.560",
   "children": [],
   "end": "1114.000",
   "id": "f000421",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E a Doris este caso manifesto."
   ]
  },
  {
   "begin": "1114.000",
   "children": [],
   "end": "1117.400",
   "id": "f000422",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De medo a Deusa ent\u00e3o por mim lhe fala;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1117.400",
   "children": [],
   "end": "1120.120",
   "id": "f000423",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas ela, com um formoso riso honesto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1120.120",
   "children": [],
   "end": "1123.120",
   "id": "f000424",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Respondeu:--\"Qual ser\u00e1 o amor bastante"
   ]
  },
  {
   "begin": "1123.120",
   "children": [],
   "end": "1125.400",
   "id": "f000425",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Ninfa que sustente o dum Gigante?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1125.400",
   "children": [],
   "end": "1128.120",
   "id": "f000426",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Contudo, por livrarmos o Oceano"
   ]
  },
  {
   "begin": "1128.120",
   "children": [],
   "end": "1130.040",
   "id": "f000427",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De tanta guerra, eu buscarei maneira,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1130.040",
   "children": [],
   "end": "1132.840",
   "id": "f000428",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que, com minha honra, escuse o dano.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1132.840",
   "children": [],
   "end": "1135.920",
   "id": "f000429",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tal resposta me torna a mensageira."
   ]
  },
  {
   "begin": "1135.920",
   "children": [],
   "end": "1138.760",
   "id": "f000430",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Eu, que cair n\u00e3o pude neste engano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1138.760",
   "children": [],
   "end": "1141.280",
   "id": "f000431",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Que \u00e9 grande dos amantes a cegueira)"
   ]
  },
  {
   "begin": "1141.280",
   "children": [],
   "end": "1144.000",
   "id": "f000432",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Encheram-me com grandes abondan\u00e7as"
   ]
  },
  {
   "begin": "1144.000",
   "children": [],
   "end": "1146.440",
   "id": "f000433",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O peito de desejos e esperan\u00e7as."
   ]
  },
  {
   "begin": "1146.440",
   "children": [],
   "end": "1149.680",
   "id": "f000434",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"J\u00e1 n\u00e9scio, j\u00e1 da guerra desistindo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1149.680",
   "children": [],
   "end": "1152.080",
   "id": "f000435",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Uma noite de D\u00f3ris prometida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1152.080",
   "children": [],
   "end": "1154.720",
   "id": "f000436",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Me aparece de longe o gesto lindo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1154.720",
   "children": [],
   "end": "1157.280",
   "id": "f000437",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da branca T\u00e9tis \u00fanica despida:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1157.280",
   "children": [],
   "end": "1159.760",
   "id": "f000438",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como doido corri de longe, abrindo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1159.760",
   "children": [],
   "end": "1161.800",
   "id": "f000439",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os bra\u00e7os, para aquela que era vida"
   ]
  },
  {
   "begin": "1161.800",
   "children": [],
   "end": "1164.600",
   "id": "f000440",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deste corpo, e come\u00e7o os olhos belos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1164.600",
   "children": [],
   "end": "1167.000",
   "id": "f000441",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A lhe beijar, as faces e os cabelos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1167.000",
   "children": [],
   "end": "1170.240",
   "id": "f000442",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"\u00d3 que n\u00e3o sei de nojo como o conte!"
   ]
  },
  {
   "begin": "1170.240",
   "children": [],
   "end": "1172.760",
   "id": "f000443",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, crendo ter nos bra\u00e7os quem amava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1172.760",
   "children": [],
   "end": "1175.280",
   "id": "f000444",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Abra\u00e7ado me achei com um duro monte"
   ]
  },
  {
   "begin": "1175.280",
   "children": [],
   "end": "1177.840",
   "id": "f000445",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De \u00e1spero mato e de espessura brava."
   ]
  },
  {
   "begin": "1177.840",
   "children": [],
   "end": "1180.840",
   "id": "f000446",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estando com um penedo fronte a fronte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1180.840",
   "children": [],
   "end": "1183.560",
   "id": "f000447",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que eu pelo rosto ang\u00e9lico apertava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1183.560",
   "children": [],
   "end": "1186.480",
   "id": "f000448",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o fiquei homem n\u00e3o, mas mudo e quedo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1186.480",
   "children": [],
   "end": "1188.880",
   "id": "f000449",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E junto dum penedo outro penedo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1188.880",
   "children": [],
   "end": "1192.600",
   "id": "f000450",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"\u00d3 Ninfa, a mais formosa do Oceano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1192.600",
   "children": [],
   "end": "1195.160",
   "id": "f000451",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 que minha presen\u00e7a n\u00e3o te agrada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1195.160",
   "children": [],
   "end": "1197.960",
   "id": "f000452",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que te custava ter-me neste engano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1197.960",
   "children": [],
   "end": "1201.080",
   "id": "f000453",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou fosse monte, nuvem, sonho, ou nada?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1201.080",
   "children": [],
   "end": "1204.520",
   "id": "f000454",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Daqui me parto irado, e quase insano"
   ]
  },
  {
   "begin": "1204.520",
   "children": [],
   "end": "1206.760",
   "id": "f000455",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da m\u00e1goa e da desonra ali passada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1206.760",
   "children": [],
   "end": "1209.560",
   "id": "f000456",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A buscar outro inundo, onde n\u00e3o visse"
   ]
  },
  {
   "begin": "1209.560",
   "children": [],
   "end": "1211.960",
   "id": "f000457",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem de meu pranto e de meu mal se risse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1211.960",
   "children": [],
   "end": "1215.320",
   "id": "f000458",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Eram j\u00e1 neste tempo meus irm\u00e3os"
   ]
  },
  {
   "begin": "1215.320",
   "children": [],
   "end": "1218.160",
   "id": "f000459",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vencidos e em mis\u00e9ria extrema postos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1218.160",
   "children": [],
   "end": "1221.400",
   "id": "f000460",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E por mais segurar-se os Deuses v\u00e3os,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1221.400",
   "children": [],
   "end": "1224.320",
   "id": "f000461",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alguns a v\u00e1rios montes sotopostos:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1224.320",
   "children": [],
   "end": "1227.160",
   "id": "f000462",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E como contra o C\u00e9u n\u00e3o valem m\u00e3os,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1227.160",
   "children": [],
   "end": "1230.040",
   "id": "f000463",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Eu, que chorando andava meus desgostos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1230.040",
   "children": [],
   "end": "1232.840",
   "id": "f000464",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Comecei a sentir do fado inimigo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1232.840",
   "children": [],
   "end": "1235.320",
   "id": "f000465",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por meus atrevimentos o castigo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1235.320",
   "children": [],
   "end": "1238.400",
   "id": "f000466",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Converte-se-me a carne em terra dura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1238.400",
   "children": [],
   "end": "1241.000",
   "id": "f000467",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em penedos os ossos sefizeram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1241.000",
   "children": [],
   "end": "1244.080",
   "id": "f000468",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estes membros que v\u00eas e esta figura"
   ]
  },
  {
   "begin": "1244.080",
   "children": [],
   "end": "1246.440",
   "id": "f000469",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por estas longas \u00e1guas se estenderam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1246.440",
   "children": [],
   "end": "1249.640",
   "id": "f000470",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enfim, minha grand\u00edssima estatura"
   ]
  },
  {
   "begin": "1249.640",
   "children": [],
   "end": "1252.080",
   "id": "f000471",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Neste remoto cabo converteram"
   ]
  },
  {
   "begin": "1252.080",
   "children": [],
   "end": "1255.240",
   "id": "f000472",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os Deuses, e por mais dobradas m\u00e1goas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1255.240",
   "children": [],
   "end": "1257.880",
   "id": "f000473",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Me anda T\u00e9tis cercando destas \u00e1guas.\"--"
   ]
  },
  {
   "begin": "1257.880",
   "children": [],
   "end": "1261.320",
   "id": "f000474",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Assim contava, e com um medonho choro"
   ]
  },
  {
   "begin": "1261.320",
   "children": [],
   "end": "1263.520",
   "id": "f000475",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00fabito diante os olhos se apartou;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1263.520",
   "children": [],
   "end": "1266.600",
   "id": "f000476",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desfez-se a nuvem negra, e com um sonoro"
   ]
  },
  {
   "begin": "1266.600",
   "children": [],
   "end": "1268.880",
   "id": "f000477",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bramido muito longe o mar soou."
   ]
  },
  {
   "begin": "1268.880",
   "children": [],
   "end": "1272.240",
   "id": "f000478",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Eu, levantando as m\u00e3os ao santo coro"
   ]
  },
  {
   "begin": "1272.240",
   "children": [],
   "end": "1274.240",
   "id": "f000479",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos anjos, que t\u00e3o longe nos guiou,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1274.240",
   "children": [],
   "end": "1277.040",
   "id": "f000480",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A Deus pedi que removesse os duros"
   ]
  },
  {
   "begin": "1277.040",
   "children": [],
   "end": "1279.800",
   "id": "f000481",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Casos, que Adamastor contou futuros."
   ]
  },
  {
   "begin": "1279.800",
   "children": [],
   "end": "1284.160",
   "id": "f000482",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"J\u00e1 Flegon e Pir\u00f3is vinham tirando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1284.160",
   "children": [],
   "end": "1286.520",
   "id": "f000483",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com os outros dois o carro radiante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1286.520",
   "children": [],
   "end": "1289.160",
   "id": "f000484",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando a terra alta se nos foi mostrando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1289.160",
   "children": [],
   "end": "1291.640",
   "id": "f000485",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em que foi convertido o gr\u00e3o Gigante."
   ]
  },
  {
   "begin": "1291.640",
   "children": [],
   "end": "1294.600",
   "id": "f000486",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao longo desta costa, come\u00e7ando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1294.600",
   "children": [],
   "end": "1296.480",
   "id": "f000487",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 de cortar as ondas do Levante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1296.480",
   "children": [],
   "end": "1299.200",
   "id": "f000488",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por ela abaixo um pouco navegamos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1299.200",
   "children": [],
   "end": "1301.760",
   "id": "f000489",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde segunda vez terra tomamos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1301.760",
   "children": [],
   "end": "1304.040",
   "id": "f000490",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"A gente que esta terra possu\u00eda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1304.040",
   "children": [],
   "end": "1306.320",
   "id": "f000491",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Posto que todos Et\u00edopes eram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1306.320",
   "children": [],
   "end": "1308.880",
   "id": "f000492",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais humana no trato parecia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1308.880",
   "children": [],
   "end": "1311.200",
   "id": "f000493",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que os outros, que t\u00e3o mal nos receberam."
   ]
  },
  {
   "begin": "1311.200",
   "children": [],
   "end": "1314.040",
   "id": "f000494",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com bailos e com festas de alegria"
   ]
  },
  {
   "begin": "1314.040",
   "children": [],
   "end": "1316.440",
   "id": "f000495",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pela praia arenosa a n\u00f3s vieram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1316.440",
   "children": [],
   "end": "1319.280",
   "id": "f000496",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As mulheres consigo e o manso gado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1319.280",
   "children": [],
   "end": "1321.560",
   "id": "f000497",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que apascentavam, gordo e bem criado."
   ]
  },
  {
   "begin": "1321.560",
   "children": [],
   "end": "1324.680",
   "id": "f000498",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"As mulheres queimadas v\u00eam em cima"
   ]
  },
  {
   "begin": "1324.680",
   "children": [],
   "end": "1327.040",
   "id": "f000499",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos vagarosos bois, ali sentadas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1327.040",
   "children": [],
   "end": "1329.760",
   "id": "f000500",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Animais que eles t\u00eam em mais estima"
   ]
  },
  {
   "begin": "1329.760",
   "children": [],
   "end": "1331.920",
   "id": "f000501",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que todo o outro gado das manadas."
   ]
  },
  {
   "begin": "1331.920",
   "children": [],
   "end": "1334.800",
   "id": "f000502",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cantigas pastoris, ou prosa ou rima,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1334.800",
   "children": [],
   "end": "1337.440",
   "id": "f000503",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na sua l\u00edngua cantam concertadas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1337.440",
   "children": [],
   "end": "1339.880",
   "id": "f000504",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com o doce som das r\u00fasticas avenas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1339.880",
   "children": [],
   "end": "1342.680",
   "id": "f000505",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Imitando de T\u00edtiro as Camenas."
   ]
  },
  {
   "begin": "1342.680",
   "children": [],
   "end": "1345.680",
   "id": "f000506",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Estes, como na vista prazenteiros"
   ]
  },
  {
   "begin": "1345.680",
   "children": [],
   "end": "1347.680",
   "id": "f000507",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fossem, humanamente nos trataram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1347.680",
   "children": [],
   "end": "1350.360",
   "id": "f000508",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Trazendo-nos galinhas e carneiros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1350.360",
   "children": [],
   "end": "1352.960",
   "id": "f000509",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A troco doutras pe\u00e7as, que levaram."
   ]
  },
  {
   "begin": "1352.960",
   "children": [],
   "end": "1355.880",
   "id": "f000510",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas como nunca enfim meus companheiros"
   ]
  },
  {
   "begin": "1355.880",
   "children": [],
   "end": "1358.040",
   "id": "f000511",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Palavra sua alguma lhe alcan\u00e7aram"
   ]
  },
  {
   "begin": "1358.040",
   "children": [],
   "end": "1360.240",
   "id": "f000512",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que desse algum sinal do que buscamos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1360.240",
   "children": [],
   "end": "1363.240",
   "id": "f000513",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As velas dando, as \u00e2ncoras levamos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1363.240",
   "children": [],
   "end": "1366.760",
   "id": "f000514",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"J\u00e1 aqui t\u00ednhamos dado um gr\u00e3 rodeio"
   ]
  },
  {
   "begin": "1366.760",
   "children": [],
   "end": "1369.120",
   "id": "f000515",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A costa negra de \u00c1frica, e tornava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1369.120",
   "children": [],
   "end": "1371.200",
   "id": "f000516",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A proa a demandar o ardente meio"
   ]
  },
  {
   "begin": "1371.200",
   "children": [],
   "end": "1373.600",
   "id": "f000517",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do C\u00e9u, e o p\u00f3lo Antarctico ficava:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1373.600",
   "children": [],
   "end": "1376.160",
   "id": "f000518",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aquele ilh\u00e9u deixamos, onde veio"
   ]
  },
  {
   "begin": "1376.160",
   "children": [],
   "end": "1378.640",
   "id": "f000519",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outra armada primeira, que buscava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1378.640",
   "children": [],
   "end": "1380.720",
   "id": "f000520",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Torment\u00f3rio cabo, e descoberto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1380.720",
   "children": [],
   "end": "1383.240",
   "id": "f000521",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Naquele ilh\u00e9u fez seu limite certo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1383.240",
   "children": [],
   "end": "1386.240",
   "id": "f000522",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Daqui fomos cortando muitos dias"
   ]
  },
  {
   "begin": "1386.240",
   "children": [],
   "end": "1388.440",
   "id": "f000523",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entre tormentas tristes e bonan\u00e7as,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1388.440",
   "children": [],
   "end": "1391.040",
   "id": "f000524",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No largo mar fazendo novas vias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1391.040",
   "children": [],
   "end": "1393.880",
   "id": "f000525",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00f3 conduzidos de \u00e1rduas esperan\u00e7as."
   ]
  },
  {
   "begin": "1393.880",
   "children": [],
   "end": "1396.680",
   "id": "f000526",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Colo mar um tempo andamos em porfias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1396.680",
   "children": [],
   "end": "1399.120",
   "id": "f000527",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, como tudo nele s\u00e3o mudan\u00e7as."
   ]
  },
  {
   "begin": "1399.120",
   "children": [],
   "end": "1401.480",
   "id": "f000528",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Corrente nele achamos t\u00e3o possante"
   ]
  },
  {
   "begin": "1401.480",
   "children": [],
   "end": "1403.520",
   "id": "f000529",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que passar n\u00e3o deixava por diante."
   ]
  },
  {
   "begin": "1403.520",
   "children": [],
   "end": "1405.880",
   "id": "f000530",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Era maior a for\u00e7a em demasia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1405.880",
   "children": [],
   "end": "1407.920",
   "id": "f000531",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Segundo para tr\u00e1s nos obrigava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1407.920",
   "children": [],
   "end": "1410.360",
   "id": "f000532",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do mar, que contra n\u00f3s ali corria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1410.360",
   "children": [],
   "end": "1412.920",
   "id": "f000533",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que por n\u00f3s a do vento que assoprava."
   ]
  },
  {
   "begin": "1412.920",
   "children": [],
   "end": "1415.640",
   "id": "f000534",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Injuriado Noto da porfia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1415.640",
   "children": [],
   "end": "1417.960",
   "id": "f000535",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em que colo mar (parece) tanto estava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1417.960",
   "children": [],
   "end": "1420.760",
   "id": "f000536",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os assopros esfor\u00e7a iradamente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1420.760",
   "children": [],
   "end": "1423.520",
   "id": "f000537",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que nos fez vencer a gr\u00e3o corrente."
   ]
  },
  {
   "begin": "1423.520",
   "children": [],
   "end": "1426.720",
   "id": "f000538",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Trazia o Sol o dia celebrado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1426.720",
   "children": [],
   "end": "1429.360",
   "id": "f000539",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em que tr\u00eas Reis das partes do Oriento"
   ]
  },
  {
   "begin": "1429.360",
   "children": [],
   "end": "1431.600",
   "id": "f000540",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foram buscar um Rei de pouco nado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1431.600",
   "children": [],
   "end": "1434.840",
   "id": "f000541",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No qual Rei outros tr\u00eas h\u00e1 juntamente."
   ]
  },
  {
   "begin": "1434.840",
   "children": [],
   "end": "1437.720",
   "id": "f000542",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Neste dia outro porto foi tomado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1437.720",
   "children": [],
   "end": "1440.080",
   "id": "f000543",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por n\u00f3s, da mesma j\u00e1 contada gente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1440.080",
   "children": [],
   "end": "1443.080",
   "id": "f000544",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Num largo rio, ao qual o no e demos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1443.080",
   "children": [],
   "end": "1445.320",
   "id": "f000545",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do dia, em que por ele nos metemos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1445.320",
   "children": [],
   "end": "1448.800",
   "id": "f000546",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Desta gente refresco algum tomamos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1448.800",
   "children": [],
   "end": "1451.360",
   "id": "f000547",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E do rio fresca \u00e1gua; mas contudo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1451.360",
   "children": [],
   "end": "1453.880",
   "id": "f000548",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nenhum sinal aqui da \u00cdndia achamos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1453.880",
   "children": [],
   "end": "1456.240",
   "id": "f000549",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No Povo, com n\u00f3s outros quase mudo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1456.240",
   "children": [],
   "end": "1459.440",
   "id": "f000550",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ora v\u00ea, Rei, que tamanha terra andamos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1459.440",
   "children": [],
   "end": "1461.720",
   "id": "f000551",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem sair nunca deste povo rudo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1461.720",
   "children": [],
   "end": "1464.400",
   "id": "f000552",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem vermos nunca nova nem sinal"
   ]
  },
  {
   "begin": "1464.400",
   "children": [],
   "end": "1466.560",
   "id": "f000553",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da desejada parte Oriental."
   ]
  },
  {
   "begin": "1466.560",
   "children": [],
   "end": "1468.920",
   "id": "f000554",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Ora imagina agora coitados"
   ]
  },
  {
   "begin": "1468.920",
   "children": [],
   "end": "1471.040",
   "id": "f000555",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Andar\u00edamos todos, perdidos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1471.040",
   "children": [],
   "end": "1474.160",
   "id": "f000556",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De fomes, de tormentas quebrantados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1474.160",
   "children": [],
   "end": "1476.680",
   "id": "f000557",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por climas e por mares n\u00e3o sabidos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1476.680",
   "children": [],
   "end": "1479.480",
   "id": "f000558",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E do esperar comprido t\u00e3o cansados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1479.480",
   "children": [],
   "end": "1481.680",
   "id": "f000559",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quanto a desesperar j\u00e1 compelidos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1481.680",
   "children": [],
   "end": "1484.480",
   "id": "f000560",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por c\u00e9us n\u00e3o naturais, de qualidade"
   ]
  },
  {
   "begin": "1484.480",
   "children": [],
   "end": "1486.240",
   "id": "f000561",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Inimiga de nossa humanidade."
   ]
  },
  {
   "begin": "1486.240",
   "children": [],
   "end": "1489.360",
   "id": "f000562",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Corrupto j\u00e1 e danado o mantimento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1489.360",
   "children": [],
   "end": "1492.120",
   "id": "f000563",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Danoso e mau ao fraco corpo humano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1492.120",
   "children": [],
   "end": "1494.520",
   "id": "f000564",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E al\u00e9m disso nenhum contentamento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1494.520",
   "children": [],
   "end": "1496.880",
   "id": "f000565",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que sequer da esperan\u00e7a fosse engano."
   ]
  },
  {
   "begin": "1496.880",
   "children": [],
   "end": "1500.080",
   "id": "f000566",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cr\u00eas tu que, se este nosso ajuntamento"
   ]
  },
  {
   "begin": "1500.080",
   "children": [],
   "end": "1501.960",
   "id": "f000567",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De soldados n\u00e3o fora Lusitano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1501.960",
   "children": [],
   "end": "1504.440",
   "id": "f000568",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que durara ele tanto obediente"
   ]
  },
  {
   "begin": "1504.440",
   "children": [],
   "end": "1506.680",
   "id": "f000569",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por ventura a seu Rei e a seu regente?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1506.680",
   "children": [],
   "end": "1509.840",
   "id": "f000570",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Cr\u00eas tu que j\u00e1 n\u00e3o foram levantados"
   ]
  },
  {
   "begin": "1509.840",
   "children": [],
   "end": "1511.840",
   "id": "f000571",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra seu Capit\u00e3o, se os resistira,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1511.840",
   "children": [],
   "end": "1514.400",
   "id": "f000572",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fazendo-se piratas, obrigados"
   ]
  },
  {
   "begin": "1514.400",
   "children": [],
   "end": "1516.520",
   "id": "f000573",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De desespera\u00e7\u00e3o, de fome, de ira?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1516.520",
   "children": [],
   "end": "1520.080",
   "id": "f000574",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Grandemente, por certo, est\u00e3o provados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1520.080",
   "children": [],
   "end": "1522.720",
   "id": "f000575",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pois que nenhum trabalho grande os tira"
   ]
  },
  {
   "begin": "1522.720",
   "children": [],
   "end": "1524.960",
   "id": "f000576",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Daquela Portuguesa alta excel\u00eancia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1524.960",
   "children": [],
   "end": "1527.440",
   "id": "f000577",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De lealdade firme, e obedi\u00eancia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1527.440",
   "children": [],
   "end": "1531.160",
   "id": "f000578",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Deixando o porto enfim do doce rio"
   ]
  },
  {
   "begin": "1531.160",
   "children": [],
   "end": "1533.640",
   "id": "f000579",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E tornando a cortar a \u00e1gua salgada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1533.640",
   "children": [],
   "end": "1536.000",
   "id": "f000580",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fizemos desta costa algum desvio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1536.000",
   "children": [],
   "end": "1538.320",
   "id": "f000581",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deitando para o pego toda a armada;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1538.320",
   "children": [],
   "end": "1540.960",
   "id": "f000582",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque, ventando Noto manso e frio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1540.960",
   "children": [],
   "end": "1543.400",
   "id": "f000583",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o nos apanhasse a \u00e1gua da enseada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1543.400",
   "children": [],
   "end": "1545.920",
   "id": "f000584",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a costa faz ali daquela banda"
   ]
  },
  {
   "begin": "1545.920",
   "children": [],
   "end": "1548.600",
   "id": "f000585",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Donde a rica Sofala o ouro manda."
   ]
  },
  {
   "begin": "1548.600",
   "children": [],
   "end": "1551.840",
   "id": "f000586",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Esta passada, logo o leve leme"
   ]
  },
  {
   "begin": "1551.840",
   "children": [],
   "end": "1554.040",
   "id": "f000587",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Encomendado ao sacro Nicolau,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1554.040",
   "children": [],
   "end": "1556.840",
   "id": "f000588",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para onde o mar na costa brada e geme,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1556.840",
   "children": [],
   "end": "1559.240",
   "id": "f000589",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A proa inclina duma e doutra nau;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1559.240",
   "children": [],
   "end": "1562.480",
   "id": "f000590",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando indo o cora\u00e7\u00e3o que espera e teme"
   ]
  },
  {
   "begin": "1562.480",
   "children": [],
   "end": "1564.720",
   "id": "f000591",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E que tanto fiou dum fraco pau"
   ]
  },
  {
   "begin": "1564.720",
   "children": [],
   "end": "1567.040",
   "id": "f000592",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do que esperava j\u00e1 desesperado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1567.040",
   "children": [],
   "end": "1569.440",
   "id": "f000593",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foi duma novidade alvoro\u00e7ado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1569.440",
   "children": [],
   "end": "1572.440",
   "id": "f000594",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E foi que, estando j\u00e1 da costa perto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1572.440",
   "children": [],
   "end": "1574.800",
   "id": "f000595",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde as praias e vales bem se viam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1574.800",
   "children": [],
   "end": "1577.640",
   "id": "f000596",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Num rio, que ali sai ao mar aberto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1577.640",
   "children": [],
   "end": "1580.240",
   "id": "f000597",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bat\u00e9is \u00e0 vela entravam e sa\u00edam."
   ]
  },
  {
   "begin": "1580.240",
   "children": [],
   "end": "1582.840",
   "id": "f000598",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alegria muito grande foi por certo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1582.840",
   "children": [],
   "end": "1584.840",
   "id": "f000599",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Acharmos j\u00e1 pessoas que sabiam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1584.840",
   "children": [],
   "end": "1587.560",
   "id": "f000600",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Navegar, porque entre elas esperamos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1587.560",
   "children": [],
   "end": "1590.000",
   "id": "f000601",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De achar novas algumas, como achamos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1590.000",
   "children": [],
   "end": "1592.920",
   "id": "f000602",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Et\u00edopes s\u00e3o todos, mas parece"
   ]
  },
  {
   "begin": "1592.920",
   "children": [],
   "end": "1594.880",
   "id": "f000603",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com gente melhor comunicavam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1594.880",
   "children": [],
   "end": "1597.600",
   "id": "f000604",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Palavra alguma Ar\u00e1bia se conhece"
   ]
  },
  {
   "begin": "1597.600",
   "children": [],
   "end": "1599.360",
   "id": "f000605",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entre a linguagem sua que falavam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1599.360",
   "children": [],
   "end": "1602.120",
   "id": "f000606",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E com pano delgado, que se tece"
   ]
  },
  {
   "begin": "1602.120",
   "children": [],
   "end": "1604.200",
   "id": "f000607",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De algod\u00e3o, as cabe\u00e7as apertavam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1604.200",
   "children": [],
   "end": "1606.720",
   "id": "f000608",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com outro, que de tinta azul se tinge,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1606.720",
   "children": [],
   "end": "1609.760",
   "id": "f000609",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cada um as vergonhosas partes cinge."
   ]
  },
  {
   "begin": "1609.760",
   "children": [],
   "end": "1613.680",
   "id": "f000610",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Pela Ar\u00e1bica l\u00edngua, que mal falam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1613.680",
   "children": [],
   "end": "1616.000",
   "id": "f000611",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E que Fern\u00e3o Martins muito bem entende,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1616.000",
   "children": [],
   "end": "1619.080",
   "id": "f000612",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizem que por naus, que em grandeza igualam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1619.080",
   "children": [],
   "end": "1621.560",
   "id": "f000613",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As nossas, o seu mar se corta e fende;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1621.560",
   "children": [],
   "end": "1624.440",
   "id": "f000614",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas que l\u00e1 donde sai o Sol, se abalam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1624.440",
   "children": [],
   "end": "1627.160",
   "id": "f000615",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para onde a costa ao Sul se alarga e estende,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1627.160",
   "children": [],
   "end": "1629.920",
   "id": "f000616",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E do Sul para o Sol, terra onde havia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1629.920",
   "children": [],
   "end": "1632.360",
   "id": "f000617",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Gente, assim como n\u00f3s, da cor do dia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1632.360",
   "children": [],
   "end": "1635.840",
   "id": "f000618",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Muito grandemente aqui nos alegramos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1635.840",
   "children": [],
   "end": "1638.200",
   "id": "f000619",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com a gente, e com as novas muito mais:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1638.200",
   "children": [],
   "end": "1641.000",
   "id": "f000620",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelos sinais que neste rio achamos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1641.000",
   "children": [],
   "end": "1643.560",
   "id": "f000621",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O nome lhe ficou dos Bons Sinais."
   ]
  },
  {
   "begin": "1643.560",
   "children": [],
   "end": "1646.200",
   "id": "f000622",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um padr\u00e3o nesta terra alevantamos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1646.200",
   "children": [],
   "end": "1648.480",
   "id": "f000623",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, para assinalar lugares tais,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1648.480",
   "children": [],
   "end": "1650.880",
   "id": "f000624",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Trazia alguns; o nome tem do belo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1650.880",
   "children": [],
   "end": "1652.840",
   "id": "f000625",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Guiador de Tobias a Gabelo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1652.840",
   "children": [],
   "end": "1656.600",
   "id": "f000626",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Aqui de limos, cascas e d'ostrinhos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1656.600",
   "children": [],
   "end": "1658.920",
   "id": "f000627",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nojosa cria\u00e7\u00e3o das \u00e1guas fundas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1658.920",
   "children": [],
   "end": "1661.680",
   "id": "f000628",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alimpamos as naus, que dos caminhos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1661.680",
   "children": [],
   "end": "1664.280",
   "id": "f000629",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Longos do mar, v\u00eam s\u00f3rdidas e imundas."
   ]
  },
  {
   "begin": "1664.280",
   "children": [],
   "end": "1666.840",
   "id": "f000630",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos h\u00f3spedes que t\u00ednhamos vizinhos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1666.840",
   "children": [],
   "end": "1669.440",
   "id": "f000631",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com mostras apraz\u00edveis e jocundas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1669.440",
   "children": [],
   "end": "1671.800",
   "id": "f000632",
   "language": "por",
   "lines": [
    "louvemos sempre o usado mantimento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1671.800",
   "children": [],
   "end": "1674.320",
   "id": "f000633",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Limpos de todo o falso pensamento."
   ]
  },
  {
   "begin": "1674.320",
   "children": [],
   "end": "1678.000",
   "id": "f000634",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas n\u00e3o foi, da esperan\u00e7a grande e imensa"
   ]
  },
  {
   "begin": "1678.000",
   "children": [],
   "end": "1679.880",
   "id": "f000635",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que nesta terra houvemos, limpa e pura"
   ]
  },
  {
   "begin": "1679.880",
   "children": [],
   "end": "1682.840",
   "id": "f000636",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A alegria; mas logo a recompensa"
   ]
  },
  {
   "begin": "1682.840",
   "children": [],
   "end": "1685.040",
   "id": "f000637",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A Ramn\u00fasia com nova desventura."
   ]
  },
  {
   "begin": "1685.040",
   "children": [],
   "end": "1688.120",
   "id": "f000638",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim no c\u00e9u sereno se dispensa:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1688.120",
   "children": [],
   "end": "1690.360",
   "id": "f000639",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com esta condi\u00e7\u00e3o pesada e dura"
   ]
  },
  {
   "begin": "1690.360",
   "children": [],
   "end": "1692.800",
   "id": "f000640",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nascemos: o pesar ter\u00e1 firmeza,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1692.800",
   "children": [],
   "end": "1695.240",
   "id": "f000641",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas o bem logo muda a natureza."
   ]
  },
  {
   "begin": "1695.240",
   "children": [],
   "end": "1698.080",
   "id": "f000642",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E foi que de doen\u00e7a crua e feia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1698.080",
   "children": [],
   "end": "1700.960",
   "id": "f000643",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A mais que eu nunca vi, desampararam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1700.960",
   "children": [],
   "end": "1703.760",
   "id": "f000644",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Muitos a vida, e em terra estranha e alheia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1703.760",
   "children": [],
   "end": "1706.160",
   "id": "f000645",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os ossos para sempre sepultaram."
   ]
  },
  {
   "begin": "1706.160",
   "children": [],
   "end": "1709.160",
   "id": "f000646",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem haver\u00e1 que, sem o ver, o creia?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1709.160",
   "children": [],
   "end": "1711.240",
   "id": "f000647",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que t\u00e3o disformemente ali lhe incharam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1711.240",
   "children": [],
   "end": "1713.480",
   "id": "f000648",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As gengivas na boca, que crescia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1713.480",
   "children": [],
   "end": "1715.440",
   "id": "f000649",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A carne, e juntamente apodrecia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1715.440",
   "children": [],
   "end": "1718.280",
   "id": "f000650",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"--Apodrecia com um f\u00e9tido e bruto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1718.280",
   "children": [],
   "end": "1720.680",
   "id": "f000651",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cheiro, que o ar vizinho inficionava;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1720.680",
   "children": [],
   "end": "1723.280",
   "id": "f000652",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o t\u00ednhamos ali m\u00e9dico astuto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1723.280",
   "children": [],
   "end": "1726.360",
   "id": "f000653",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cirurgi\u00e3o subtil menos se achava;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1726.360",
   "children": [],
   "end": "1729.440",
   "id": "f000654",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas qualquer, neste of\u00edcio pouco instructo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1729.440",
   "children": [],
   "end": "1732.080",
   "id": "f000655",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pela carne j\u00e1 podre assim cortava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1732.080",
   "children": [],
   "end": "1733.920",
   "id": "f000656",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como se fora morta, e bem convinha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1733.920",
   "children": [],
   "end": "1736.200",
   "id": "f000657",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pois que morto ficava quem a tinha."
   ]
  },
  {
   "begin": "1736.200",
   "children": [],
   "end": "1739.320",
   "id": "f000658",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Enfim que nesta inc\u00f3gnita espessura"
   ]
  },
  {
   "begin": "1739.320",
   "children": [],
   "end": "1741.480",
   "id": "f000659",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deixamos para sempre os companheiros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1741.480",
   "children": [],
   "end": "1744.400",
   "id": "f000660",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que em tal caminho e em tanta desventura"
   ]
  },
  {
   "begin": "1744.400",
   "children": [],
   "end": "1746.800",
   "id": "f000661",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foram sempre conosco aventureiros."
   ]
  },
  {
   "begin": "1746.800",
   "children": [],
   "end": "1750.000",
   "id": "f000662",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qu\u00e3o f\u00e1cil \u00e9 ao corpo a sepultura!"
   ]
  },
  {
   "begin": "1750.000",
   "children": [],
   "end": "1752.520",
   "id": "f000663",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quaisquer ondas do mar, quaisquer outeiros"
   ]
  },
  {
   "begin": "1752.520",
   "children": [],
   "end": "1755.240",
   "id": "f000664",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estranhos, assim mesmo como aos nossos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1755.240",
   "children": [],
   "end": "1758.120",
   "id": "f000665",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Receber\u00e3o de todo o Ilustre os ossos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1758.120",
   "children": [],
   "end": "1761.400",
   "id": "f000666",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Assim que, deste porto nos partirmos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1761.400",
   "children": [],
   "end": "1763.520",
   "id": "f000667",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com maior esperan\u00e7a e maior tristeza,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1763.520",
   "children": [],
   "end": "1766.160",
   "id": "f000668",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E pela costa abaixo o mar abrirmos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1766.160",
   "children": [],
   "end": "1768.640",
   "id": "f000669",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Buscando algum sinal de mais firmeza."
   ]
  },
  {
   "begin": "1768.640",
   "children": [],
   "end": "1771.440",
   "id": "f000670",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na dura Mo\u00e7ambique enfim surgimos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1771.440",
   "children": [],
   "end": "1774.080",
   "id": "f000671",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De cuja falsidade e m\u00e1 vileza"
   ]
  },
  {
   "begin": "1774.080",
   "children": [],
   "end": "1776.240",
   "id": "f000672",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 ser\u00e1s sabedor, e dos enganos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1776.240",
   "children": [],
   "end": "1778.600",
   "id": "f000673",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos povos de Momba\u00e7a pouco humanos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1778.600",
   "children": [],
   "end": "1781.800",
   "id": "f000674",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"At\u00e9 que aqui no teu seguro porto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1781.800",
   "children": [],
   "end": "1784.240",
   "id": "f000675",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cuja brandura e doce tratamento"
   ]
  },
  {
   "begin": "1784.240",
   "children": [],
   "end": "1786.520",
   "id": "f000676",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dar\u00e1 sa\u00fade a um vivo, e vida a um morto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1786.520",
   "children": [],
   "end": "1789.360",
   "id": "f000677",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos trouxe a piedade do alto assento."
   ]
  },
  {
   "begin": "1789.360",
   "children": [],
   "end": "1792.400",
   "id": "f000678",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui repouso, aqui doce conforto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1792.400",
   "children": [],
   "end": "1794.320",
   "id": "f000679",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nova quieta\u00e7\u00e3o do pensamento"
   ]
  },
  {
   "begin": "1794.320",
   "children": [],
   "end": "1797.800",
   "id": "f000680",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos deste: e v\u00eas aqui, se atento ouviste,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1797.800",
   "children": [],
   "end": "1800.520",
   "id": "f000681",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Te contei tudo quanto me pediste."
   ]
  },
  {
   "begin": "1800.520",
   "children": [],
   "end": "1803.440",
   "id": "f000682",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Julgas agora, Rei, se houve no mundo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1803.440",
   "children": [],
   "end": "1805.760",
   "id": "f000683",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Gentes que tais caminhos cometessem?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1805.760",
   "children": [],
   "end": "1808.880",
   "id": "f000684",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cr\u00eas tu que tanto Eneias e o facundo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1808.880",
   "children": [],
   "end": "1810.800",
   "id": "f000685",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ulisses pelo inundo se estendessem?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1810.800",
   "children": [],
   "end": "1814.080",
   "id": "f000686",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ousou algum a ver do mar profundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1814.080",
   "children": [],
   "end": "1816.880",
   "id": "f000687",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por mais versos que dele se escrevessem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1816.880",
   "children": [],
   "end": "1819.760",
   "id": "f000688",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do que eu vi, a poder de esfor\u00e7o e de arte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1819.760",
   "children": [],
   "end": "1822.800",
   "id": "f000689",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E do que ainda hei de ver, a oitava parte?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1822.800",
   "children": [],
   "end": "1825.840",
   "id": "f000690",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Esse que bebeu tanto da \u00e1gua A\u00f3nia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1825.840",
   "children": [],
   "end": "1828.400",
   "id": "f000691",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sobre quem tem contenda peregrina,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1828.400",
   "children": [],
   "end": "1831.640",
   "id": "f000692",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entre si, Rodes, Smirna e Colof\u00f3nia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1831.640",
   "children": [],
   "end": "1834.120",
   "id": "f000693",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Atenas, Ios, Argo e Salamina:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1834.120",
   "children": [],
   "end": "1836.920",
   "id": "f000694",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Esse outro que esclarece toda Aus\u00f3n\u00eda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1836.920",
   "children": [],
   "end": "1839.680",
   "id": "f000695",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A cuja voz alt\u00edssona e divina"
   ]
  },
  {
   "begin": "1839.680",
   "children": [],
   "end": "1842.120",
   "id": "f000696",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ouvindo, o p\u00e1trio M\u00edncio se adormece,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1842.120",
   "children": [],
   "end": "1844.600",
   "id": "f000697",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas o Tibre, com o som se ensoberbece;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1844.600",
   "children": [],
   "end": "1848.200",
   "id": "f000698",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cantem, louvem e escrevam sempre extremos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1848.200",
   "children": [],
   "end": "1850.360",
   "id": "f000699",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desses seus Semideuses, e encare\u00e7am,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1850.360",
   "children": [],
   "end": "1852.920",
   "id": "f000700",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fingindo Magis Circes, Polifemos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1852.920",
   "children": [],
   "end": "1855.520",
   "id": "f000701",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sirenas que com o canto os adorme\u00e7am;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1855.520",
   "children": [],
   "end": "1858.880",
   "id": "f000702",
   "language": "por",
   "lines": [
    "D\u00eaem-lhe mais navegar \u00e0 vela e remos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1858.880",
   "children": [],
   "end": "1861.120",
   "id": "f000703",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os Cicones, e a torra onde se esque\u00e7am"
   ]
  },
  {
   "begin": "1861.120",
   "children": [],
   "end": "1863.160",
   "id": "f000704",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os companheiros, em gostando o Loto;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1863.160",
   "children": [],
   "end": "1865.840",
   "id": "f000705",
   "language": "por",
   "lines": [
    "D\u00eaem-lhe perder nas \u00e1guas o piloto;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1865.840",
   "children": [],
   "end": "1869.040",
   "id": "f000706",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Ventos soltos lhe finjam, e imaginem"
   ]
  },
  {
   "begin": "1869.040",
   "children": [],
   "end": "1871.240",
   "id": "f000707",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos odres e Calipsos namoradas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1871.240",
   "children": [],
   "end": "1874.000",
   "id": "f000708",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Harpias que o manjar lhe contaminem;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1874.000",
   "children": [],
   "end": "1876.960",
   "id": "f000709",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Descer \u00e0s sombras nuas j\u00e1 passadas:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1876.960",
   "children": [],
   "end": "1879.760",
   "id": "f000710",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que por muito e por muito que se afinem"
   ]
  },
  {
   "begin": "1879.760",
   "children": [],
   "end": "1882.400",
   "id": "f000711",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nestas f\u00e1bulas v\u00e3s, t\u00e3o bem sonhadas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1882.400",
   "children": [],
   "end": "1884.840",
   "id": "f000712",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A verdade que eu conto nua e pura"
   ]
  },
  {
   "begin": "1884.840",
   "children": [],
   "end": "1887.480",
   "id": "f000713",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vence toda grand\u00edloqua escritura.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1887.480",
   "children": [],
   "end": "1891.040",
   "id": "f000714",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da boca do facundo Capit\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "1891.040",
   "children": [],
   "end": "1893.320",
   "id": "f000715",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pendendo estavam todos embebidos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1893.320",
   "children": [],
   "end": "1895.760",
   "id": "f000716",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando deu fim \u00e0 longa narra\u00e7\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "1895.760",
   "children": [],
   "end": "1898.280",
   "id": "f000717",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos altos feitos grandes e subidos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1898.280",
   "children": [],
   "end": "1900.840",
   "id": "f000718",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Louva o Rei o sublime cora\u00e7\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "1900.840",
   "children": [],
   "end": "1903.240",
   "id": "f000719",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos Reis em tantas guerras conhecidos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1903.240",
   "children": [],
   "end": "1906.040",
   "id": "f000720",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da gente louva a antiga fortaleza,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1906.040",
   "children": [],
   "end": "1908.560",
   "id": "f000721",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A lealdade de \u00e2nimo e nobreza."
   ]
  },
  {
   "begin": "1908.560",
   "children": [],
   "end": "1911.680",
   "id": "f000722",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vai recontando o povo, que se admira,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1911.680",
   "children": [],
   "end": "1913.880",
   "id": "f000723",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O caso cada qual que mais notou;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1913.880",
   "children": [],
   "end": "1916.640",
   "id": "f000724",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nenhum deles da gente os olhos tira,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1916.640",
   "children": [],
   "end": "1918.720",
   "id": "f000725",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que t\u00e3o longos caminhos rodeou."
   ]
  },
  {
   "begin": "1918.720",
   "children": [],
   "end": "1922.000",
   "id": "f000726",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas j\u00e1 o mancebo D\u00e9lio as r\u00e9deas vira"
   ]
  },
  {
   "begin": "1922.000",
   "children": [],
   "end": "1924.080",
   "id": "f000727",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o irm\u00e3o de Lamp\u00e9cia mal guiou,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1924.080",
   "children": [],
   "end": "1927.240",
   "id": "f000728",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por vir a descansar nos T\u00e9tios bra\u00e7os;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1927.240",
   "children": [],
   "end": "1930.400",
   "id": "f000729",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E el-Rei se vai do mar aos nobres pa\u00e7os."
   ]
  },
  {
   "begin": "1930.400",
   "children": [],
   "end": "1934.000",
   "id": "f000730",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qu\u00e3o doce \u00e9 o louvor e a justa gl\u00f3ria"
   ]
  },
  {
   "begin": "1934.000",
   "children": [],
   "end": "1936.640",
   "id": "f000731",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos pr\u00f3prios feitos, quando s\u00e3o soados!"
   ]
  },
  {
   "begin": "1936.640",
   "children": [],
   "end": "1939.400",
   "id": "f000732",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qualquer nobre trabalha que em mem\u00f3ria"
   ]
  },
  {
   "begin": "1939.400",
   "children": [],
   "end": "1942.160",
   "id": "f000733",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ven\u00e7a ou iguale os grandes j\u00e1 passados."
   ]
  },
  {
   "begin": "1942.160",
   "children": [],
   "end": "1945.640",
   "id": "f000734",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As invejas da ilustre e alheia hist\u00f3ria"
   ]
  },
  {
   "begin": "1945.640",
   "children": [],
   "end": "1948.240",
   "id": "f000735",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fazem mil vezes feitos sublimados."
   ]
  },
  {
   "begin": "1948.240",
   "children": [],
   "end": "1951.040",
   "id": "f000736",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem valerosas obras exercita,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1951.040",
   "children": [],
   "end": "1954.280",
   "id": "f000737",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Louvor alheio muito o esperta e incita."
   ]
  },
  {
   "begin": "1954.280",
   "children": [],
   "end": "1957.720",
   "id": "f000738",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o tinha em tanto os feitos gloriosos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1957.720",
   "children": [],
   "end": "1959.720",
   "id": "f000739",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Aquiles, Alexandro na peleja,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1959.720",
   "children": [],
   "end": "1962.440",
   "id": "f000740",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quanto de quem o canta, os numerosos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1962.440",
   "children": [],
   "end": "1965.240",
   "id": "f000741",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Versos; isso s\u00f3 louva, isso deseja."
   ]
  },
  {
   "begin": "1965.240",
   "children": [],
   "end": "1968.240",
   "id": "f000742",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os trof\u00e9us de Melc\u00edades famosos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1968.240",
   "children": [],
   "end": "1970.600",
   "id": "f000743",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tem\u00edstoeles despertam s\u00f3 de inveja,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1970.600",
   "children": [],
   "end": "1973.440",
   "id": "f000744",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E diz que nada tanto o deleitava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1973.440",
   "children": [],
   "end": "1975.760",
   "id": "f000745",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como a voz que seus feitos celebrava."
   ]
  },
  {
   "begin": "1975.760",
   "children": [],
   "end": "1978.960",
   "id": "f000746",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Trabalha por mostrar Vasco da Gama"
   ]
  },
  {
   "begin": "1978.960",
   "children": [],
   "end": "1981.240",
   "id": "f000747",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que essas navega\u00e7\u00f5es que o mundo canta"
   ]
  },
  {
   "begin": "1981.240",
   "children": [],
   "end": "1983.960",
   "id": "f000748",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o merecem tamanha gl\u00f3ria e fama"
   ]
  },
  {
   "begin": "1983.960",
   "children": [],
   "end": "1986.680",
   "id": "f000749",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como a sua, que o c\u00e9u e a terra espanta."
   ]
  },
  {
   "begin": "1986.680",
   "children": [],
   "end": "1989.680",
   "id": "f000750",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Si; mas aquele Her\u00f3i, que estima e ama"
   ]
  },
  {
   "begin": "1989.680",
   "children": [],
   "end": "1992.480",
   "id": "f000751",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com dons, merc\u00eas, favores e honra tanta"
   ]
  },
  {
   "begin": "1992.480",
   "children": [],
   "end": "1994.840",
   "id": "f000752",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A lira Mantuana, faz que soe"
   ]
  },
  {
   "begin": "1994.840",
   "children": [],
   "end": "1997.000",
   "id": "f000753",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Eneias, e a Romana gl\u00f3ria voe."
   ]
  },
  {
   "begin": "1997.000",
   "children": [],
   "end": "2000.000",
   "id": "f000754",
   "language": "por",
   "lines": [
    "D\u00e1 a terra lusitana Cipi\u00f5es,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2000.000",
   "children": [],
   "end": "2002.520",
   "id": "f000755",
   "language": "por",
   "lines": [
    "C\u00e9sares, Alexandros, e d\u00e1 Augustos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2002.520",
   "children": [],
   "end": "2005.240",
   "id": "f000756",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas n\u00e3o lhe d\u00e1 contudo aqueles dois"
   ]
  },
  {
   "begin": "2005.240",
   "children": [],
   "end": "2007.880",
   "id": "f000757",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cuja falta os faz duros e robustos."
   ]
  },
  {
   "begin": "2007.880",
   "children": [],
   "end": "2010.520",
   "id": "f000758",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Oct\u00e1vio, entre as maiores opress\u00f5es,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2010.520",
   "children": [],
   "end": "2013.120",
   "id": "f000759",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Compunha versos doutos e venustos."
   ]
  },
  {
   "begin": "2013.120",
   "children": [],
   "end": "2015.480",
   "id": "f000760",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o dir\u00e1 F\u00falvia certo que \u00e9 mentira,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2015.480",
   "children": [],
   "end": "2018.080",
   "id": "f000761",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando a deixava Ant\u00f3nio por Glafira,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2018.080",
   "children": [],
   "end": "2021.040",
   "id": "f000762",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vai C\u00e9sar, sojugando toda Fran\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2021.040",
   "children": [],
   "end": "2023.600",
   "id": "f000763",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E as armas n\u00e3o lhe impedem a ci\u00eancia;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2023.600",
   "children": [],
   "end": "2026.200",
   "id": "f000764",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas, numa m\u00e3o a pena e noutra a lan\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2026.200",
   "children": [],
   "end": "2028.960",
   "id": "f000765",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Igualava de C\u00edcero a eloqu\u00eancia."
   ]
  },
  {
   "begin": "2028.960",
   "children": [],
   "end": "2031.600",
   "id": "f000766",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O que de Cipi\u00e3o se sabe e alcan\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2031.600",
   "children": [],
   "end": "2033.960",
   "id": "f000767",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c9 nas com\u00e9dias grande experi\u00eancia."
   ]
  },
  {
   "begin": "2033.960",
   "children": [],
   "end": "2036.800",
   "id": "f000768",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lia Alexandro a Homero de maneira"
   ]
  },
  {
   "begin": "2036.800",
   "children": [],
   "end": "2038.960",
   "id": "f000769",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que sempre se lhe sabe \u00e0 cabeceira."
   ]
  },
  {
   "begin": "2038.960",
   "children": [],
   "end": "2041.720",
   "id": "f000770",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enfim, n\u00e3o houve forte capit\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2041.720",
   "children": [],
   "end": "2044.000",
   "id": "f000771",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o fosse tamb\u00e9m douto e ciente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2044.000",
   "children": [],
   "end": "2046.760",
   "id": "f000772",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da L\u00e1cia, Grega, ou B\u00e1rbara na\u00e7\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2046.760",
   "children": [],
   "end": "2049.480",
   "id": "f000773",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sen\u00e3o da Portuguesa t\u00e3o somente."
   ]
  },
  {
   "begin": "2049.480",
   "children": [],
   "end": "2052.320",
   "id": "f000774",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem vergonha o n\u00e3o digo, que a raz\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "2052.320",
   "children": [],
   "end": "2054.760",
   "id": "f000775",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De algum n\u00e3o ser por versos excelente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2054.760",
   "children": [],
   "end": "2057.600",
   "id": "f000776",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c9 n\u00e3o se ver prezado o verso e rima,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2057.600",
   "children": [],
   "end": "2060.560",
   "id": "f000777",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque, quem n\u00e3o sabe arte, n\u00e3o na estima."
   ]
  },
  {
   "begin": "2060.560",
   "children": [],
   "end": "2063.480",
   "id": "f000778",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por isso, e n\u00e3o por falta de natura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2063.480",
   "children": [],
   "end": "2066.000",
   "id": "f000779",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o h\u00e1 tamb\u00e9m Virg\u00edlios nem Homeros;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2066.000",
   "children": [],
   "end": "2068.320",
   "id": "f000780",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem haver\u00e1, se este costume dura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2068.320",
   "children": [],
   "end": "2071.120",
   "id": "f000781",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pios Eneias, nem Aquiles feros."
   ]
  },
  {
   "begin": "2071.120",
   "children": [],
   "end": "2073.880",
   "id": "f000782",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas o pior de tudo \u00e9 que a ventura"
   ]
  },
  {
   "begin": "2073.880",
   "children": [],
   "end": "2076.280",
   "id": "f000783",
   "language": "por",
   "lines": [
    "T\u00e3o \u00e1speros os fez, e t\u00e3o austeros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2076.280",
   "children": [],
   "end": "2078.800",
   "id": "f000784",
   "language": "por",
   "lines": [
    "T\u00e3o rudos, e de engenho t\u00e3o remisso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2078.800",
   "children": [],
   "end": "2082.040",
   "id": "f000785",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a muitos lhe d\u00e1 pouco, ou nada disso."
   ]
  },
  {
   "begin": "2082.040",
   "children": [],
   "end": "2085.560",
   "id": "f000786",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As Musas agrade\u00e7a o nosso Gama"
   ]
  },
  {
   "begin": "2085.560",
   "children": [],
   "end": "2087.880",
   "id": "f000787",
   "language": "por",
   "lines": [
    "o Muito amor da P\u00e1tria, que as obriga"
   ]
  },
  {
   "begin": "2087.880",
   "children": [],
   "end": "2090.160",
   "id": "f000788",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A dar aos seus na lira nome e fama"
   ]
  },
  {
   "begin": "2090.160",
   "children": [],
   "end": "2092.680",
   "id": "f000789",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De toda a ilustro e b\u00e9lica fadiga:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2092.680",
   "children": [],
   "end": "2095.920",
   "id": "f000790",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ele, nem quem na estirpe seu se chama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2095.920",
   "children": [],
   "end": "2098.280",
   "id": "f000791",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cal\u00edope n\u00e3o tem por t\u00e3o amiga,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2098.280",
   "children": [],
   "end": "2101.040",
   "id": "f000792",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem as filhas do Tejo, que deixassem"
   ]
  },
  {
   "begin": "2101.040",
   "children": [],
   "end": "2103.520",
   "id": "f000793",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As telas douro fino, e que o cantassem."
   ]
  },
  {
   "begin": "2103.520",
   "children": [],
   "end": "2106.720",
   "id": "f000794",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque o amor fraterno e puro gosto"
   ]
  },
  {
   "begin": "2106.720",
   "children": [],
   "end": "2108.760",
   "id": "f000795",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De dar a todo o Lusitano feito"
   ]
  },
  {
   "begin": "2108.760",
   "children": [],
   "end": "2111.360",
   "id": "f000796",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Seu louvor, \u00e9 somente o pressuposto"
   ]
  },
  {
   "begin": "2111.360",
   "children": [],
   "end": "2113.720",
   "id": "f000797",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das T\u00e1gides gentis, e seu respeito."
   ]
  },
  {
   "begin": "2113.720",
   "children": [],
   "end": "2116.680",
   "id": "f000798",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por\u00e9m n\u00e3o deixe enfim de ter disposto"
   ]
  },
  {
   "begin": "2116.680",
   "children": [],
   "end": "2118.880",
   "id": "f000799",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ningu\u00e9m a grandes obras sempre o peito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2118.880",
   "children": [],
   "end": "2121.560",
   "id": "f000800",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que por esta, ou por outra qualquer via,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2121.560",
   "children": [],
   "end": "2125.000",
   "id": "f000801",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o perder\u00e1 seu pre\u00e7o, e sua valia."
   ]
  }
 ]
}