{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000",
   "children": [],
   "end": "4.360",
   "id": "f000001",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Canto Sexto"
   ]
  },
  {
   "begin": "4.360",
   "children": [],
   "end": "6.640",
   "id": "f000002",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o sabia em que modo festejasse"
   ]
  },
  {
   "begin": "6.640",
   "children": [],
   "end": "9.240",
   "id": "f000003",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Rei Pag\u00e3o os fortes navegantes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "9.240",
   "children": [],
   "end": "11.200",
   "id": "f000004",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para que as amizades alcan\u00e7asse"
   ]
  },
  {
   "begin": "11.200",
   "children": [],
   "end": "14.320",
   "id": "f000005",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Rei Crist\u00e3o, das gentes t\u00e3o possantes;"
   ]
  },
  {
   "begin": "14.320",
   "children": [],
   "end": "16.520",
   "id": "f000006",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pesa-lhe que t\u00e3o longe o aposentasse"
   ]
  },
  {
   "begin": "16.520",
   "children": [],
   "end": "18.920",
   "id": "f000007",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das Europ\u00e9ias terras abundantes"
   ]
  },
  {
   "begin": "18.920",
   "children": [],
   "end": "21.040",
   "id": "f000008",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A ventura, que n\u00e3o no fez vizinho"
   ]
  },
  {
   "begin": "21.040",
   "children": [],
   "end": "23.800",
   "id": "f000009",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Donde H\u00e9rcules ao mar abriu caminho."
   ]
  },
  {
   "begin": "23.800",
   "children": [],
   "end": "26.560",
   "id": "f000010",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com jogos, dan\u00e7as e outras alegrias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "26.560",
   "children": [],
   "end": "28.840",
   "id": "f000011",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A segundo a pol\u00edcia Melindana,"
   ]
  },
  {
   "begin": "28.840",
   "children": [],
   "end": "31.320",
   "id": "f000012",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com usadas e ledas pescarias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "31.320",
   "children": [],
   "end": "34.240",
   "id": "f000013",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que a Lageia Ant\u00f3nio alegra e engana"
   ]
  },
  {
   "begin": "34.240",
   "children": [],
   "end": "36.360",
   "id": "f000014",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este famoso Rei, todos os dias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "36.360",
   "children": [],
   "end": "38.360",
   "id": "f000015",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Festeja a companhia Lusitana,"
   ]
  },
  {
   "begin": "38.360",
   "children": [],
   "end": "40.960",
   "id": "f000016",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com banquetes, manjares desusados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "40.960",
   "children": [],
   "end": "44.560",
   "id": "f000017",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com frutas, aves, carnes e pescados."
   ]
  },
  {
   "begin": "44.560",
   "children": [],
   "end": "46.640",
   "id": "f000018",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas vendo o Capit\u00e3o que se detinha"
   ]
  },
  {
   "begin": "46.640",
   "children": [],
   "end": "49.360",
   "id": "f000019",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 mais do que devia, e o fresco vento"
   ]
  },
  {
   "begin": "49.360",
   "children": [],
   "end": "51.280",
   "id": "f000020",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O convida que parta e tome asinha"
   ]
  },
  {
   "begin": "51.280",
   "children": [],
   "end": "53.880",
   "id": "f000021",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os pilotos da terra e mantimento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "53.880",
   "children": [],
   "end": "56.080",
   "id": "f000022",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o se quer mais deter, que ainda tinha"
   ]
  },
  {
   "begin": "56.080",
   "children": [],
   "end": "58.840",
   "id": "f000023",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Muito para cortar do salso argento;"
   ]
  },
  {
   "begin": "58.840",
   "children": [],
   "end": "61.160",
   "id": "f000024",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 do Pag\u00e3o benigno se despede,"
   ]
  },
  {
   "begin": "61.160",
   "children": [],
   "end": "63.400",
   "id": "f000025",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a todos amizade longa pede."
   ]
  },
  {
   "begin": "63.400",
   "children": [],
   "end": "66.240",
   "id": "f000026",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pede-lhe mais que aquele porto seja"
   ]
  },
  {
   "begin": "66.240",
   "children": [],
   "end": "68.320",
   "id": "f000027",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sempre com suas frotas visitado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "68.320",
   "children": [],
   "end": "70.760",
   "id": "f000028",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que nenhum outro bem maior deseja,"
   ]
  },
  {
   "begin": "70.760",
   "children": [],
   "end": "73.800",
   "id": "f000029",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que dar a tais bar\u00f5es seu reino e estado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "73.800",
   "children": [],
   "end": "76.720",
   "id": "f000030",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E que enquanto seu corpo o esp\u00edrito reja,"
   ]
  },
  {
   "begin": "76.720",
   "children": [],
   "end": "78.760",
   "id": "f000031",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estar\u00e1 de contino aparelhado"
   ]
  },
  {
   "begin": "78.760",
   "children": [],
   "end": "80.920",
   "id": "f000032",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A p\u00f4r a vida e reino totalmente"
   ]
  },
  {
   "begin": "80.920",
   "children": [],
   "end": "84.600",
   "id": "f000033",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por t\u00e3o bom Rei, por t\u00e3o sublime gente."
   ]
  },
  {
   "begin": "84.600",
   "children": [],
   "end": "86.920",
   "id": "f000034",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outras palavras tais lhe respondia"
   ]
  },
  {
   "begin": "86.920",
   "children": [],
   "end": "89.120",
   "id": "f000035",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Capit\u00e3o, o logo as velas dando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "89.120",
   "children": [],
   "end": "91.720",
   "id": "f000036",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para as terras da Aurora se partia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "91.720",
   "children": [],
   "end": "94.800",
   "id": "f000037",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tanto tempo h\u00e1 j\u00e1 que vai buscando."
   ]
  },
  {
   "begin": "94.800",
   "children": [],
   "end": "96.600",
   "id": "f000038",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No piloto que leva n\u00e3o havia"
   ]
  },
  {
   "begin": "96.600",
   "children": [],
   "end": "98.840",
   "id": "f000039",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Falsidade, mas antes vai mostrando"
   ]
  },
  {
   "begin": "98.840",
   "children": [],
   "end": "101.040",
   "id": "f000040",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A navega\u00e7\u00e3o certa, e assim caminha"
   ]
  },
  {
   "begin": "101.040",
   "children": [],
   "end": "104.280",
   "id": "f000041",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 mais seguro do que dantes vinha."
   ]
  },
  {
   "begin": "104.280",
   "children": [],
   "end": "106.080",
   "id": "f000042",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As ondas navegavam do Oriente"
   ]
  },
  {
   "begin": "106.080",
   "children": [],
   "end": "108.440",
   "id": "f000043",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 nos mares da \u00cdndia, e enxergavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "108.440",
   "children": [],
   "end": "111.240",
   "id": "f000044",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os t\u00e1lamos do Sol, que nasce ardente;"
   ]
  },
  {
   "begin": "111.240",
   "children": [],
   "end": "113.960",
   "id": "f000045",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 quase seus desejos se acabavam."
   ]
  },
  {
   "begin": "113.960",
   "children": [],
   "end": "116.320",
   "id": "f000046",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas o mau de Tioneu, que na alma sente"
   ]
  },
  {
   "begin": "116.320",
   "children": [],
   "end": "118.520",
   "id": "f000047",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As venturas, que ent\u00e3o se aparelhavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "118.520",
   "children": [],
   "end": "121.120",
   "id": "f000048",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A gente Lusitana, delas dina,"
   ]
  },
  {
   "begin": "121.120",
   "children": [],
   "end": "123.640",
   "id": "f000049",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Arde, morre, blasfema e desatina."
   ]
  },
  {
   "begin": "123.640",
   "children": [],
   "end": "127.280",
   "id": "f000050",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Via estar todo o C\u00e9u determinado"
   ]
  },
  {
   "begin": "127.280",
   "children": [],
   "end": "129.760",
   "id": "f000051",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De fazer de Lisboa nova Roma;"
   ]
  },
  {
   "begin": "129.760",
   "children": [],
   "end": "131.960",
   "id": "f000052",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o no pode estorvar, que destinado"
   ]
  },
  {
   "begin": "131.960",
   "children": [],
   "end": "134.960",
   "id": "f000053",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Est\u00e1 doutro poder que tudo doma."
   ]
  },
  {
   "begin": "134.960",
   "children": [],
   "end": "137.480",
   "id": "f000054",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Olimpo desce enfim desesperado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "137.480",
   "children": [],
   "end": "140.560",
   "id": "f000055",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Novo rem\u00e9dio em terra busca e toma:"
   ]
  },
  {
   "begin": "140.560",
   "children": [],
   "end": "143.000",
   "id": "f000056",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entra no \u00famido reino, e vai-se \u00e0 corte"
   ]
  },
  {
   "begin": "143.000",
   "children": [],
   "end": "146.480",
   "id": "f000057",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Daquele a quem o mar caiu em sorte."
   ]
  },
  {
   "begin": "146.480",
   "children": [],
   "end": "148.960",
   "id": "f000058",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No mais interno fundo das profundas"
   ]
  },
  {
   "begin": "148.960",
   "children": [],
   "end": "151.640",
   "id": "f000059",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cavernas altas, onde o mar se esconde,"
   ]
  },
  {
   "begin": "151.640",
   "children": [],
   "end": "153.800",
   "id": "f000060",
   "language": "por",
   "lines": [
    "L\u00e1 donde as ondas saem furibundas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "153.800",
   "children": [],
   "end": "156.960",
   "id": "f000061",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando \u00e0s iras do vento o mar responde,"
   ]
  },
  {
   "begin": "156.960",
   "children": [],
   "end": "159.120",
   "id": "f000062",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Netuno mora, e moram as jocundas"
   ]
  },
  {
   "begin": "159.120",
   "children": [],
   "end": "161.400",
   "id": "f000063",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nereidas, e outros Deuses do mar, onde"
   ]
  },
  {
   "begin": "161.400",
   "children": [],
   "end": "163.520",
   "id": "f000064",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As \u00e1guas campo deixam \u00e0s cidades,"
   ]
  },
  {
   "begin": "163.520",
   "children": [],
   "end": "166.760",
   "id": "f000065",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que habitam estas \u00famidas deidades."
   ]
  },
  {
   "begin": "166.760",
   "children": [],
   "end": "168.960",
   "id": "f000066",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Descobre o fundo nunca descoberto"
   ]
  },
  {
   "begin": "168.960",
   "children": [],
   "end": "171.160",
   "id": "f000067",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das areias ali de prata fina;"
   ]
  },
  {
   "begin": "171.160",
   "children": [],
   "end": "174.320",
   "id": "f000068",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Torres altas se v\u00eaem no campo aberto"
   ]
  },
  {
   "begin": "174.320",
   "children": [],
   "end": "176.480",
   "id": "f000069",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da transparente massa cristalina:"
   ]
  },
  {
   "begin": "176.480",
   "children": [],
   "end": "179.520",
   "id": "f000070",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quanto se chegam mais os olhos perto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "179.520",
   "children": [],
   "end": "181.960",
   "id": "f000071",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tanto menos a vista determina"
   ]
  },
  {
   "begin": "181.960",
   "children": [],
   "end": "184.280",
   "id": "f000072",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se \u00e9 cristal o que v\u00ea, se diamante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "184.280",
   "children": [],
   "end": "187.840",
   "id": "f000073",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que assim se mostra claro e radiante."
   ]
  },
  {
   "begin": "187.840",
   "children": [],
   "end": "190.400",
   "id": "f000074",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As portas douro fino, e marchetadas"
   ]
  },
  {
   "begin": "190.400",
   "children": [],
   "end": "193.400",
   "id": "f000075",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do rico alj\u00f4far que nas conchas nasce,"
   ]
  },
  {
   "begin": "193.400",
   "children": [],
   "end": "196.280",
   "id": "f000076",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De escultura formosa est\u00e3o lavradas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "196.280",
   "children": [],
   "end": "198.920",
   "id": "f000077",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na qual o irado Baco a vista pasce;"
   ]
  },
  {
   "begin": "198.920",
   "children": [],
   "end": "201.840",
   "id": "f000078",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E v\u00ea primeiro em cores variadas"
   ]
  },
  {
   "begin": "201.840",
   "children": [],
   "end": "204.800",
   "id": "f000079",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do velho Caos a t\u00e3o confusa face;"
   ]
  },
  {
   "begin": "204.800",
   "children": [],
   "end": "207.640",
   "id": "f000080",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00eaem-se os quatro elementos trasladados"
   ]
  },
  {
   "begin": "207.640",
   "children": [],
   "end": "210.440",
   "id": "f000081",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em diversos of\u00edcios ocupados."
   ]
  },
  {
   "begin": "210.440",
   "children": [],
   "end": "212.960",
   "id": "f000082",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ali sublime o Fogo estava em cima,"
   ]
  },
  {
   "begin": "212.960",
   "children": [],
   "end": "215.080",
   "id": "f000083",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que em nenhuma mat\u00e9ria se sustinha;"
   ]
  },
  {
   "begin": "215.080",
   "children": [],
   "end": "218.000",
   "id": "f000084",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Daqui as coisas vivas sempre anima,"
   ]
  },
  {
   "begin": "218.000",
   "children": [],
   "end": "220.320",
   "id": "f000085",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Depois que Prometeu furtado o tinha."
   ]
  },
  {
   "begin": "220.320",
   "children": [],
   "end": "222.920",
   "id": "f000086",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Logo ap\u00f3s ele leve se sublima"
   ]
  },
  {
   "begin": "222.920",
   "children": [],
   "end": "225.440",
   "id": "f000087",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O invis\u00edvel Ar, que mais asinha"
   ]
  },
  {
   "begin": "225.440",
   "children": [],
   "end": "227.600",
   "id": "f000088",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tomou lugar, e nem por quente ou f rio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "227.600",
   "children": [],
   "end": "231.040",
   "id": "f000089",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Algum deixa no mundo estar vazio."
   ]
  },
  {
   "begin": "231.040",
   "children": [],
   "end": "233.360",
   "id": "f000090",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estava a terra em montes revestida"
   ]
  },
  {
   "begin": "233.360",
   "children": [],
   "end": "235.800",
   "id": "f000091",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De verdes ervas, e \u00e1rvores floridas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "235.800",
   "children": [],
   "end": "238.200",
   "id": "f000092",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dando pasto diverso e dando vida"
   ]
  },
  {
   "begin": "238.200",
   "children": [],
   "end": "240.560",
   "id": "f000093",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As alim\u00e1rias nela produzidas."
   ]
  },
  {
   "begin": "240.560",
   "children": [],
   "end": "243.320",
   "id": "f000094",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A clara forma ali estava esculpida"
   ]
  },
  {
   "begin": "243.320",
   "children": [],
   "end": "245.840",
   "id": "f000095",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das \u00e1guas entre a terra desparzidas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "245.840",
   "children": [],
   "end": "248.520",
   "id": "f000096",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De pescados criando v\u00e1rios modos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "248.520",
   "children": [],
   "end": "252.040",
   "id": "f000097",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com seu humor mantendo os corpos todos."
   ]
  },
  {
   "begin": "252.040",
   "children": [],
   "end": "254.320",
   "id": "f000098",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Noutra parte esculpida estava a guerra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "254.320",
   "children": [],
   "end": "256.840",
   "id": "f000099",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tiveram os Deuses com os Gigantes;"
   ]
  },
  {
   "begin": "256.840",
   "children": [],
   "end": "259.560",
   "id": "f000100",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Est\u00e1 Tifeu debaixo da alta serra"
   ]
  },
  {
   "begin": "259.560",
   "children": [],
   "end": "262.320",
   "id": "f000101",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Etna, que as flamas lan\u00e7a crepitantes;"
   ]
  },
  {
   "begin": "262.320",
   "children": [],
   "end": "265.200",
   "id": "f000102",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Esculpido se v\u00ea ferindo a terra"
   ]
  },
  {
   "begin": "265.200",
   "children": [],
   "end": "267.320",
   "id": "f000103",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Netuno, quando as gentes ignorantes"
   ]
  },
  {
   "begin": "267.320",
   "children": [],
   "end": "269.880",
   "id": "f000104",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dele o cavalo houveram, e a primeira"
   ]
  },
  {
   "begin": "269.880",
   "children": [],
   "end": "271.760",
   "id": "f000105",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Minerva pac\u00edfica oliveira."
   ]
  },
  {
   "begin": "271.760",
   "children": [],
   "end": "275.280",
   "id": "f000106",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pouca tardan\u00e7a faz Lieu irado"
   ]
  },
  {
   "begin": "275.280",
   "children": [],
   "end": "277.960",
   "id": "f000107",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na vista destas coisas, mas entrando"
   ]
  },
  {
   "begin": "277.960",
   "children": [],
   "end": "280.200",
   "id": "f000108",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos pa\u00e7os de Netuno, que avisado"
   ]
  },
  {
   "begin": "280.200",
   "children": [],
   "end": "282.640",
   "id": "f000109",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da vinda sua, o estava j\u00e1 aguardando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "282.640",
   "children": [],
   "end": "285.240",
   "id": "f000110",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As portas o recebe, acompanhado"
   ]
  },
  {
   "begin": "285.240",
   "children": [],
   "end": "287.320",
   "id": "f000111",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das Ninfas, que se est\u00e3o maravilhando"
   ]
  },
  {
   "begin": "287.320",
   "children": [],
   "end": "289.440",
   "id": "f000112",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De ver que, cometendo tal caminho,"
   ]
  },
  {
   "begin": "289.440",
   "children": [],
   "end": "291.960",
   "id": "f000113",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entre no reino d'\u00e1gua o Rei do vinho."
   ]
  },
  {
   "begin": "291.960",
   "children": [],
   "end": "295.680",
   "id": "f000114",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"\u00d3 Netuno, lhe disse, n\u00e3o te espantes"
   ]
  },
  {
   "begin": "295.680",
   "children": [],
   "end": "298.040",
   "id": "f000115",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Baco nos teus reinos receberes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "298.040",
   "children": [],
   "end": "300.360",
   "id": "f000116",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque tamb\u00e9m com os grandes e possantes"
   ]
  },
  {
   "begin": "300.360",
   "children": [],
   "end": "303.480",
   "id": "f000117",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mostra a Fortuna injusta seus poderes."
   ]
  },
  {
   "begin": "303.480",
   "children": [],
   "end": "305.640",
   "id": "f000118",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Manda chamar os Deuses do mar, antes"
   ]
  },
  {
   "begin": "305.640",
   "children": [],
   "end": "308.240",
   "id": "f000119",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que fale mais, se ouvir-me o mais quiseres;"
   ]
  },
  {
   "begin": "308.240",
   "children": [],
   "end": "311.160",
   "id": "f000120",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ver\u00e3o da desventura grandes modos:"
   ]
  },
  {
   "begin": "311.160",
   "children": [],
   "end": "313.880",
   "id": "f000121",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou\u00e7am todos o mal, que toca a todos.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "313.880",
   "children": [],
   "end": "316.520",
   "id": "f000122",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Julgando j\u00e1 Netuno que seria"
   ]
  },
  {
   "begin": "316.520",
   "children": [],
   "end": "318.760",
   "id": "f000123",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estranho caso aquele, logo manda"
   ]
  },
  {
   "begin": "318.760",
   "children": [],
   "end": "321.560",
   "id": "f000124",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Trit\u00e3o, que chame os Deuses da \u00e1gua fria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "321.560",
   "children": [],
   "end": "323.960",
   "id": "f000125",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o mar habitam duma e doutra banda."
   ]
  },
  {
   "begin": "323.960",
   "children": [],
   "end": "326.680",
   "id": "f000126",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Trit\u00e3o, que de ser filho se gloria"
   ]
  },
  {
   "begin": "326.680",
   "children": [],
   "end": "328.680",
   "id": "f000127",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Rei e de Sal\u00e1cia veneranda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "328.680",
   "children": [],
   "end": "331.280",
   "id": "f000128",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Era mancebo grande, negro e feio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "331.280",
   "children": [],
   "end": "333.680",
   "id": "f000129",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Trombeta de seu pai, e seu correio."
   ]
  },
  {
   "begin": "333.680",
   "children": [],
   "end": "336.520",
   "id": "f000130",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os cabelos da barba, e os que descem"
   ]
  },
  {
   "begin": "336.520",
   "children": [],
   "end": "338.560",
   "id": "f000131",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da cabe\u00e7a nos ombros, todos eram"
   ]
  },
  {
   "begin": "338.560",
   "children": [],
   "end": "341.000",
   "id": "f000132",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Uns limos prenhes d'\u00e1gua, e bem parecem"
   ]
  },
  {
   "begin": "341.000",
   "children": [],
   "end": "343.080",
   "id": "f000133",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que nunca brando pentem conheceram;"
   ]
  },
  {
   "begin": "343.080",
   "children": [],
   "end": "345.960",
   "id": "f000134",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nas pontas pendurados n\u00e3o falecem"
   ]
  },
  {
   "begin": "345.960",
   "children": [],
   "end": "348.320",
   "id": "f000135",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os negros misilh\u00f5es, que ali se geram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "348.320",
   "children": [],
   "end": "350.920",
   "id": "f000136",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na cabe\u00e7a por gorra tinha posta"
   ]
  },
  {
   "begin": "350.920",
   "children": [],
   "end": "353.120",
   "id": "f000137",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Uma muito grande casca de lagosta."
   ]
  },
  {
   "begin": "353.120",
   "children": [],
   "end": "356.560",
   "id": "f000138",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O corpo nu, e os membros genitais,"
   ]
  },
  {
   "begin": "356.560",
   "children": [],
   "end": "358.600",
   "id": "f000139",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por n\u00e3o ter ao nadar impedimento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "358.600",
   "children": [],
   "end": "360.880",
   "id": "f000140",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas por\u00e9m de pequenos animais"
   ]
  },
  {
   "begin": "360.880",
   "children": [],
   "end": "363.200",
   "id": "f000141",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do mar todos cobertos cento e cento:"
   ]
  },
  {
   "begin": "363.200",
   "children": [],
   "end": "366.200",
   "id": "f000142",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Camar\u00f5es e cangrejos, e outros mais"
   ]
  },
  {
   "begin": "366.200",
   "children": [],
   "end": "368.400",
   "id": "f000143",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que recebem de Febe crescimento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "368.400",
   "children": [],
   "end": "371.320",
   "id": "f000144",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ostras, e camar\u00f5es do musgo sujos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "371.320",
   "children": [],
   "end": "373.960",
   "id": "f000145",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As costas com a casca os caramujos."
   ]
  },
  {
   "begin": "373.960",
   "children": [],
   "end": "376.600",
   "id": "f000146",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na m\u00e3o a grande concha retorcida"
   ]
  },
  {
   "begin": "376.600",
   "children": [],
   "end": "379.080",
   "id": "f000147",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que trazia, com for\u00e7a, j\u00e1 tocava;"
   ]
  },
  {
   "begin": "379.080",
   "children": [],
   "end": "381.520",
   "id": "f000148",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A voz grande canora foi ouvida"
   ]
  },
  {
   "begin": "381.520",
   "children": [],
   "end": "383.840",
   "id": "f000149",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por todo o mar, que longe retumbava."
   ]
  },
  {
   "begin": "383.840",
   "children": [],
   "end": "386.520",
   "id": "f000150",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 toda a companhia apercebida"
   ]
  },
  {
   "begin": "386.520",
   "children": [],
   "end": "388.840",
   "id": "f000151",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos Deuses para os pa\u00e7os caminhava"
   ]
  },
  {
   "begin": "388.840",
   "children": [],
   "end": "391.280",
   "id": "f000152",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Deus, que fez os muros de Dard\u00e2nia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "391.280",
   "children": [],
   "end": "393.920",
   "id": "f000153",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Destru\u00eddos depois da Grega ins\u00e2nia."
   ]
  },
  {
   "begin": "393.920",
   "children": [],
   "end": "397.400",
   "id": "f000154",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vinha o padre Oceano acompanhado"
   ]
  },
  {
   "begin": "397.400",
   "children": [],
   "end": "399.440",
   "id": "f000155",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos filhos e das filhas que gerara;"
   ]
  },
  {
   "begin": "399.440",
   "children": [],
   "end": "402.160",
   "id": "f000156",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vem Nereu, que com D\u00f3ris foi casado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "402.160",
   "children": [],
   "end": "404.280",
   "id": "f000157",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que todo o mar de Ninfas povoara;"
   ]
  },
  {
   "begin": "404.280",
   "children": [],
   "end": "406.880",
   "id": "f000158",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O profeta Proteu, deixando o gado"
   ]
  },
  {
   "begin": "406.880",
   "children": [],
   "end": "409.040",
   "id": "f000159",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mar\u00edtimo pascer pela \u00e1gua amara,"
   ]
  },
  {
   "begin": "409.040",
   "children": [],
   "end": "411.280",
   "id": "f000160",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ali veio tamb\u00e9m, mas j\u00e1 sabia"
   ]
  },
  {
   "begin": "411.280",
   "children": [],
   "end": "413.280",
   "id": "f000161",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O que o padre Lieu no mar queria."
   ]
  },
  {
   "begin": "413.280",
   "children": [],
   "end": "416.960",
   "id": "f000162",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vinha por outra parte a linda esposa"
   ]
  },
  {
   "begin": "416.960",
   "children": [],
   "end": "419.240",
   "id": "f000163",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Netuno, de Celo e Vesta filha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "419.240",
   "children": [],
   "end": "422.360",
   "id": "f000164",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Grave e Ieda no gesto, e t\u00e3o formosa"
   ]
  },
  {
   "begin": "422.360",
   "children": [],
   "end": "424.560",
   "id": "f000165",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que se amansava o mar de maravilha."
   ]
  },
  {
   "begin": "424.560",
   "children": [],
   "end": "427.440",
   "id": "f000166",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vestida uma camisa preciosa"
   ]
  },
  {
   "begin": "427.440",
   "children": [],
   "end": "429.600",
   "id": "f000167",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Trazia de delgada beatilha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "429.600",
   "children": [],
   "end": "432.320",
   "id": "f000168",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o corpo cristalino deixa ver-se,"
   ]
  },
  {
   "begin": "432.320",
   "children": [],
   "end": "434.760",
   "id": "f000169",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tanto bem n\u00e3o \u00e9 para esconder-se."
   ]
  },
  {
   "begin": "434.760",
   "children": [],
   "end": "437.640",
   "id": "f000170",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Anfitrite, formosa como as flores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "437.640",
   "children": [],
   "end": "439.800",
   "id": "f000171",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Neste caso n\u00e3o quis que falecesse;"
   ]
  },
  {
   "begin": "439.800",
   "children": [],
   "end": "442.800",
   "id": "f000172",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Delfim traz consigo, que aos amores"
   ]
  },
  {
   "begin": "442.800",
   "children": [],
   "end": "444.880",
   "id": "f000173",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Rei lhe aconselhou que obedecesse."
   ]
  },
  {
   "begin": "444.880",
   "children": [],
   "end": "447.880",
   "id": "f000174",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com os olhos, que de tudo s\u00e3o senhores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "447.880",
   "children": [],
   "end": "450.480",
   "id": "f000175",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qualquer parecer\u00e1 que o Sol vencesse:"
   ]
  },
  {
   "begin": "450.480",
   "children": [],
   "end": "453.160",
   "id": "f000176",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ambas v\u00eam pela m\u00e3o, igual partido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "453.160",
   "children": [],
   "end": "455.600",
   "id": "f000177",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pois ambas s\u00e3o esposas dum marido."
   ]
  },
  {
   "begin": "455.600",
   "children": [],
   "end": "458.200",
   "id": "f000178",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aquela que das f\u00farias de Atamante"
   ]
  },
  {
   "begin": "458.200",
   "children": [],
   "end": "460.800",
   "id": "f000179",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fugindo, veio a ter divino estado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "460.800",
   "children": [],
   "end": "463.600",
   "id": "f000180",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Consigo traz o filho, belo Infante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "463.600",
   "children": [],
   "end": "465.600",
   "id": "f000181",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No n\u00famero dos Deuses relatado."
   ]
  },
  {
   "begin": "465.600",
   "children": [],
   "end": "468.440",
   "id": "f000182",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pela praia brincando vem diante"
   ]
  },
  {
   "begin": "468.440",
   "children": [],
   "end": "470.600",
   "id": "f000183",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com as lindas conchinhas, que o salgado"
   ]
  },
  {
   "begin": "470.600",
   "children": [],
   "end": "473.520",
   "id": "f000184",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mar sempre cria, e \u00e0s vezes pela areia"
   ]
  },
  {
   "begin": "473.520",
   "children": [],
   "end": "475.840",
   "id": "f000185",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No colo o to a a bela Panopeia."
   ]
  },
  {
   "begin": "475.840",
   "children": [],
   "end": "479.520",
   "id": "f000186",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E o Deus que foi num tempo corpo humano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "479.520",
   "children": [],
   "end": "481.280",
   "id": "f000187",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E por virtude da erva poderosa"
   ]
  },
  {
   "begin": "481.280",
   "children": [],
   "end": "483.560",
   "id": "f000188",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foi convertido em peixe, e deste dano"
   ]
  },
  {
   "begin": "483.560",
   "children": [],
   "end": "485.800",
   "id": "f000189",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe resultou deidade gloriosa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "485.800",
   "children": [],
   "end": "488.400",
   "id": "f000190",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Inda vinha chorando o feio engano"
   ]
  },
  {
   "begin": "488.400",
   "children": [],
   "end": "490.800",
   "id": "f000191",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que Circe tinha usado com a formosa"
   ]
  },
  {
   "begin": "490.800",
   "children": [],
   "end": "493.520",
   "id": "f000192",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cila, que ele ama, desta sendo amado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "493.520",
   "children": [],
   "end": "496.280",
   "id": "f000193",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a mais obriga amor mal empregado."
   ]
  },
  {
   "begin": "496.280",
   "children": [],
   "end": "499.720",
   "id": "f000194",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 finalmente todos assentados"
   ]
  },
  {
   "begin": "499.720",
   "children": [],
   "end": "501.760",
   "id": "f000195",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na grande sala, nobre e divinal;"
   ]
  },
  {
   "begin": "501.760",
   "children": [],
   "end": "504.440",
   "id": "f000196",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As Deusas em riqu\u00edssimos estrados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "504.440",
   "children": [],
   "end": "506.800",
   "id": "f000197",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os Deuses em cadeiras de cristal,"
   ]
  },
  {
   "begin": "506.800",
   "children": [],
   "end": "509.720",
   "id": "f000198",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foram todos do Padre agasalhados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "509.720",
   "children": [],
   "end": "511.720",
   "id": "f000199",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com o Tebano tinha assento igual."
   ]
  },
  {
   "begin": "511.720",
   "children": [],
   "end": "514.600",
   "id": "f000200",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De fumos enche a casa a rica massa"
   ]
  },
  {
   "begin": "514.600",
   "children": [],
   "end": "517.400",
   "id": "f000201",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que no mar nasce, e Ar\u00e1bia em cheiro passa."
   ]
  },
  {
   "begin": "517.400",
   "children": [],
   "end": "520.360",
   "id": "f000202",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estando sossegado j\u00e1 o tumulto"
   ]
  },
  {
   "begin": "520.360",
   "children": [],
   "end": "522.720",
   "id": "f000203",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos Deuses, e de seus recebimentos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "522.720",
   "children": [],
   "end": "525.280",
   "id": "f000204",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Come\u00e7a a descobrir do peito oculto"
   ]
  },
  {
   "begin": "525.280",
   "children": [],
   "end": "527.920",
   "id": "f000205",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A causa o Tioneu de seus tormentos:"
   ]
  },
  {
   "begin": "527.920",
   "children": [],
   "end": "530.400",
   "id": "f000206",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um pouco carregando-se no vulto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "530.400",
   "children": [],
   "end": "533.000",
   "id": "f000207",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dando mostra de grandes sentimentos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "533.000",
   "children": [],
   "end": "535.760",
   "id": "f000208",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00f3 por dar aos de Luso triste morte"
   ]
  },
  {
   "begin": "535.760",
   "children": [],
   "end": "538.720",
   "id": "f000209",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com o ferro alheio, fala desta sorte:"
   ]
  },
  {
   "begin": "538.720",
   "children": [],
   "end": "541.920",
   "id": "f000210",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Pr\u00edncipe, que de juro senhoreias"
   ]
  },
  {
   "begin": "541.920",
   "children": [],
   "end": "544.120",
   "id": "f000211",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dum P\u00f3lo ao outro P\u00f3lo o mar irado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "544.120",
   "children": [],
   "end": "547.280",
   "id": "f000212",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tu, que as gentes da terra toda enfreias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "547.280",
   "children": [],
   "end": "549.360",
   "id": "f000213",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o passem o termo limitado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "549.360",
   "children": [],
   "end": "552.240",
   "id": "f000214",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E tu, padre Oceano, que rodeias"
   ]
  },
  {
   "begin": "552.240",
   "children": [],
   "end": "554.400",
   "id": "f000215",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O inundo universal, e o tens cercado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "554.400",
   "children": [],
   "end": "556.800",
   "id": "f000216",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E com justo decreto assim permites"
   ]
  },
  {
   "begin": "556.800",
   "children": [],
   "end": "559.000",
   "id": "f000217",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que dentro vivam s\u00f3 de seus limites;"
   ]
  },
  {
   "begin": "559.000",
   "children": [],
   "end": "562.080",
   "id": "f000218",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E v\u00f3s, Deuses do mar, que n\u00e3o sofreis"
   ]
  },
  {
   "begin": "562.080",
   "children": [],
   "end": "564.400",
   "id": "f000219",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Inj\u00faria alguma em vosso reino grande,"
   ]
  },
  {
   "begin": "564.400",
   "children": [],
   "end": "567.120",
   "id": "f000220",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com castigo igual vos n\u00e3o vingueis"
   ]
  },
  {
   "begin": "567.120",
   "children": [],
   "end": "569.240",
   "id": "f000221",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De quem quer que por ele corra e ande:"
   ]
  },
  {
   "begin": "569.240",
   "children": [],
   "end": "572.320",
   "id": "f000222",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que descuido foi este em que viveis?"
   ]
  },
  {
   "begin": "572.320",
   "children": [],
   "end": "574.480",
   "id": "f000223",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem pode ser que tanto vos abrande"
   ]
  },
  {
   "begin": "574.480",
   "children": [],
   "end": "576.800",
   "id": "f000224",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os peitos, com raz\u00e3o endurecidos"
   ]
  },
  {
   "begin": "576.800",
   "children": [],
   "end": "579.160",
   "id": "f000225",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra os humanos fracos e atrevidos?"
   ]
  },
  {
   "begin": "579.160",
   "children": [],
   "end": "582.160",
   "id": "f000226",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Vistes que com grand\u00edssima ousadia"
   ]
  },
  {
   "begin": "582.160",
   "children": [],
   "end": "584.240",
   "id": "f000227",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foram j\u00e1 cometer o C\u00e9u supremo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "584.240",
   "children": [],
   "end": "586.840",
   "id": "f000228",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vistes aquela insana fantasia"
   ]
  },
  {
   "begin": "586.840",
   "children": [],
   "end": "589.160",
   "id": "f000229",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De tentarem o mar com vela e reino;"
   ]
  },
  {
   "begin": "589.160",
   "children": [],
   "end": "591.720",
   "id": "f000230",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vistes, e ainda vemos cada dia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "591.720",
   "children": [],
   "end": "594.320",
   "id": "f000231",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Soberbas e insol\u00eancias tais, que temo"
   ]
  },
  {
   "begin": "594.320",
   "children": [],
   "end": "596.680",
   "id": "f000232",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que do mar e do C\u00e9u em poucos anos"
   ]
  },
  {
   "begin": "596.680",
   "children": [],
   "end": "599.200",
   "id": "f000233",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Venham Deuses a ser, e n\u00f3s humanos."
   ]
  },
  {
   "begin": "599.200",
   "children": [],
   "end": "602.000",
   "id": "f000234",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Vedes agora a fraca gera\u00e7\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "602.000",
   "children": [],
   "end": "603.960",
   "id": "f000235",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que dum vassalo meu o nome toma,"
   ]
  },
  {
   "begin": "603.960",
   "children": [],
   "end": "606.600",
   "id": "f000236",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com soberbo e altivo cora\u00e7\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "606.600",
   "children": [],
   "end": "608.800",
   "id": "f000237",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A v\u00f3s, e a mi, e o mundo todo doma;"
   ]
  },
  {
   "begin": "608.800",
   "children": [],
   "end": "611.960",
   "id": "f000238",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vedes, o vosso mar cortando v\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "611.960",
   "children": [],
   "end": "614.320",
   "id": "f000239",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais do que fez a gente alta de Roma;"
   ]
  },
  {
   "begin": "614.320",
   "children": [],
   "end": "617.000",
   "id": "f000240",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vedes, o vosso reino devassando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "617.000",
   "children": [],
   "end": "619.360",
   "id": "f000241",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os vossos estatutos v\u00e3o quebrando."
   ]
  },
  {
   "begin": "619.360",
   "children": [],
   "end": "622.520",
   "id": "f000242",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Eu vi que contra os M\u00ednias, que primeiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "622.520",
   "children": [],
   "end": "624.720",
   "id": "f000243",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No vosso reino este caminho abriram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "624.720",
   "children": [],
   "end": "627.280",
   "id": "f000244",
   "language": "por",
   "lines": [
    "B\u00f3reas injuriado, e o companheiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "627.280",
   "children": [],
   "end": "629.760",
   "id": "f000245",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aquilo, e os outros todos resistiram."
   ]
  },
  {
   "begin": "629.760",
   "children": [],
   "end": "632.320",
   "id": "f000246",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pois se do ajuntamento aventureiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "632.320",
   "children": [],
   "end": "634.720",
   "id": "f000247",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os ventos esta inj\u00faria assim sentiram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "634.720",
   "children": [],
   "end": "637.840",
   "id": "f000248",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00f3s, a quem mais compete esta vingan\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "637.840",
   "children": [],
   "end": "640.520",
   "id": "f000249",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que esperais? Porque a pondes em tardan\u00e7a?"
   ]
  },
  {
   "begin": "640.520",
   "children": [],
   "end": "643.640",
   "id": "f000250",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E n\u00e3o consinto, Deuses, que cuideis"
   ]
  },
  {
   "begin": "643.640",
   "children": [],
   "end": "645.600",
   "id": "f000251",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que por amor de v\u00f3s do c\u00e9u desci,"
   ]
  },
  {
   "begin": "645.600",
   "children": [],
   "end": "648.240",
   "id": "f000252",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem da m\u00e1goa da inj\u00faria que sofreis,"
   ]
  },
  {
   "begin": "648.240",
   "children": [],
   "end": "650.280",
   "id": "f000253",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas da que se me faz tamb\u00e9m a mi;"
   ]
  },
  {
   "begin": "650.280",
   "children": [],
   "end": "653.160",
   "id": "f000254",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que aquelas grandes honras, que sabeis"
   ]
  },
  {
   "begin": "653.160",
   "children": [],
   "end": "654.840",
   "id": "f000255",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que no mundo ganhei, quando venci"
   ]
  },
  {
   "begin": "654.840",
   "children": [],
   "end": "656.760",
   "id": "f000256",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As terras Indianas do Oriente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "656.760",
   "children": [],
   "end": "659.360",
   "id": "f000257",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Todas vejo abatidas desta gente."
   ]
  },
  {
   "begin": "659.360",
   "children": [],
   "end": "662.480",
   "id": "f000258",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Que o gr\u00e3 Senhor e Fados que destinam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "662.480",
   "children": [],
   "end": "664.600",
   "id": "f000259",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como lhe bem parece, o baixo mundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "664.600",
   "children": [],
   "end": "667.080",
   "id": "f000260",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Famas mores que nunca determinam"
   ]
  },
  {
   "begin": "667.080",
   "children": [],
   "end": "669.480",
   "id": "f000261",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De dar a estes bar\u00f5es no mar profundo."
   ]
  },
  {
   "begin": "669.480",
   "children": [],
   "end": "672.440",
   "id": "f000262",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui vereis, \u00f3 Deuses, como ensinam"
   ]
  },
  {
   "begin": "672.440",
   "children": [],
   "end": "674.760",
   "id": "f000263",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O mal tamb\u00e9m a Deuses: que, a segundo"
   ]
  },
  {
   "begin": "674.760",
   "children": [],
   "end": "677.160",
   "id": "f000264",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se v\u00ea, ningu\u00e9m j\u00e1 tem menos valia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "677.160",
   "children": [],
   "end": "679.640",
   "id": "f000265",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que quem com mais raz\u00e3o valer devia."
   ]
  },
  {
   "begin": "679.640",
   "children": [],
   "end": "682.680",
   "id": "f000266",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E por isso do Olimpo j\u00e1 fugi,"
   ]
  },
  {
   "begin": "682.680",
   "children": [],
   "end": "685.600",
   "id": "f000267",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Buscando algum rem\u00e9dio a meus pesares,"
   ]
  },
  {
   "begin": "685.600",
   "children": [],
   "end": "687.720",
   "id": "f000268",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por ver o pre\u00e7o que no C\u00e9u perdi,"
   ]
  },
  {
   "begin": "687.720",
   "children": [],
   "end": "690.520",
   "id": "f000269",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se por dita acharei nos vossos mares.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "690.520",
   "children": [],
   "end": "693.440",
   "id": "f000270",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais quis dizer, e n\u00e3o passou daqui,"
   ]
  },
  {
   "begin": "693.440",
   "children": [],
   "end": "696.520",
   "id": "f000271",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque as l\u00e1grimas j\u00e1 correndo a pares"
   ]
  },
  {
   "begin": "696.520",
   "children": [],
   "end": "698.600",
   "id": "f000272",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe saltaram dos olhos, com que logo"
   ]
  },
  {
   "begin": "698.600",
   "children": [],
   "end": "701.400",
   "id": "f000273",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se acendem as Deidades d'\u00e1gua em fogo."
   ]
  },
  {
   "begin": "701.400",
   "children": [],
   "end": "704.440",
   "id": "f000274",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A ira com que s\u00fabito alterado"
   ]
  },
  {
   "begin": "704.440",
   "children": [],
   "end": "706.520",
   "id": "f000275",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O cora\u00e7\u00e3o dos Deuses foi num ponto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "706.520",
   "children": [],
   "end": "709.240",
   "id": "f000276",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o sofreu mais conselho bem cuidado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "709.240",
   "children": [],
   "end": "711.800",
   "id": "f000277",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem dila\u00e7\u00e3o, nem outro algum desconto."
   ]
  },
  {
   "begin": "711.800",
   "children": [],
   "end": "714.960",
   "id": "f000278",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao grande Eolo mandam j\u00e1 recado"
   ]
  },
  {
   "begin": "714.960",
   "children": [],
   "end": "717.080",
   "id": "f000279",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da parte de Netuno, que sem conto"
   ]
  },
  {
   "begin": "717.080",
   "children": [],
   "end": "720.080",
   "id": "f000280",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Solte as f\u00farias dos ventos repugnantes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "720.080",
   "children": [],
   "end": "722.720",
   "id": "f000281",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o haja no mar mais navegantes."
   ]
  },
  {
   "begin": "722.720",
   "children": [],
   "end": "725.600",
   "id": "f000282",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bem quisera primeiro ali Proteu"
   ]
  },
  {
   "begin": "725.600",
   "children": [],
   "end": "727.800",
   "id": "f000283",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizer neste neg\u00f3cio o que sentia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "727.800",
   "children": [],
   "end": "730.240",
   "id": "f000284",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E segundo o que a todos pareceu,"
   ]
  },
  {
   "begin": "730.240",
   "children": [],
   "end": "732.320",
   "id": "f000285",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Era alguma profunda profecia."
   ]
  },
  {
   "begin": "732.320",
   "children": [],
   "end": "735.240",
   "id": "f000286",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por\u00e9m tanto o tumulto se moveu"
   ]
  },
  {
   "begin": "735.240",
   "children": [],
   "end": "736.720",
   "id": "f000287",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00fabito na divina companhia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "736.720",
   "children": [],
   "end": "739.080",
   "id": "f000288",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que Tethys indignada lhe bradou:"
   ]
  },
  {
   "begin": "739.080",
   "children": [],
   "end": "741.440",
   "id": "f000289",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Netuno sabe bem o que mandou\"."
   ]
  },
  {
   "begin": "741.440",
   "children": [],
   "end": "746.000",
   "id": "f000290",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 l\u00e1 o soberbo Hip\u00f3tades soltava"
   ]
  },
  {
   "begin": "746.000",
   "children": [],
   "end": "748.200",
   "id": "f000291",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do c\u00e1rcere fechado os furiosos"
   ]
  },
  {
   "begin": "748.200",
   "children": [],
   "end": "750.480",
   "id": "f000292",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ventos, que com palavras animava"
   ]
  },
  {
   "begin": "750.480",
   "children": [],
   "end": "753.160",
   "id": "f000293",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra os var\u00f5es audazes e animosos."
   ]
  },
  {
   "begin": "753.160",
   "children": [],
   "end": "756.080",
   "id": "f000294",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00fabito o c\u00e9u sereno se obumbrava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "756.080",
   "children": [],
   "end": "758.680",
   "id": "f000295",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que os ventos, mais que nunca impetuosos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "758.680",
   "children": [],
   "end": "761.560",
   "id": "f000296",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Come\u00e7am novas for\u00e7as a ir tomando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "761.560",
   "children": [],
   "end": "764.360",
   "id": "f000297",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Torres, montes e casas derribando."
   ]
  },
  {
   "begin": "764.360",
   "children": [],
   "end": "767.440",
   "id": "f000298",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enquanto este conselho se fazia"
   ]
  },
  {
   "begin": "767.440",
   "children": [],
   "end": "770.360",
   "id": "f000299",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No fundo aquoso, a leda lassa frota"
   ]
  },
  {
   "begin": "770.360",
   "children": [],
   "end": "772.640",
   "id": "f000300",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com vento sossegado prosseguia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "772.640",
   "children": [],
   "end": "774.760",
   "id": "f000301",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelo tranquilo mar, a longa rota."
   ]
  },
  {
   "begin": "774.760",
   "children": [],
   "end": "777.920",
   "id": "f000302",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Era no tempo quando a luz do dia"
   ]
  },
  {
   "begin": "777.920",
   "children": [],
   "end": "780.240",
   "id": "f000303",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do E\u00f4o Hemisf\u00e9rio est\u00e1 remota;"
   ]
  },
  {
   "begin": "780.240",
   "children": [],
   "end": "782.840",
   "id": "f000304",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os do quarto da prima se deitavam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "782.840",
   "children": [],
   "end": "785.680",
   "id": "f000305",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para o segundo os outros despertavam."
   ]
  },
  {
   "begin": "785.680",
   "children": [],
   "end": "789.560",
   "id": "f000306",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vencidos v\u00eam do sono, e mal despertos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "789.560",
   "children": [],
   "end": "792.200",
   "id": "f000307",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bocejando a mi\u00fado se encostavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "792.200",
   "children": [],
   "end": "794.640",
   "id": "f000308",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelas antenas, todos mal cobertos"
   ]
  },
  {
   "begin": "794.640",
   "children": [],
   "end": "796.920",
   "id": "f000309",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra os agudos ares, que assopravam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "796.920",
   "children": [],
   "end": "799.760",
   "id": "f000310",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os olhos contra seu querer abertos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "799.760",
   "children": [],
   "end": "802.760",
   "id": "f000311",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alas estregando, os membros estiravam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "802.760",
   "children": [],
   "end": "805.720",
   "id": "f000312",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Rem\u00e9dios contra o sono buscar querem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "805.720",
   "children": [],
   "end": "808.960",
   "id": "f000313",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Hist\u00f3rias contam, casos mil referem."
   ]
  },
  {
   "begin": "808.960",
   "children": [],
   "end": "812.680",
   "id": "f000314",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Com que melhor podemos, um dizia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "812.680",
   "children": [],
   "end": "815.120",
   "id": "f000315",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este tempo passar, que \u00e9 t\u00e3o pesado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "815.120",
   "children": [],
   "end": "817.640",
   "id": "f000316",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sen\u00e3o com algum conto de alegria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "817.640",
   "children": [],
   "end": "819.840",
   "id": "f000317",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que nos deixe o sono carregado?\""
   ]
  },
  {
   "begin": "819.840",
   "children": [],
   "end": "822.400",
   "id": "f000318",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Responde Leonardo, que trazia"
   ]
  },
  {
   "begin": "822.400",
   "children": [],
   "end": "824.400",
   "id": "f000319",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pensamentos de firme namorado:"
   ]
  },
  {
   "begin": "824.400",
   "children": [],
   "end": "827.080",
   "id": "f000320",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Que contos poderemos ter melhores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "827.080",
   "children": [],
   "end": "829.240",
   "id": "f000321",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para passar o tempo, que de amores?\""
   ]
  },
  {
   "begin": "829.240",
   "children": [],
   "end": "832.240",
   "id": "f000322",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o \u00e9, disse Veloso, coisa justa"
   ]
  },
  {
   "begin": "832.240",
   "children": [],
   "end": "834.680",
   "id": "f000323",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tratar branduras em tanta aspereza;"
   ]
  },
  {
   "begin": "834.680",
   "children": [],
   "end": "837.240",
   "id": "f000324",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o trabalho do mar, que tanto custa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "837.240",
   "children": [],
   "end": "839.440",
   "id": "f000325",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o sofre amores, nem delicadeza;"
   ]
  },
  {
   "begin": "839.440",
   "children": [],
   "end": "842.200",
   "id": "f000326",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Antes de guerra f\u00e9rvida e robusta"
   ]
  },
  {
   "begin": "842.200",
   "children": [],
   "end": "844.520",
   "id": "f000327",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A nossa hist\u00f3ria seja, pois dureza"
   ]
  },
  {
   "begin": "844.520",
   "children": [],
   "end": "846.840",
   "id": "f000328",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nossa vida h\u00e1 de ser, segundo entendo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "846.840",
   "children": [],
   "end": "849.320",
   "id": "f000329",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o trabalho por vir me est\u00e1 dizendo.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "849.320",
   "children": [],
   "end": "852.880",
   "id": "f000330",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Consentem nisto todos, e encomendam"
   ]
  },
  {
   "begin": "852.880",
   "children": [],
   "end": "855.240",
   "id": "f000331",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A Veloso que conte isto que aprova."
   ]
  },
  {
   "begin": "855.240",
   "children": [],
   "end": "858.160",
   "id": "f000332",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Contarei, disse, sem que me repreendam"
   ]
  },
  {
   "begin": "858.160",
   "children": [],
   "end": "860.640",
   "id": "f000333",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De contar cousa fabulosa ou nova;"
   ]
  },
  {
   "begin": "860.640",
   "children": [],
   "end": "863.080",
   "id": "f000334",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E porque os que me ouvirem daqui aprendam"
   ]
  },
  {
   "begin": "863.080",
   "children": [],
   "end": "865.640",
   "id": "f000335",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A fazer feitos grandes de alta prova,"
   ]
  },
  {
   "begin": "865.640",
   "children": [],
   "end": "868.200",
   "id": "f000336",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos nascidos direi na nossa terra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "868.200",
   "children": [],
   "end": "870.720",
   "id": "f000337",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E estes sejam os doze de Inglaterra."
   ]
  },
  {
   "begin": "870.720",
   "children": [],
   "end": "874.360",
   "id": "f000338",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"No tempo que do Reino a r\u00e9dea leve"
   ]
  },
  {
   "begin": "874.360",
   "children": [],
   "end": "876.680",
   "id": "f000339",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Jo\u00e3o, filho de Pedro, moderava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "876.680",
   "children": [],
   "end": "879.760",
   "id": "f000340",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Depois que sossegado e livre o teve"
   ]
  },
  {
   "begin": "879.760",
   "children": [],
   "end": "881.960",
   "id": "f000341",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do vizinho poder, que o molestava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "881.960",
   "children": [],
   "end": "884.800",
   "id": "f000342",
   "language": "por",
   "lines": [
    "L\u00e1 na grande Inglaterra, que da neve"
   ]
  },
  {
   "begin": "884.800",
   "children": [],
   "end": "886.800",
   "id": "f000343",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Boreal sempre abunda, semeava"
   ]
  },
  {
   "begin": "886.800",
   "children": [],
   "end": "889.320",
   "id": "f000344",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A fera Er\u00ednis dura e m\u00e1 ciz\u00e2nia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "889.320",
   "children": [],
   "end": "892.120",
   "id": "f000345",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que lustre fosse a nossa Lusit\u00e2nia."
   ]
  },
  {
   "begin": "892.120",
   "children": [],
   "end": "895.840",
   "id": "f000346",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Entre as damas gentis da corte Inglesa"
   ]
  },
  {
   "begin": "895.840",
   "children": [],
   "end": "898.200",
   "id": "f000347",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E nobres cortes\u00e3os, acaso um dia"
   ]
  },
  {
   "begin": "898.200",
   "children": [],
   "end": "900.640",
   "id": "f000348",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se levantou disc\u00f3rdia em ira acesa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "900.640",
   "children": [],
   "end": "903.080",
   "id": "f000349",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou foi opini\u00e3o, ou foi porfia."
   ]
  },
  {
   "begin": "903.080",
   "children": [],
   "end": "905.960",
   "id": "f000350",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os cortes\u00e3os, a quem t\u00e3o pouco pesa"
   ]
  },
  {
   "begin": "905.960",
   "children": [],
   "end": "908.440",
   "id": "f000351",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Soltar palavras graves de ousadia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "908.440",
   "children": [],
   "end": "911.400",
   "id": "f000352",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizem que provar\u00e3o, que honras e famas"
   ]
  },
  {
   "begin": "911.400",
   "children": [],
   "end": "913.720",
   "id": "f000353",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em tais damas n\u00e3o h\u00e1 para ser damas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "913.720",
   "children": [],
   "end": "916.720",
   "id": "f000354",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E que se houver algu\u00e9m, com lan\u00e7a e espada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "916.720",
   "children": [],
   "end": "919.200",
   "id": "f000355",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que queira sustentar a parte sua,"
   ]
  },
  {
   "begin": "919.200",
   "children": [],
   "end": "922.040",
   "id": "f000356",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que eles, em campo raso ou estacada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "922.040",
   "children": [],
   "end": "924.880",
   "id": "f000357",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe dar\u00e3o feia inf\u00e2mia, ou morte crua."
   ]
  },
  {
   "begin": "924.880",
   "children": [],
   "end": "927.840",
   "id": "f000358",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A feminil fraqueza Pouco usada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "927.840",
   "children": [],
   "end": "930.560",
   "id": "f000359",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou nunca, a opr\u00f3brios tais, vendo-se nua"
   ]
  },
  {
   "begin": "930.560",
   "children": [],
   "end": "932.840",
   "id": "f000360",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De for\u00e7as naturais convenientes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "932.840",
   "children": [],
   "end": "935.720",
   "id": "f000361",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Socorro pede a amigos e parentes."
   ]
  },
  {
   "begin": "935.720",
   "children": [],
   "end": "938.720",
   "id": "f000362",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas como fossem grandes e possantes"
   ]
  },
  {
   "begin": "938.720",
   "children": [],
   "end": "941.040",
   "id": "f000363",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No reino os inimigos, n\u00e3o se atrevem"
   ]
  },
  {
   "begin": "941.040",
   "children": [],
   "end": "943.120",
   "id": "f000364",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem parentes, nem f\u00e9rvidos amantes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "943.120",
   "children": [],
   "end": "945.600",
   "id": "f000365",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A sustentar as damas, como devem."
   ]
  },
  {
   "begin": "945.600",
   "children": [],
   "end": "948.680",
   "id": "f000366",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com l\u00e1grimas formosas e bastantes"
   ]
  },
  {
   "begin": "948.680",
   "children": [],
   "end": "950.960",
   "id": "f000367",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A fazer que em socorro os Deuses levem"
   ]
  },
  {
   "begin": "950.960",
   "children": [],
   "end": "953.480",
   "id": "f000368",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De todo o C\u00e9u, por rostos de alabastro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "953.480",
   "children": [],
   "end": "956.160",
   "id": "f000369",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se v\u00e3o todas ao duque de Alencastro."
   ]
  },
  {
   "begin": "956.160",
   "children": [],
   "end": "959.840",
   "id": "f000370",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Era este Ingl\u00eas potente, e militara"
   ]
  },
  {
   "begin": "959.840",
   "children": [],
   "end": "962.240",
   "id": "f000371",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com os Portugueses j\u00e1 contra Castela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "962.240",
   "children": [],
   "end": "964.840",
   "id": "f000372",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde as for\u00e7as magn\u00e2nimas provara"
   ]
  },
  {
   "begin": "964.840",
   "children": [],
   "end": "967.080",
   "id": "f000373",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos companheiros, e benigna estrela:"
   ]
  },
  {
   "begin": "967.080",
   "children": [],
   "end": "970.240",
   "id": "f000374",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o menos nesta terra experimentara"
   ]
  },
  {
   "begin": "970.240",
   "children": [],
   "end": "972.440",
   "id": "f000375",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Namorados afeitos, quando nela"
   ]
  },
  {
   "begin": "972.440",
   "children": [],
   "end": "974.880",
   "id": "f000376",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A filha viu, que tinto o peito doma"
   ]
  },
  {
   "begin": "974.880",
   "children": [],
   "end": "977.240",
   "id": "f000377",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do forte Rei, que por mulher a toma."
   ]
  },
  {
   "begin": "977.240",
   "children": [],
   "end": "980.440",
   "id": "f000378",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Este, que socorrer-lhe n\u00e3o queria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "980.440",
   "children": [],
   "end": "983.320",
   "id": "f000379",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por n\u00e3o causar disc\u00f3rdias intestinas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "983.320",
   "children": [],
   "end": "986.120",
   "id": "f000380",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe diz:--\"Quando o direito pretendia"
   ]
  },
  {
   "begin": "986.120",
   "children": [],
   "end": "988.520",
   "id": "f000381",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do reino l\u00e1 das terras Iberinas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "988.520",
   "children": [],
   "end": "991.160",
   "id": "f000382",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos Lusitanos vi tanta ousadia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "991.160",
   "children": [],
   "end": "994.000",
   "id": "f000383",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tanto primor, e partes t\u00e3o divinas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "994.000",
   "children": [],
   "end": "996.480",
   "id": "f000384",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que eles s\u00f3s poderiam, se n\u00e3o erro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "996.480",
   "children": [],
   "end": "999.120",
   "id": "f000385",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sustentar vossa parte a fogo e ferro."
   ]
  },
  {
   "begin": "999.120",
   "children": [],
   "end": "1002.600",
   "id": "f000386",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E se, agravadas damas, sois servidas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1002.600",
   "children": [],
   "end": "1005.440",
   "id": "f000387",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por v\u00f3s lhe mandarei embaixadores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1005.440",
   "children": [],
   "end": "1007.840",
   "id": "f000388",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, por cartas discretas e polidas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1007.840",
   "children": [],
   "end": "1010.600",
   "id": "f000389",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De vosso agravo os fa\u00e7am sabedores."
   ]
  },
  {
   "begin": "1010.600",
   "children": [],
   "end": "1013.720",
   "id": "f000390",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tamb\u00e9m por vossa parto encarecidas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1013.720",
   "children": [],
   "end": "1015.840",
   "id": "f000391",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com palavras de afagos e de amores"
   ]
  },
  {
   "begin": "1015.840",
   "children": [],
   "end": "1018.560",
   "id": "f000392",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe sejam vossas l\u00e1grimas, que eu creio"
   ]
  },
  {
   "begin": "1018.560",
   "children": [],
   "end": "1021.280",
   "id": "f000393",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ali tereis socorro e forte esteio.\"--"
   ]
  },
  {
   "begin": "1021.280",
   "children": [],
   "end": "1025.360",
   "id": "f000394",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Destarte as aconselha o Duque experto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1025.360",
   "children": [],
   "end": "1027.960",
   "id": "f000395",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E logo lhe nomeia doze fortes;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1027.960",
   "children": [],
   "end": "1030.560",
   "id": "f000396",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E por que cada dama um tenha certo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1030.560",
   "children": [],
   "end": "1033.560",
   "id": "f000397",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe manda que sobre eles lancem sortes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1033.560",
   "children": [],
   "end": "1036.600",
   "id": "f000398",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que elas s\u00f3 doze s\u00e3o; e descoberto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1036.600",
   "children": [],
   "end": "1039.440",
   "id": "f000399",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qual a qual tem ca\u00eddo das consertes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1039.440",
   "children": [],
   "end": "1042.560",
   "id": "f000400",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cada uma escreve ao seu por v\u00e1rios modos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1042.560",
   "children": [],
   "end": "1045.520",
   "id": "f000401",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E todas a seu Rei, e o Duque a todos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1045.520",
   "children": [],
   "end": "1048.960",
   "id": "f000402",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"J\u00e1 chega a Portugal o mensageiro;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1048.960",
   "children": [],
   "end": "1051.520",
   "id": "f000403",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Toda a corte alvoro\u00e7a a novidade;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1051.520",
   "children": [],
   "end": "1054.320",
   "id": "f000404",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quisera o Rei sublime ser primeiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1054.320",
   "children": [],
   "end": "1057.200",
   "id": "f000405",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas n\u00e3o lhe sofre a R\u00e9gia Majestade."
   ]
  },
  {
   "begin": "1057.200",
   "children": [],
   "end": "1060.080",
   "id": "f000406",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qualquer dos cortes\u00e3os aventureiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "1060.080",
   "children": [],
   "end": "1062.400",
   "id": "f000407",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deseja ser, com f\u00e9rvida vontade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1062.400",
   "children": [],
   "end": "1064.800",
   "id": "f000408",
   "language": "por",
   "lines": [
    "F, s\u00f3 fica por bem-aventurado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1064.800",
   "children": [],
   "end": "1067.000",
   "id": "f000409",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem j\u00e1 vem pelo Duque nomeado."
   ]
  },
  {
   "begin": "1067.000",
   "children": [],
   "end": "1070.080",
   "id": "f000410",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"L\u00e1 na leal Cidade, donde teve"
   ]
  },
  {
   "begin": "1070.080",
   "children": [],
   "end": "1072.360",
   "id": "f000411",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Origem (como \u00e9 fama) o nome eterno"
   ]
  },
  {
   "begin": "1072.360",
   "children": [],
   "end": "1074.680",
   "id": "f000412",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Portugal, armar madeiro leve"
   ]
  },
  {
   "begin": "1074.680",
   "children": [],
   "end": "1076.880",
   "id": "f000413",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Manda o que tem o leme do governo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1076.880",
   "children": [],
   "end": "1079.960",
   "id": "f000414",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Apercebem-se os doze, em tempo breve,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1079.960",
   "children": [],
   "end": "1082.440",
   "id": "f000415",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De armas, e roupas de uso mais moderno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1082.440",
   "children": [],
   "end": "1085.960",
   "id": "f000416",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De elmos, cimeiras, letras, e primores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1085.960",
   "children": [],
   "end": "1088.840",
   "id": "f000417",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cavalos, e concertos de mil cores."
   ]
  },
  {
   "begin": "1088.840",
   "children": [],
   "end": "1092.200",
   "id": "f000418",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"J\u00e1 do seu Rei tomado t\u00eam licen\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "1092.200",
   "children": [],
   "end": "1094.400",
   "id": "f000419",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para partir do Douro celebrado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1094.400",
   "children": [],
   "end": "1096.800",
   "id": "f000420",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqueles, que escolhidos por senten\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "1096.800",
   "children": [],
   "end": "1099.280",
   "id": "f000421",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foram do Duque Ingl\u00eas experimentado."
   ]
  },
  {
   "begin": "1099.280",
   "children": [],
   "end": "1102.280",
   "id": "f000422",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o h\u00e1 na companhia diferen\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "1102.280",
   "children": [],
   "end": "1104.480",
   "id": "f000423",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De cavaleiro destro ou esfor\u00e7ado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1104.480",
   "children": [],
   "end": "1107.200",
   "id": "f000424",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas um s\u00f3, que Magri\u00e7o se dizia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1107.200",
   "children": [],
   "end": "1109.840",
   "id": "f000425",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Destarte fala \u00e0 forte companhia:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1109.840",
   "children": [],
   "end": "1113.760",
   "id": "f000426",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Fort\u00edssimos cons\u00f3cios, eu desejo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1113.760",
   "children": [],
   "end": "1116.080",
   "id": "f000427",
   "language": "por",
   "lines": [
    "H\u00e1 muito j\u00e1 de andar terras estranhas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1116.080",
   "children": [],
   "end": "1119.160",
   "id": "f000428",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por ver mais \u00e1guas que as do Douro o Tejo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1119.160",
   "children": [],
   "end": "1122.160",
   "id": "f000429",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00e1rias gentes, e leis, e v\u00e1rias manhas."
   ]
  },
  {
   "begin": "1122.160",
   "children": [],
   "end": "1124.920",
   "id": "f000430",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Agora, que aparelho certo vejo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1124.920",
   "children": [],
   "end": "1127.400",
   "id": "f000431",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Pois que do mundo as coisas s\u00e3o tamanhas)"
   ]
  },
  {
   "begin": "1127.400",
   "children": [],
   "end": "1130.200",
   "id": "f000432",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quero, se me deixais, ir s\u00f3 por terra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1130.200",
   "children": [],
   "end": "1132.880",
   "id": "f000433",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque eu serei convosco em Inglaterra."
   ]
  },
  {
   "begin": "1132.880",
   "children": [],
   "end": "1136.080",
   "id": "f000434",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"E quando caso for que eu impedido"
   ]
  },
  {
   "begin": "1136.080",
   "children": [],
   "end": "1138.080",
   "id": "f000435",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por quem das cousas \u00e9 \u00faltima linha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1138.080",
   "children": [],
   "end": "1141.040",
   "id": "f000436",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o for convosco ao prazo institu\u00eddo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1141.040",
   "children": [],
   "end": "1143.800",
   "id": "f000437",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pouca falta vos faz a falta minha:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1143.800",
   "children": [],
   "end": "1146.520",
   "id": "f000438",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Todos por mim fareis o que \u00e9 devido;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1146.520",
   "children": [],
   "end": "1149.520",
   "id": "f000439",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas, se a verdade o esp\u00edrito me adivinha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1149.520",
   "children": [],
   "end": "1152.560",
   "id": "f000440",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Rios, montes, fortuna, ou sua inveja,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1152.560",
   "children": [],
   "end": "1155.480",
   "id": "f000441",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o far\u00e3o que eu convosco l\u00e1 n\u00e3o seja.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1155.480",
   "children": [],
   "end": "1158.840",
   "id": "f000442",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Assim diz, e abra\u00e7ados os amigos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1158.840",
   "children": [],
   "end": "1161.200",
   "id": "f000443",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E tomada licen\u00e7a, enfim se parte:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1161.200",
   "children": [],
   "end": "1164.440",
   "id": "f000444",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Passa Li\u00e3o, Castela, vendo antigos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1164.440",
   "children": [],
   "end": "1166.800",
   "id": "f000445",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lugares, que ganhara o p\u00e1trio Marte;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1166.800",
   "children": [],
   "end": "1169.760",
   "id": "f000446",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Navarra, com os alt\u00edssimos perigos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1169.760",
   "children": [],
   "end": "1172.320",
   "id": "f000447",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Perineu, que Espanha e G\u00e1lia parte;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1172.320",
   "children": [],
   "end": "1175.840",
   "id": "f000448",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vistas enfim de Fran\u00e7a as coisas grandes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1175.840",
   "children": [],
   "end": "1178.880",
   "id": "f000449",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No grande emp\u00f3rio foi parar de Frandes."
   ]
  },
  {
   "begin": "1178.880",
   "children": [],
   "end": "1182.960",
   "id": "f000450",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Ali chegado, ou fosse caso ou manha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1182.960",
   "children": [],
   "end": "1185.840",
   "id": "f000451",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem passar se deteve muitos dias:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1185.840",
   "children": [],
   "end": "1188.800",
   "id": "f000452",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas dos onze a ilustr\u00edssima companha"
   ]
  },
  {
   "begin": "1188.800",
   "children": [],
   "end": "1191.600",
   "id": "f000453",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cortam do mar do Norte as ondas frias."
   ]
  },
  {
   "begin": "1191.600",
   "children": [],
   "end": "1194.720",
   "id": "f000454",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Chegados de Inglaterra \u00e0 costa estranha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1194.720",
   "children": [],
   "end": "1197.600",
   "id": "f000455",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para Londres j\u00e1 fazem todos vias."
   ]
  },
  {
   "begin": "1197.600",
   "children": [],
   "end": "1200.440",
   "id": "f000456",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Duque s\u00e3o com festa agasalhados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1200.440",
   "children": [],
   "end": "1202.880",
   "id": "f000457",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E das damas servidos e amimados."
   ]
  },
  {
   "begin": "1202.880",
   "children": [],
   "end": "1205.840",
   "id": "f000458",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Chega-se o prazo e dia assinalado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1205.840",
   "children": [],
   "end": "1208.720",
   "id": "f000459",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De entrar em campo j\u00e1 com os doze Ingleses,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1208.720",
   "children": [],
   "end": "1210.760",
   "id": "f000460",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que pelo Rei j\u00e1 tinham segurado:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1210.760",
   "children": [],
   "end": "1213.880",
   "id": "f000461",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Armam-se de elmos, grevas e de arneses:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1213.880",
   "children": [],
   "end": "1217.000",
   "id": "f000462",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 as damas t\u00eam por si, fulgente e armado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1217.000",
   "children": [],
   "end": "1219.520",
   "id": "f000463",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Mavorte feroz dos Portugueses;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1219.520",
   "children": [],
   "end": "1222.600",
   "id": "f000464",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vestem-se elas de cores e de sedas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1222.600",
   "children": [],
   "end": "1225.800",
   "id": "f000465",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De ouro e de j\u00f3ias mil, ricas e ledas."
   ]
  },
  {
   "begin": "1225.800",
   "children": [],
   "end": "1228.920",
   "id": "f000466",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas aquela, a quem fora em sorte dado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1228.920",
   "children": [],
   "end": "1231.200",
   "id": "f000467",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Magri\u00e7o, que n\u00e3o vinha, com tristeza"
   ]
  },
  {
   "begin": "1231.200",
   "children": [],
   "end": "1233.600",
   "id": "f000468",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se veste, por n\u00e3o ter quem nomeado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1233.600",
   "children": [],
   "end": "1235.960",
   "id": "f000469",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Seja seu cavaleiro nesta empresa;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1235.960",
   "children": [],
   "end": "1238.840",
   "id": "f000470",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bem que os onze apregoam, que acabado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1238.840",
   "children": [],
   "end": "1241.280",
   "id": "f000471",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ser\u00e1 o neg\u00f3cio assim na corte Inglesa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1241.280",
   "children": [],
   "end": "1243.920",
   "id": "f000472",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que as damas vencedoras se conhe\u00e7am,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1243.920",
   "children": [],
   "end": "1246.760",
   "id": "f000473",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Posto que dois e tr\u00eas dos seus fale\u00e7am."
   ]
  },
  {
   "begin": "1246.760",
   "children": [],
   "end": "1249.640",
   "id": "f000474",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"J\u00e1 num sublime e p\u00fablico teatro"
   ]
  },
  {
   "begin": "1249.640",
   "children": [],
   "end": "1252.600",
   "id": "f000475",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se assenta o Rei Ingl\u00eas com toda a corte:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1252.600",
   "children": [],
   "end": "1255.640",
   "id": "f000476",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estavam tr\u00eas e tr\u00eas, e quatro e quatro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1255.640",
   "children": [],
   "end": "1258.480",
   "id": "f000477",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bem como a cada qual coubera em sorte."
   ]
  },
  {
   "begin": "1258.480",
   "children": [],
   "end": "1262.000",
   "id": "f000478",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o s\u00e3o vistos do Sol, do Tejo ao Batro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1262.000",
   "children": [],
   "end": "1265.440",
   "id": "f000479",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De for\u00e7a, esfor\u00e7o e de \u00e2nimo mais forte"
   ]
  },
  {
   "begin": "1265.440",
   "children": [],
   "end": "1267.720",
   "id": "f000480",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outros doze sair, como os Ingleses,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1267.720",
   "children": [],
   "end": "1270.160",
   "id": "f000481",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No campo, contra os onze Portugueses."
   ]
  },
  {
   "begin": "1270.160",
   "children": [],
   "end": "1273.240",
   "id": "f000482",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mastigam os cavalos, escumando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1273.240",
   "children": [],
   "end": "1275.800",
   "id": "f000483",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os \u00e1ureos freios com feroz semblante;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1275.800",
   "children": [],
   "end": "1278.400",
   "id": "f000484",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estava o Sol nas armas rutilando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1278.400",
   "children": [],
   "end": "1280.880",
   "id": "f000485",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como em cristal ou r\u00edgido diamante;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1280.880",
   "children": [],
   "end": "1283.720",
   "id": "f000486",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas enxerga-se num e noutro bando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1283.720",
   "children": [],
   "end": "1286.080",
   "id": "f000487",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Partido desigual e dissonante"
   ]
  },
  {
   "begin": "1286.080",
   "children": [],
   "end": "1288.800",
   "id": "f000488",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos onze contra os doze: quando a gente"
   ]
  },
  {
   "begin": "1288.800",
   "children": [],
   "end": "1291.080",
   "id": "f000489",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Come\u00e7a a alvoro\u00e7ar-se geralmente."
   ]
  },
  {
   "begin": "1291.080",
   "children": [],
   "end": "1293.960",
   "id": "f000490",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Viram todos o rosto aonde havia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1293.960",
   "children": [],
   "end": "1296.080",
   "id": "f000491",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A causa principal do reboli\u00e7o:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1296.080",
   "children": [],
   "end": "1298.880",
   "id": "f000492",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Eis entra um cavaleiro, que trazia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1298.880",
   "children": [],
   "end": "1301.080",
   "id": "f000493",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Armas, cavalo, ao b\u00e9lico servi\u00e7o."
   ]
  },
  {
   "begin": "1301.080",
   "children": [],
   "end": "1304.320",
   "id": "f000494",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao Rei e \u00e0s damas fala, e logo se ia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1304.320",
   "children": [],
   "end": "1306.920",
   "id": "f000495",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para os onze, que este era o gr\u00e3 Magri\u00e7o;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1306.920",
   "children": [],
   "end": "1309.680",
   "id": "f000496",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Abra\u00e7a os companheiros como amigos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1309.680",
   "children": [],
   "end": "1312.440",
   "id": "f000497",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quem n\u00e3o falta certo nos perigos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1312.440",
   "children": [],
   "end": "1315.680",
   "id": "f000498",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"A dama, como ouviu que este era aquele"
   ]
  },
  {
   "begin": "1315.680",
   "children": [],
   "end": "1317.880",
   "id": "f000499",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que vinha a defender seu nome e fama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1317.880",
   "children": [],
   "end": "1320.800",
   "id": "f000500",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se alegra, e veste ali do animal de Hele,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1320.800",
   "children": [],
   "end": "1323.520",
   "id": "f000501",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a gente bruta mais que virtude ama."
   ]
  },
  {
   "begin": "1323.520",
   "children": [],
   "end": "1326.560",
   "id": "f000502",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 d\u00e3o sinal, e o som da tuba impele"
   ]
  },
  {
   "begin": "1326.560",
   "children": [],
   "end": "1328.920",
   "id": "f000503",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os belicosos \u00e2nimos, que inflama:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1328.920",
   "children": [],
   "end": "1332.200",
   "id": "f000504",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Picam de esporas, largam r\u00e9deas logo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1332.200",
   "children": [],
   "end": "1335.240",
   "id": "f000505",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Abaixam lan\u00e7as, fere a terra fogo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1335.240",
   "children": [],
   "end": "1338.160",
   "id": "f000506",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Dos cavalos o estr\u00e9pito parece"
   ]
  },
  {
   "begin": "1338.160",
   "children": [],
   "end": "1340.640",
   "id": "f000507",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que faz que o ch\u00e3o debaixo todo treme;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1340.640",
   "children": [],
   "end": "1343.320",
   "id": "f000508",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O cora\u00e7\u00e3o no peito, que estremece"
   ]
  },
  {
   "begin": "1343.320",
   "children": [],
   "end": "1345.440",
   "id": "f000509",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De quem os olha, se alvoro\u00e7a e teme:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1345.440",
   "children": [],
   "end": "1348.400",
   "id": "f000510",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qual do cavalo voa, que n\u00e3o desce;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1348.400",
   "children": [],
   "end": "1351.200",
   "id": "f000511",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qual, com o cavalo em terra dando, geme;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1351.200",
   "children": [],
   "end": "1354.440",
   "id": "f000512",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qual vermelhas as armas faz de brancas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1354.440",
   "children": [],
   "end": "1357.840",
   "id": "f000513",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qual com os penachos do elmo a\u00e7outa as ancas."
   ]
  },
  {
   "begin": "1357.840",
   "children": [],
   "end": "1360.800",
   "id": "f000514",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Algum dali tomou perp\u00e9tuo sono"
   ]
  },
  {
   "begin": "1360.800",
   "children": [],
   "end": "1363.400",
   "id": "f000515",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E fez da vida ao fim breve intervalo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1363.400",
   "children": [],
   "end": "1366.520",
   "id": "f000516",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Correndo algum cavalo vai sem dono"
   ]
  },
  {
   "begin": "1366.520",
   "children": [],
   "end": "1369.040",
   "id": "f000517",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E noutra parte o dono sem cavalo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1369.040",
   "children": [],
   "end": "1372.000",
   "id": "f000518",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cai a soberba Inglesa de seu trono,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1372.000",
   "children": [],
   "end": "1374.960",
   "id": "f000519",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que dois ou tr\u00eas j\u00e1 fora v\u00e3o do vale;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1374.960",
   "children": [],
   "end": "1377.640",
   "id": "f000520",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os que de espada v\u00eam fazer batalha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1377.640",
   "children": [],
   "end": "1380.880",
   "id": "f000521",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais acham j\u00e1 que arn\u00eas, escudo e malha."
   ]
  },
  {
   "begin": "1380.880",
   "children": [],
   "end": "1384.480",
   "id": "f000522",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Gastar palavras em contar extremos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1384.480",
   "children": [],
   "end": "1387.160",
   "id": "f000523",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De golpes feros, cruas estocadas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1387.160",
   "children": [],
   "end": "1389.480",
   "id": "f000524",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c9 desses gastadores, que sabemos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1389.480",
   "children": [],
   "end": "1392.160",
   "id": "f000525",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Maus do tempo, com f\u00e1bulas sonhadas."
   ]
  },
  {
   "begin": "1392.160",
   "children": [],
   "end": "1395.320",
   "id": "f000526",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Basta, por fim do caso, que entendemos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1395.320",
   "children": [],
   "end": "1397.400",
   "id": "f000527",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com finezas altas e afamadas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1397.400",
   "children": [],
   "end": "1400.240",
   "id": "f000528",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com os nossos fica a palma da vit\u00f3ria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1400.240",
   "children": [],
   "end": "1402.960",
   "id": "f000529",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E as damas vencedoras, e com gl\u00f3ria."
   ]
  },
  {
   "begin": "1402.960",
   "children": [],
   "end": "1407.240",
   "id": "f000530",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Recolhe o Duque os doze vencedores"
   ]
  },
  {
   "begin": "1407.240",
   "children": [],
   "end": "1409.720",
   "id": "f000531",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos seus pa\u00e7os, com festas e alegria;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1409.720",
   "children": [],
   "end": "1412.520",
   "id": "f000532",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cozinheiros ocupa e ca\u00e7adores"
   ]
  },
  {
   "begin": "1412.520",
   "children": [],
   "end": "1414.520",
   "id": "f000533",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das damas a formosa companhia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1414.520",
   "children": [],
   "end": "1417.200",
   "id": "f000534",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que querem dar aos seus libertadores"
   ]
  },
  {
   "begin": "1417.200",
   "children": [],
   "end": "1419.760",
   "id": "f000535",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Banquetes mil cada hora e cada dia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1419.760",
   "children": [],
   "end": "1422.160",
   "id": "f000536",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enquanto se det\u00eam em Inglaterra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1422.160",
   "children": [],
   "end": "1424.520",
   "id": "f000537",
   "language": "por",
   "lines": [
    "At\u00e9 tornar \u00e0 doce e cara terra."
   ]
  },
  {
   "begin": "1424.520",
   "children": [],
   "end": "1427.440",
   "id": "f000538",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas dizem que, contudo, o gr\u00e3 Magri\u00e7o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1427.440",
   "children": [],
   "end": "1430.040",
   "id": "f000539",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desejoso de ver as coisas grandes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1430.040",
   "children": [],
   "end": "1433.000",
   "id": "f000540",
   "language": "por",
   "lines": [
    "L\u00e1 se deixou ficar, onde um servi\u00e7o"
   ]
  },
  {
   "begin": "1433.000",
   "children": [],
   "end": "1435.320",
   "id": "f000541",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Not\u00e1vel \u00e0 condessa fez de Frandes;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1435.320",
   "children": [],
   "end": "1438.480",
   "id": "f000542",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E como quem n\u00e3o era j\u00e1 novi\u00e7o"
   ]
  },
  {
   "begin": "1438.480",
   "children": [],
   "end": "1440.760",
   "id": "f000543",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em todo trance, onde tu, Marte, mandes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1440.760",
   "children": [],
   "end": "1444.080",
   "id": "f000544",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um Franc\u00eas mata em campo, que o destino"
   ]
  },
  {
   "begin": "1444.080",
   "children": [],
   "end": "1446.120",
   "id": "f000545",
   "language": "por",
   "lines": [
    "L\u00e1 teve de Torcato e de Corvino."
   ]
  },
  {
   "begin": "1446.120",
   "children": [],
   "end": "1449.680",
   "id": "f000546",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Outro tamb\u00e9m dos doze em Alemanha"
   ]
  },
  {
   "begin": "1449.680",
   "children": [],
   "end": "1452.040",
   "id": "f000547",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se lan\u00e7a, e teve um fero desafio"
   ]
  },
  {
   "begin": "1452.040",
   "children": [],
   "end": "1454.720",
   "id": "f000548",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com um Germano enganoso, que com manha"
   ]
  },
  {
   "begin": "1454.720",
   "children": [],
   "end": "1457.280",
   "id": "f000549",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o devida o quis p\u00f4r no extremo fio.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1457.280",
   "children": [],
   "end": "1460.880",
   "id": "f000550",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contando assim Veloso, j\u00e1 a companha"
   ]
  },
  {
   "begin": "1460.880",
   "children": [],
   "end": "1463.160",
   "id": "f000551",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe pede que n\u00e3o f a\u00e7a tal desvio"
   ]
  },
  {
   "begin": "1463.160",
   "children": [],
   "end": "1465.240",
   "id": "f000552",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do caso de Magri\u00e7o, e vencimento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1465.240",
   "children": [],
   "end": "1468.000",
   "id": "f000553",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem deixe o de Alemanha em esquecimento."
   ]
  },
  {
   "begin": "1468.000",
   "children": [],
   "end": "1471.560",
   "id": "f000554",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas, neste passo, assim prontos estando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1471.560",
   "children": [],
   "end": "1474.120",
   "id": "f000555",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Eis o mestre, que olhando os ares anda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1474.120",
   "children": [],
   "end": "1477.000",
   "id": "f000556",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O apito toca; acordam despertando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1477.000",
   "children": [],
   "end": "1479.160",
   "id": "f000557",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os marinheiros duma e doutra banda;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1479.160",
   "children": [],
   "end": "1482.160",
   "id": "f000558",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E porque o vento vinha refrescando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1482.160",
   "children": [],
   "end": "1484.720",
   "id": "f000559",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os traquetes das g\u00e1veas tomar manda:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1484.720",
   "children": [],
   "end": "1488.000",
   "id": "f000560",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Alerta, disse, estai, que o vento cresce"
   ]
  },
  {
   "begin": "1488.000",
   "children": [],
   "end": "1490.080",
   "id": "f000561",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Daquela nuvem negra que aparece.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1490.080",
   "children": [],
   "end": "1493.360",
   "id": "f000562",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o eram os traquetes bem tomados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1493.360",
   "children": [],
   "end": "1495.920",
   "id": "f000563",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando d\u00e1 a grande e s\u00fabita procela:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1495.920",
   "children": [],
   "end": "1499.040",
   "id": "f000564",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Amaina, disse o mestre a grandes brados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1499.040",
   "children": [],
   "end": "1502.080",
   "id": "f000565",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Amaina, disse, amaina a grande vela!\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1502.080",
   "children": [],
   "end": "1505.040",
   "id": "f000566",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o esperam os ventos indinados"
   ]
  },
  {
   "begin": "1505.040",
   "children": [],
   "end": "1507.240",
   "id": "f000567",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que amainassem; mas juntos dando nela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1507.240",
   "children": [],
   "end": "1509.920",
   "id": "f000568",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em peda\u00e7os a fazem, com um ru\u00eddo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1509.920",
   "children": [],
   "end": "1512.120",
   "id": "f000569",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o mundo pareceu ser destru\u00eddo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1512.120",
   "children": [],
   "end": "1515.400",
   "id": "f000570",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O c\u00e9u fere com gritos nisto a gente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1515.400",
   "children": [],
   "end": "1517.560",
   "id": "f000571",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com s\u00fabito temor e desacordo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1517.560",
   "children": [],
   "end": "1520.400",
   "id": "f000572",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, no romper da vela, a nau pendente"
   ]
  },
  {
   "begin": "1520.400",
   "children": [],
   "end": "1522.760",
   "id": "f000573",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Toma gr\u00e3 suma d'\u00e1gua pelo bordo:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1522.760",
   "children": [],
   "end": "1525.520",
   "id": "f000574",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Alija, disse o mestre rijamente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1525.520",
   "children": [],
   "end": "1528.480",
   "id": "f000575",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alija tudo ao mar; n\u00e3o falte acordo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1528.480",
   "children": [],
   "end": "1531.160",
   "id": "f000576",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00e3o outros dar \u00e0 bomba, n\u00e3o cessando;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1531.160",
   "children": [],
   "end": "1533.400",
   "id": "f000577",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A bomba, que nos imos alagando!\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1533.400",
   "children": [],
   "end": "1536.640",
   "id": "f000578",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Correm logo os soldados animosos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1536.640",
   "children": [],
   "end": "1538.880",
   "id": "f000579",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A dar \u00e0 bomba; e, tanto que chegaram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1538.880",
   "children": [],
   "end": "1541.360",
   "id": "f000580",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os balan\u00e7os que os mares temerosos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1541.360",
   "children": [],
   "end": "1543.840",
   "id": "f000581",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deram \u00e0 nau, num bordo os derribaram."
   ]
  },
  {
   "begin": "1543.840",
   "children": [],
   "end": "1546.720",
   "id": "f000582",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tr\u00eas marinheiros, duros e for\u00e7osos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1546.720",
   "children": [],
   "end": "1548.640",
   "id": "f000583",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A menear o leme n\u00e3o bastaram;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1548.640",
   "children": [],
   "end": "1551.640",
   "id": "f000584",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Talhas lhe punham duma e doutra parte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1551.640",
   "children": [],
   "end": "1554.680",
   "id": "f000585",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem aproveitar dos homens for\u00e7a e arte."
   ]
  },
  {
   "begin": "1554.680",
   "children": [],
   "end": "1557.760",
   "id": "f000586",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os ventos eram tais, que n\u00e3o puderam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1557.760",
   "children": [],
   "end": "1560.040",
   "id": "f000587",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mostrar mais for\u00e7a do \u00edmpeto cruel,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1560.040",
   "children": [],
   "end": "1562.480",
   "id": "f000588",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se para derribar ent\u00e3o vieram"
   ]
  },
  {
   "begin": "1562.480",
   "children": [],
   "end": "1564.480",
   "id": "f000589",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A fort\u00edssima torre de Babel."
   ]
  },
  {
   "begin": "1564.480",
   "children": [],
   "end": "1567.280",
   "id": "f000590",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos alt\u00edssimos mares, que cresceram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1567.280",
   "children": [],
   "end": "1569.440",
   "id": "f000591",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A pequena grandura dum batel"
   ]
  },
  {
   "begin": "1569.440",
   "children": [],
   "end": "1571.960",
   "id": "f000592",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mostra a possante nau, que move espanto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1571.960",
   "children": [],
   "end": "1574.720",
   "id": "f000593",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vendo que se sust\u00e9m nas ondas tanto."
   ]
  },
  {
   "begin": "1574.720",
   "children": [],
   "end": "1577.880",
   "id": "f000594",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A nau grande, em que vai Paulo da Gama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1577.880",
   "children": [],
   "end": "1580.680",
   "id": "f000595",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quebrado leva o masto pelo meio."
   ]
  },
  {
   "begin": "1580.680",
   "children": [],
   "end": "1583.320",
   "id": "f000596",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quase toda alagada: a gente chama"
   ]
  },
  {
   "begin": "1583.320",
   "children": [],
   "end": "1585.360",
   "id": "f000597",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aquele que a salvar o mundo veio."
   ]
  },
  {
   "begin": "1585.360",
   "children": [],
   "end": "1588.480",
   "id": "f000598",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o menos gritos v\u00e3os ao ar derrama"
   ]
  },
  {
   "begin": "1588.480",
   "children": [],
   "end": "1590.680",
   "id": "f000599",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Toda a nau de Coelho, com receio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1590.680",
   "children": [],
   "end": "1593.600",
   "id": "f000600",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Conquanto teve o mestre tanto tento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1593.600",
   "children": [],
   "end": "1596.000",
   "id": "f000601",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que primeiro amainou, que desse o vento."
   ]
  },
  {
   "begin": "1596.000",
   "children": [],
   "end": "1599.160",
   "id": "f000602",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Agora sobre as nuvens os subiam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1599.160",
   "children": [],
   "end": "1601.160",
   "id": "f000603",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As ondas de Netuno furibundo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1601.160",
   "children": [],
   "end": "1603.680",
   "id": "f000604",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Agora a ver parece que desciam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1603.680",
   "children": [],
   "end": "1605.880",
   "id": "f000605",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As \u00edntimas entranhas do Profundo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1605.880",
   "children": [],
   "end": "1608.920",
   "id": "f000606",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Noto, Austro, B\u00f3reas, Aquilo queriam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1608.920",
   "children": [],
   "end": "1610.760",
   "id": "f000607",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Arruinar a m\u00e1quina do mundo:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1610.760",
   "children": [],
   "end": "1613.640",
   "id": "f000608",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A noite negra e feia se alumia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1613.640",
   "children": [],
   "end": "1616.240",
   "id": "f000609",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com os raios, em que o P\u00f3lo todo ardia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1616.240",
   "children": [],
   "end": "1619.760",
   "id": "f000610",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As Alci\u00f3neas aves triste canto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1619.760",
   "children": [],
   "end": "1622.160",
   "id": "f000611",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Junto da costa brava levantaram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1622.160",
   "children": [],
   "end": "1624.880",
   "id": "f000612",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lembrando-se do seu passado pranto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1624.880",
   "children": [],
   "end": "1627.320",
   "id": "f000613",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que as furiosas \u00e1guas lhe causaram."
   ]
  },
  {
   "begin": "1627.320",
   "children": [],
   "end": "1630.200",
   "id": "f000614",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os delfins namorados entretanto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1630.200",
   "children": [],
   "end": "1632.320",
   "id": "f000615",
   "language": "por",
   "lines": [
    "L\u00e1 nas covas mar\u00edtimas entraram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1632.320",
   "children": [],
   "end": "1635.360",
   "id": "f000616",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fugindo \u00e0 tempestade e ventos duros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1635.360",
   "children": [],
   "end": "1638.000",
   "id": "f000617",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que nem no fundo os deixa estar segui-os."
   ]
  },
  {
   "begin": "1638.000",
   "children": [],
   "end": "1641.080",
   "id": "f000618",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nunca t\u00e3o vivos raios fabricou"
   ]
  },
  {
   "begin": "1641.080",
   "children": [],
   "end": "1643.560",
   "id": "f000619",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra a fera soberba dos Gigantes"
   ]
  },
  {
   "begin": "1643.560",
   "children": [],
   "end": "1645.840",
   "id": "f000620",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O gr\u00e3 ferreiro s\u00f3rdido, que obrou"
   ]
  },
  {
   "begin": "1645.840",
   "children": [],
   "end": "1647.960",
   "id": "f000621",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do enteado as armas radiantes;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1647.960",
   "children": [],
   "end": "1651.160",
   "id": "f000622",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem tanto o gr\u00e3 Tonante arremessou"
   ]
  },
  {
   "begin": "1651.160",
   "children": [],
   "end": "1652.720",
   "id": "f000623",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Rel\u00e2mpagos ao mundo fulminantes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1652.720",
   "children": [],
   "end": "1655.520",
   "id": "f000624",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No gr\u00e3 dil\u00favio, donde s\u00f3s viveram"
   ]
  },
  {
   "begin": "1655.520",
   "children": [],
   "end": "1658.120",
   "id": "f000625",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os dois que em gente as pedras converteram."
   ]
  },
  {
   "begin": "1658.120",
   "children": [],
   "end": "1661.120",
   "id": "f000626",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quantos montes, ent\u00e3o, que derribaram"
   ]
  },
  {
   "begin": "1661.120",
   "children": [],
   "end": "1663.360",
   "id": "f000627",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As ondas que batiam denodadas!"
   ]
  },
  {
   "begin": "1663.360",
   "children": [],
   "end": "1665.920",
   "id": "f000628",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quantas \u00e1rvores velhas arrancaram"
   ]
  },
  {
   "begin": "1665.920",
   "children": [],
   "end": "1668.520",
   "id": "f000629",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do vento bravo as f\u00farias indinadas!"
   ]
  },
  {
   "begin": "1668.520",
   "children": [],
   "end": "1671.080",
   "id": "f000630",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As for\u00e7osas ra\u00edzes n\u00e3o cuidaram"
   ]
  },
  {
   "begin": "1671.080",
   "children": [],
   "end": "1673.240",
   "id": "f000631",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que nunca para o c\u00e9u fossem viradas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1673.240",
   "children": [],
   "end": "1676.000",
   "id": "f000632",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem as fundas areias que pudessem"
   ]
  },
  {
   "begin": "1676.000",
   "children": [],
   "end": "1678.240",
   "id": "f000633",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tanto os mares que em cima as revolvessem."
   ]
  },
  {
   "begin": "1678.240",
   "children": [],
   "end": "1681.640",
   "id": "f000634",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vendo Vasco da Gama que t\u00e3o perto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1681.640",
   "children": [],
   "end": "1683.680",
   "id": "f000635",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do fim de seu desejo se perdia;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1683.680",
   "children": [],
   "end": "1686.560",
   "id": "f000636",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vendo ora o mar at\u00e9 o inferno aberto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1686.560",
   "children": [],
   "end": "1688.880",
   "id": "f000637",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ora com nova f\u00faria ao c\u00e9u subia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1688.880",
   "children": [],
   "end": "1691.920",
   "id": "f000638",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Confuso de temor, da vida incerto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1691.920",
   "children": [],
   "end": "1693.680",
   "id": "f000639",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde nenhum rem\u00e9dio lhe valia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1693.680",
   "children": [],
   "end": "1696.600",
   "id": "f000640",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Chama aquele rem\u00e9dio santo \u00e9 forte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1696.600",
   "children": [],
   "end": "1699.280",
   "id": "f000641",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o imposs\u00edvel pode, desta sorte:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1699.280",
   "children": [],
   "end": "1702.720",
   "id": "f000642",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Divina Guarda, ang\u00e9lica, celeste,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1702.720",
   "children": [],
   "end": "1705.720",
   "id": "f000643",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que os c\u00e9us, o mar e terra senhoreias;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1705.720",
   "children": [],
   "end": "1708.680",
   "id": "f000644",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tu, que a todo Israel ref\u00fagio deste"
   ]
  },
  {
   "begin": "1708.680",
   "children": [],
   "end": "1711.040",
   "id": "f000645",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por metade das \u00e1guas Eritreias;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1711.040",
   "children": [],
   "end": "1713.760",
   "id": "f000646",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tu, que livraste Paulo e o defendeste"
   ]
  },
  {
   "begin": "1713.760",
   "children": [],
   "end": "1716.120",
   "id": "f000647",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das Sirtes arenosas e ondas feias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1716.120",
   "children": [],
   "end": "1718.920",
   "id": "f000648",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E guardaste com os filhos o segundo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1718.920",
   "children": [],
   "end": "1721.280",
   "id": "f000649",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Povoador do alagado e v\u00e1cuo mundo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1721.280",
   "children": [],
   "end": "1724.600",
   "id": "f000650",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Se tenho novos modos perigosos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1724.600",
   "children": [],
   "end": "1727.040",
   "id": "f000651",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Doutra Cila e Car\u00edbdis j\u00e1 passados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1727.040",
   "children": [],
   "end": "1729.880",
   "id": "f000652",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outras Sirtes e baixos arenosos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1729.880",
   "children": [],
   "end": "1732.400",
   "id": "f000653",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outros Acrocer\u00e1unios infamados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1732.400",
   "children": [],
   "end": "1735.120",
   "id": "f000654",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No fim de tantos casos trabalhosos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1735.120",
   "children": [],
   "end": "1737.320",
   "id": "f000655",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por que somos de ti desamparados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1737.320",
   "children": [],
   "end": "1739.680",
   "id": "f000656",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se este nosso trabalho n\u00e3o te ofende,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1739.680",
   "children": [],
   "end": "1742.200",
   "id": "f000657",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas antes teu servi\u00e7o s\u00f3 pretende?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1742.200",
   "children": [],
   "end": "1745.000",
   "id": "f000658",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"\u00d3 ditosos aqueles que puderam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1745.000",
   "children": [],
   "end": "1747.840",
   "id": "f000659",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entre as agudas lan\u00e7as Africanas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1747.840",
   "children": [],
   "end": "1750.280",
   "id": "f000660",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Morrer, enquanto fortes sostiveram"
   ]
  },
  {
   "begin": "1750.280",
   "children": [],
   "end": "1752.880",
   "id": "f000661",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A santa F\u00e9 nas terras Mauritanas!"
   ]
  },
  {
   "begin": "1752.880",
   "children": [],
   "end": "1755.600",
   "id": "f000662",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De quem feitos ilustres se souberam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1755.600",
   "children": [],
   "end": "1758.200",
   "id": "f000663",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De quem ficam mem\u00f3rias soberanas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1758.200",
   "children": [],
   "end": "1760.960",
   "id": "f000664",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De quem se ganha a vida com perd\u00ea-la,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1760.960",
   "children": [],
   "end": "1763.960",
   "id": "f000665",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Doce fazendo a morte as honras dela!\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1763.960",
   "children": [],
   "end": "1768.480",
   "id": "f000666",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim dizendo, os ventos que lutavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1768.480",
   "children": [],
   "end": "1770.440",
   "id": "f000667",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como touros ind\u00f3mitos bramando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1770.440",
   "children": [],
   "end": "1773.640",
   "id": "f000668",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais e mais a tormenta acrescentavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1773.640",
   "children": [],
   "end": "1775.880",
   "id": "f000669",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pela mi\u00fada enx\u00e1rcia assoviando."
   ]
  },
  {
   "begin": "1775.880",
   "children": [],
   "end": "1778.680",
   "id": "f000670",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Rel\u00e2mpados medonhos n\u00e3o cessavam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1778.680",
   "children": [],
   "end": "1781.640",
   "id": "f000671",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Feros trov\u00f5es, que v\u00eam representando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1781.640",
   "children": [],
   "end": "1783.880",
   "id": "f000672",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cair o c\u00e9u dos eixos sobre a terra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1783.880",
   "children": [],
   "end": "1786.520",
   "id": "f000673",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Consigo os elementos terem guerra."
   ]
  },
  {
   "begin": "1786.520",
   "children": [],
   "end": "1790.080",
   "id": "f000674",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas j\u00e1 a amorosa estrela cintilava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1790.080",
   "children": [],
   "end": "1792.120",
   "id": "f000675",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Diante do Sol claro, no Horizonte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1792.120",
   "children": [],
   "end": "1795.040",
   "id": "f000676",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mensageira do dia, e visitava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1795.040",
   "children": [],
   "end": "1797.600",
   "id": "f000677",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A terra e o largo mar, com leda fronte."
   ]
  },
  {
   "begin": "1797.600",
   "children": [],
   "end": "1800.200",
   "id": "f000678",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A densa que nos c\u00e9us a governava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1800.200",
   "children": [],
   "end": "1802.800",
   "id": "f000679",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De quem foge o ens\u00edfero Orionte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1802.800",
   "children": [],
   "end": "1805.640",
   "id": "f000680",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tanto que o mar e a cara armada vira,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1805.640",
   "children": [],
   "end": "1808.760",
   "id": "f000681",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tocada junto foi de medo e de ira."
   ]
  },
  {
   "begin": "1808.760",
   "children": [],
   "end": "1811.920",
   "id": "f000682",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Estas obras de Baco s\u00e3o, por certo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1811.920",
   "children": [],
   "end": "1814.600",
   "id": "f000683",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Disse; mas n\u00e3o ser\u00e1 que avante leve"
   ]
  },
  {
   "begin": "1814.600",
   "children": [],
   "end": "1816.800",
   "id": "f000684",
   "language": "por",
   "lines": [
    "T\u00e3o danada ten\u00e7\u00e3o, que descoberto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1816.800",
   "children": [],
   "end": "1819.080",
   "id": "f000685",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Me ser\u00e1 sempre o mil a que se atreve.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1819.080",
   "children": [],
   "end": "1822.240",
   "id": "f000686",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Isto dizendo, desce ao mar aberto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1822.240",
   "children": [],
   "end": "1824.720",
   "id": "f000687",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No caminho gastando espa\u00e7o breve,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1824.720",
   "children": [],
   "end": "1827.560",
   "id": "f000688",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enquanto manda as Ninfas amorosas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1827.560",
   "children": [],
   "end": "1830.240",
   "id": "f000689",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Grinaldas nas cabe\u00e7as p\u00f4r de rosas."
   ]
  },
  {
   "begin": "1830.240",
   "children": [],
   "end": "1833.440",
   "id": "f000690",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Grinaldas manda p\u00f4r de v\u00e1rias cores"
   ]
  },
  {
   "begin": "1833.440",
   "children": [],
   "end": "1835.800",
   "id": "f000691",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sobre cabelo; louros \u00e0 porfia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1835.800",
   "children": [],
   "end": "1838.600",
   "id": "f000692",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem n\u00e3o dir\u00e1 que nascem roxas flores"
   ]
  },
  {
   "begin": "1838.600",
   "children": [],
   "end": "1841.120",
   "id": "f000693",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sobre ouro natural, que Amor enfia?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1841.120",
   "children": [],
   "end": "1844.320",
   "id": "f000694",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Abrandar determina, por amores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1844.320",
   "children": [],
   "end": "1846.280",
   "id": "f000695",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos ventos a nojosa companhia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1846.280",
   "children": [],
   "end": "1849.360",
   "id": "f000696",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mostrando-lhe as amadas Ninfas belas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1849.360",
   "children": [],
   "end": "1852.200",
   "id": "f000697",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que mais formosas vinham que as estrelas."
   ]
  },
  {
   "begin": "1852.200",
   "children": [],
   "end": "1855.160",
   "id": "f000698",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim foi; porque, tanto que chegaram"
   ]
  },
  {
   "begin": "1855.160",
   "children": [],
   "end": "1857.240",
   "id": "f000699",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A vista delas, logo lhe falecem"
   ]
  },
  {
   "begin": "1857.240",
   "children": [],
   "end": "1859.280",
   "id": "f000700",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As for\u00e7as com que dantes pelejaram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1859.280",
   "children": [],
   "end": "1861.960",
   "id": "f000701",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E j\u00e1 como rendidos lhe obedecem."
   ]
  },
  {
   "begin": "1861.960",
   "children": [],
   "end": "1864.520",
   "id": "f000702",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os p\u00e9s e m\u00e3os parece que lhe ataram"
   ]
  },
  {
   "begin": "1864.520",
   "children": [],
   "end": "1867.080",
   "id": "f000703",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os cabelos que os raios escurecem."
   ]
  },
  {
   "begin": "1867.080",
   "children": [],
   "end": "1869.640",
   "id": "f000704",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A B\u00f3reas, que do peito mais queria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1869.640",
   "children": [],
   "end": "1872.200",
   "id": "f000705",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim disse a bel\u00edssima Oritia:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1872.200",
   "children": [],
   "end": "1875.600",
   "id": "f000706",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o creias, fero B\u00f3reas, que te creio"
   ]
  },
  {
   "begin": "1875.600",
   "children": [],
   "end": "1877.800",
   "id": "f000707",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que me tiveste nunca amor constante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1877.800",
   "children": [],
   "end": "1880.560",
   "id": "f000708",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que brandura \u00e9 de amor mais certo arreio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1880.560",
   "children": [],
   "end": "1883.280",
   "id": "f000709",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E n\u00e3o conv\u00e9m furor a firme amante."
   ]
  },
  {
   "begin": "1883.280",
   "children": [],
   "end": "1886.080",
   "id": "f000710",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se j\u00e1 n\u00e3o p\u00f5es a tanta ins\u00e2nia freio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1886.080",
   "children": [],
   "end": "1888.560",
   "id": "f000711",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o esperes de mi, daqui em diante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1888.560",
   "children": [],
   "end": "1891.160",
   "id": "f000712",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que possa mais amar-te, mas temer-te;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1891.160",
   "children": [],
   "end": "1894.040",
   "id": "f000713",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que amor contigo em medo se converte.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1894.040",
   "children": [],
   "end": "1896.880",
   "id": "f000714",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim mesmo a formosa Galateia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1896.880",
   "children": [],
   "end": "1899.200",
   "id": "f000715",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizia ao fero Noto, que bem sabe"
   ]
  },
  {
   "begin": "1899.200",
   "children": [],
   "end": "1901.280",
   "id": "f000716",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que dias h\u00e1 que em v\u00ea-la se recreia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1901.280",
   "children": [],
   "end": "1903.960",
   "id": "f000717",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E bem cr\u00ea que com ele tudo acabe."
   ]
  },
  {
   "begin": "1903.960",
   "children": [],
   "end": "1906.840",
   "id": "f000718",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o sabe o bravo tanto bem se o creia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1906.840",
   "children": [],
   "end": "1908.880",
   "id": "f000719",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o cora\u00e7\u00e3o no peito lhe n\u00e3o cabe,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1908.880",
   "children": [],
   "end": "1911.600",
   "id": "f000720",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De contente de ver que a dama o manda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1911.600",
   "children": [],
   "end": "1914.440",
   "id": "f000721",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pouco cuida que faz, se logo abranda."
   ]
  },
  {
   "begin": "1914.440",
   "children": [],
   "end": "1917.800",
   "id": "f000722",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desta maneira as outras amansavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1917.800",
   "children": [],
   "end": "1919.920",
   "id": "f000723",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Subitamente os outros amadores;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1919.920",
   "children": [],
   "end": "1922.480",
   "id": "f000724",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E logo \u00e0 linda V\u00e9nus se entregavam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1922.480",
   "children": [],
   "end": "1925.000",
   "id": "f000725",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Amansadas as iras e os furores."
   ]
  },
  {
   "begin": "1925.000",
   "children": [],
   "end": "1927.400",
   "id": "f000726",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ela lhe prometeu, vendo que amavam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1927.400",
   "children": [],
   "end": "1930.040",
   "id": "f000727",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sempiterno favor em seus amores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1930.040",
   "children": [],
   "end": "1932.840",
   "id": "f000728",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nas belas m\u00e3os tomando-lhe homenagem"
   ]
  },
  {
   "begin": "1932.840",
   "children": [],
   "end": "1934.760",
   "id": "f000729",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De lhe serem leais esta viagem."
   ]
  },
  {
   "begin": "1934.760",
   "children": [],
   "end": "1938.760",
   "id": "f000730",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 a manh\u00e3 clara dava nos outeiros"
   ]
  },
  {
   "begin": "1938.760",
   "children": [],
   "end": "1940.720",
   "id": "f000731",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por onde o Ganges murmurando soa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1940.720",
   "children": [],
   "end": "1943.680",
   "id": "f000732",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando da celsa g\u00e1vea os marinheiros"
   ]
  },
  {
   "begin": "1943.680",
   "children": [],
   "end": "1945.800",
   "id": "f000733",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enxergaram terra alta pela proa."
   ]
  },
  {
   "begin": "1945.800",
   "children": [],
   "end": "1948.720",
   "id": "f000734",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 fora de tormenta, e dos primeiros"
   ]
  },
  {
   "begin": "1948.720",
   "children": [],
   "end": "1951.240",
   "id": "f000735",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mares, o temor v\u00e3o do peito voa."
   ]
  },
  {
   "begin": "1951.240",
   "children": [],
   "end": "1953.600",
   "id": "f000736",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Disse alegre o piloto Melindano:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1953.600",
   "children": [],
   "end": "1956.280",
   "id": "f000737",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Terra \u00e9 de Calecu, se n\u00e3o me engano."
   ]
  },
  {
   "begin": "1956.280",
   "children": [],
   "end": "1959.360",
   "id": "f000738",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Esta \u00e9 por certo a terra que buscais"
   ]
  },
  {
   "begin": "1959.360",
   "children": [],
   "end": "1961.240",
   "id": "f000739",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da verdadeira \u00cdndia, que aparece;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1961.240",
   "children": [],
   "end": "1963.600",
   "id": "f000740",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E se do mundo mais n\u00e3o desejais,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1963.600",
   "children": [],
   "end": "1966.000",
   "id": "f000741",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vosso trabalho longo aqui fenece.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1966.000",
   "children": [],
   "end": "1968.960",
   "id": "f000742",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sofrer aqui n\u00e3o pode o Gama mais,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1968.960",
   "children": [],
   "end": "1971.400",
   "id": "f000743",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De ledo em ver que a terra se conhece:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1971.400",
   "children": [],
   "end": "1974.200",
   "id": "f000744",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os geolhos no ch\u00e3o, as m\u00e3os ao c\u00e9u,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1974.200",
   "children": [],
   "end": "1976.560",
   "id": "f000745",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A merc\u00ea grande a Deus agradeceu."
   ]
  },
  {
   "begin": "1976.560",
   "children": [],
   "end": "1980.160",
   "id": "f000746",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As gra\u00e7as a Deus dava, e raz\u00e3o tinha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1980.160",
   "children": [],
   "end": "1982.440",
   "id": "f000747",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o somente a terra lhe mostrava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1982.440",
   "children": [],
   "end": "1984.520",
   "id": "f000748",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com tanto temor buscando vinha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1984.520",
   "children": [],
   "end": "1987.400",
   "id": "f000749",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por quem tanto trabalho experimentava;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1987.400",
   "children": [],
   "end": "1989.880",
   "id": "f000750",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas via-se livrado t\u00e3o asinha"
   ]
  },
  {
   "begin": "1989.880",
   "children": [],
   "end": "1991.880",
   "id": "f000751",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da morte, que no mar lhe aparelhava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1991.880",
   "children": [],
   "end": "1993.960",
   "id": "f000752",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O vento duro, fervido e medonho,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1993.960",
   "children": [],
   "end": "1996.840",
   "id": "f000753",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como quem despertou de horrendo sonho."
   ]
  },
  {
   "begin": "1996.840",
   "children": [],
   "end": "2000.920",
   "id": "f000754",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por meio destes h\u00f3rridos perigos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2000.920",
   "children": [],
   "end": "2003.320",
   "id": "f000755",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Destes trabalhos graves e temores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2003.320",
   "children": [],
   "end": "2005.840",
   "id": "f000756",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alcan\u00e7am os que s\u00e3o de fama amigos"
   ]
  },
  {
   "begin": "2005.840",
   "children": [],
   "end": "2008.560",
   "id": "f000757",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As honras imortais e graus maiores:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2008.560",
   "children": [],
   "end": "2011.720",
   "id": "f000758",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o encostados sempre nos antigos"
   ]
  },
  {
   "begin": "2011.720",
   "children": [],
   "end": "2014.200",
   "id": "f000759",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Troncos nobres de seus antecessores;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2014.200",
   "children": [],
   "end": "2017.200",
   "id": "f000760",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o nos leitos dourados, entre os finos"
   ]
  },
  {
   "begin": "2017.200",
   "children": [],
   "end": "2019.520",
   "id": "f000761",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Animais de Mosc\u00f3via zebelinos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2019.520",
   "children": [],
   "end": "2022.720",
   "id": "f000762",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o com os manjares novos e esquisitos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2022.720",
   "children": [],
   "end": "2025.480",
   "id": "f000763",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o com os passeios moles e ociosos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2025.480",
   "children": [],
   "end": "2028.440",
   "id": "f000764",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o com os v\u00e1rios deleites e infinitos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2028.440",
   "children": [],
   "end": "2030.720",
   "id": "f000765",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que afeminam os peitos generosos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2030.720",
   "children": [],
   "end": "2033.280",
   "id": "f000766",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o com os nunca vencidos apetitos"
   ]
  },
  {
   "begin": "2033.280",
   "children": [],
   "end": "2035.840",
   "id": "f000767",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a Fortuna tem sempre t\u00e3o mimosos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2035.840",
   "children": [],
   "end": "2038.400",
   "id": "f000768",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o sofre a nenhum que o passo mude"
   ]
  },
  {
   "begin": "2038.400",
   "children": [],
   "end": "2040.600",
   "id": "f000769",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para alguma obra her\u00f3ica de virtude;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2040.600",
   "children": [],
   "end": "2043.520",
   "id": "f000770",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas com buscar com o seu for\u00e7oso bra\u00e7o"
   ]
  },
  {
   "begin": "2043.520",
   "children": [],
   "end": "2046.040",
   "id": "f000771",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As honras, que ele chame pr\u00f3prias suas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2046.040",
   "children": [],
   "end": "2048.880",
   "id": "f000772",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vigiando, e vestindo o forjado a\u00e7o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2048.880",
   "children": [],
   "end": "2051.720",
   "id": "f000773",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sofrendo tempestades e ondas cruas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2051.720",
   "children": [],
   "end": "2054.640",
   "id": "f000774",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vencendo os torpes frios no rega\u00e7o"
   ]
  },
  {
   "begin": "2054.640",
   "children": [],
   "end": "2056.880",
   "id": "f000775",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Sul e regi\u00f5es de abrigo nuas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2056.880",
   "children": [],
   "end": "2059.320",
   "id": "f000776",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Engolindo o corrupto mantimento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2059.320",
   "children": [],
   "end": "2061.680",
   "id": "f000777",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Temperado com um \u00e1rduo sofrimento;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2061.680",
   "children": [],
   "end": "2064.440",
   "id": "f000778",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E com for\u00e7ar o rosto, que se enfia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2064.440",
   "children": [],
   "end": "2066.800",
   "id": "f000779",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A parecer seguro, ledo, inteiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2066.800",
   "children": [],
   "end": "2069.600",
   "id": "f000780",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para o pelouro ardente, que assovia"
   ]
  },
  {
   "begin": "2069.600",
   "children": [],
   "end": "2072.120",
   "id": "f000781",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E leva a perna ou bra\u00e7o ao companheiro."
   ]
  },
  {
   "begin": "2072.120",
   "children": [],
   "end": "2075.480",
   "id": "f000782",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Destarte, o peito um calo honroso cria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2075.480",
   "children": [],
   "end": "2077.640",
   "id": "f000783",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desprezador das honras e dinheiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2077.640",
   "children": [],
   "end": "2080.040",
   "id": "f000784",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das honras e dinheiro, que a ventura"
   ]
  },
  {
   "begin": "2080.040",
   "children": [],
   "end": "2082.680",
   "id": "f000785",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Forjou, e n\u00e3o virtude justa e dura."
   ]
  },
  {
   "begin": "2082.680",
   "children": [],
   "end": "2085.760",
   "id": "f000786",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Destarte se esclarece o entendimento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2085.760",
   "children": [],
   "end": "2088.240",
   "id": "f000787",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que experi\u00eancias fazem repousado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2088.240",
   "children": [],
   "end": "2090.960",
   "id": "f000788",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E fica vendo, corno de alto assento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2090.960",
   "children": [],
   "end": "2093.400",
   "id": "f000789",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O baixo trato humano embara\u00e7ado."
   ]
  },
  {
   "begin": "2093.400",
   "children": [],
   "end": "2096.360",
   "id": "f000790",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este, onde tiver for\u00e7a o regimento"
   ]
  },
  {
   "begin": "2096.360",
   "children": [],
   "end": "2098.440",
   "id": "f000791",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Direito, e n\u00e3o de afeitos ocupado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2098.440",
   "children": [],
   "end": "2101.280",
   "id": "f000792",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Subir\u00e1 (como deve) a ilustre mando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2101.280",
   "children": [],
   "end": "2104.000",
   "id": "f000793",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra vontade sua, e n\u00e3o rogando."
   ]
  }
 ]
}