{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000",
   "children": [],
   "end": "4.960",
   "id": "f000001",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Canto D\u00e9cimo"
   ]
  },
  {
   "begin": "4.960",
   "children": [],
   "end": "7.360",
   "id": "f000002",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas j\u00e1 o claro amador da Lariss\u00e9ia"
   ]
  },
  {
   "begin": "7.360",
   "children": [],
   "end": "9.320",
   "id": "f000003",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ad\u00faltera inclinava os animais"
   ]
  },
  {
   "begin": "9.320",
   "children": [],
   "end": "11.440",
   "id": "f000004",
   "language": "por",
   "lines": [
    "L\u00e1 pera o grande lago que rodeia"
   ]
  },
  {
   "begin": "11.440",
   "children": [],
   "end": "14.520",
   "id": "f000005",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Temistit\u00e3o, nos fins Ocidentais;"
   ]
  },
  {
   "begin": "14.520",
   "children": [],
   "end": "17.120",
   "id": "f000006",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O grande ardor do Sol Fav\u00f3nio enfreia"
   ]
  },
  {
   "begin": "17.120",
   "children": [],
   "end": "19.520",
   "id": "f000007",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co sopro que nos tanques naturais"
   ]
  },
  {
   "begin": "19.520",
   "children": [],
   "end": "22.280",
   "id": "f000008",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Encrespa a \u00e1gua serena e despertava"
   ]
  },
  {
   "begin": "22.280",
   "children": [],
   "end": "24.840",
   "id": "f000009",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os l\u00edrios e jasmins, que a calma agrava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "24.840",
   "children": [],
   "end": "27.760",
   "id": "f000010",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando as fermosas Ninfas, cos amantes"
   ]
  },
  {
   "begin": "27.760",
   "children": [],
   "end": "30.280",
   "id": "f000011",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pela m\u00e3o, j\u00e1 conformes e contentes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "30.280",
   "children": [],
   "end": "32.440",
   "id": "f000012",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Subiam pera os pa\u00e7os radiantes"
   ]
  },
  {
   "begin": "32.440",
   "children": [],
   "end": "34.960",
   "id": "f000013",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E de metais ornados reluzentes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "34.960",
   "children": [],
   "end": "36.920",
   "id": "f000014",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mandados da Rainha, que abundantes"
   ]
  },
  {
   "begin": "36.920",
   "children": [],
   "end": "39.440",
   "id": "f000015",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mesas d'altos manjares excelentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "39.440",
   "children": [],
   "end": "41.760",
   "id": "f000016",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe tinha aparelhados, que a fraqueza"
   ]
  },
  {
   "begin": "41.760",
   "children": [],
   "end": "45.440",
   "id": "f000017",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Restaurem da cansada natureza."
   ]
  },
  {
   "begin": "45.440",
   "children": [],
   "end": "47.680",
   "id": "f000018",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ali, em cadeiras ricas, cristalinas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "47.680",
   "children": [],
   "end": "50.840",
   "id": "f000019",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se assentam dous e dous, amante e dama;"
   ]
  },
  {
   "begin": "50.840",
   "children": [],
   "end": "53.160",
   "id": "f000020",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Noutras, \u00e0 cabeceira, d'ouro finas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "53.160",
   "children": [],
   "end": "55.880",
   "id": "f000021",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Est\u00e1 co a bela Deusa o claro Gama."
   ]
  },
  {
   "begin": "55.880",
   "children": [],
   "end": "58.240",
   "id": "f000022",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De iguarias suaves e divinas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "58.240",
   "children": [],
   "end": "60.640",
   "id": "f000023",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quem n\u00e3o chega a Eg\u00edpcia antiga fama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "60.640",
   "children": [],
   "end": "63.320",
   "id": "f000024",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se acumulam os pratos de fulvo ouro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "63.320",
   "children": [],
   "end": "67.240",
   "id": "f000025",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Trazidos l\u00e1 do Atl\u00e2ntico tesouro."
   ]
  },
  {
   "begin": "67.240",
   "children": [],
   "end": "69.080",
   "id": "f000026",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os vinhos odor\u00edferos, que acima"
   ]
  },
  {
   "begin": "69.080",
   "children": [],
   "end": "71.280",
   "id": "f000027",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Est\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 do It\u00e1lico Falerno"
   ]
  },
  {
   "begin": "71.280",
   "children": [],
   "end": "74.080",
   "id": "f000028",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas da Ambr\u00f3sia, que Jove tanto estima"
   ]
  },
  {
   "begin": "74.080",
   "children": [],
   "end": "76.440",
   "id": "f000029",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com todo o ajuntamento sempiterno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "76.440",
   "children": [],
   "end": "78.840",
   "id": "f000030",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos vasos, onde em v\u00e3o trabalha a lima,"
   ]
  },
  {
   "begin": "78.840",
   "children": [],
   "end": "81.560",
   "id": "f000031",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Crespas escumas erguem, que no interno"
   ]
  },
  {
   "begin": "81.560",
   "children": [],
   "end": "84.000",
   "id": "f000032",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cora\u00e7\u00e3o movem s\u00fabita alegria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "84.000",
   "children": [],
   "end": "87.520",
   "id": "f000033",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Saltando co a mistura d'\u00e1gua fria."
   ]
  },
  {
   "begin": "87.520",
   "children": [],
   "end": "89.880",
   "id": "f000034",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mil pr\u00e1ticas alegres se tocavam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "89.880",
   "children": [],
   "end": "93.240",
   "id": "f000035",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Risos doces, sutis e argutos ditos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "93.240",
   "children": [],
   "end": "96.080",
   "id": "f000036",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que entre um e outro manjar se ale vantavam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "96.080",
   "children": [],
   "end": "98.960",
   "id": "f000037",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Despertando os alegres apetitos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "98.960",
   "children": [],
   "end": "101.240",
   "id": "f000038",
   "language": "por",
   "lines": [
    "M\u00fasicos instrumentos n\u00e3o faltavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "101.240",
   "children": [],
   "end": "104.000",
   "id": "f000039",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Quais, no profundo Reino, os nus espritos"
   ]
  },
  {
   "begin": "104.000",
   "children": [],
   "end": "106.360",
   "id": "f000040",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fizeram descansar da eterna pena)"
   ]
  },
  {
   "begin": "106.360",
   "children": [],
   "end": "109.440",
   "id": "f000041",
   "language": "por",
   "lines": [
    "C\u00fca voz d\u00fca ang\u00e9lica Sirena."
   ]
  },
  {
   "begin": "109.440",
   "children": [],
   "end": "112.320",
   "id": "f000042",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cantava a bela Ninfa, e cos acentos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "112.320",
   "children": [],
   "end": "114.280",
   "id": "f000043",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que pelos altos pa\u00e7os v\u00e3o soando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "114.280",
   "children": [],
   "end": "116.520",
   "id": "f000044",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em conson\u00e2ncia igual, os instumentos"
   ]
  },
  {
   "begin": "116.520",
   "children": [],
   "end": "119.640",
   "id": "f000045",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Suaves v\u00eam a um tempo conformando."
   ]
  },
  {
   "begin": "119.640",
   "children": [],
   "end": "122.120",
   "id": "f000046",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um s\u00fabito sil\u00eancio enfreia os ventos"
   ]
  },
  {
   "begin": "122.120",
   "children": [],
   "end": "124.320",
   "id": "f000047",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E faz ir docemente murmurando"
   ]
  },
  {
   "begin": "124.320",
   "children": [],
   "end": "127.080",
   "id": "f000048",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As \u00e1guas, e nas casas naturais"
   ]
  },
  {
   "begin": "127.080",
   "children": [],
   "end": "129.080",
   "id": "f000049",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Adormecer os brutos animais."
   ]
  },
  {
   "begin": "129.080",
   "children": [],
   "end": "132.960",
   "id": "f000050",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com doce voz est\u00e1 subindo ao C\u00e9u"
   ]
  },
  {
   "begin": "132.960",
   "children": [],
   "end": "135.320",
   "id": "f000051",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Altos var\u00f5es que est\u00e3o por vir ao mundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "135.320",
   "children": [],
   "end": "137.880",
   "id": "f000052",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cujas claras Ideias viu Proteu"
   ]
  },
  {
   "begin": "137.880",
   "children": [],
   "end": "140.560",
   "id": "f000053",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Num globo v\u00e3o, di\u00e1fano, rotundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "140.560",
   "children": [],
   "end": "142.560",
   "id": "f000054",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que J\u00fapiter em dom lho concedeu"
   ]
  },
  {
   "begin": "142.560",
   "children": [],
   "end": "145.040",
   "id": "f000055",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em sonhos, e despois no Reino fundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "145.040",
   "children": [],
   "end": "147.600",
   "id": "f000056",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vaticinando, o disse, e na mem\u00f3ria"
   ]
  },
  {
   "begin": "147.600",
   "children": [],
   "end": "151.520",
   "id": "f000057",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Recolheu logo a Ninfa a clara hist\u00f3ria."
   ]
  },
  {
   "begin": "151.520",
   "children": [],
   "end": "154.040",
   "id": "f000058",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mat\u00e9ria \u00e9 de coturno, e n\u00e3o de soco,"
   ]
  },
  {
   "begin": "154.040",
   "children": [],
   "end": "156.400",
   "id": "f000059",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A que a Ninfa aprendeu no imenso lago;"
   ]
  },
  {
   "begin": "156.400",
   "children": [],
   "end": "159.160",
   "id": "f000060",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qual Iopas n\u00e3o soube, ou Demodoco,"
   ]
  },
  {
   "begin": "159.160",
   "children": [],
   "end": "162.640",
   "id": "f000061",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entre os Feaces um, outro em Cartago."
   ]
  },
  {
   "begin": "162.640",
   "children": [],
   "end": "164.680",
   "id": "f000062",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui, minha Cal\u00edope, te invoco"
   ]
  },
  {
   "begin": "164.680",
   "children": [],
   "end": "166.960",
   "id": "f000063",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Neste trabalho extremo, por que em pago"
   ]
  },
  {
   "begin": "166.960",
   "children": [],
   "end": "170.280",
   "id": "f000064",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Me tornes do que escrevo, e em v\u00e3o pretendo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "170.280",
   "children": [],
   "end": "174.000",
   "id": "f000065",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O gosto de escrever, que vou perdendo."
   ]
  },
  {
   "begin": "174.000",
   "children": [],
   "end": "176.560",
   "id": "f000066",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00e3o os anos descendo, e j\u00e1 do Estio"
   ]
  },
  {
   "begin": "176.560",
   "children": [],
   "end": "179.440",
   "id": "f000067",
   "language": "por",
   "lines": [
    "H\u00e1 pouco que passar at\u00e9 o Outono;"
   ]
  },
  {
   "begin": "179.440",
   "children": [],
   "end": "181.920",
   "id": "f000068",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A Fortuna me faz o engenho frio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "181.920",
   "children": [],
   "end": "184.960",
   "id": "f000069",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do qual j\u00e1 n\u00e3o me jacto nem me abono;"
   ]
  },
  {
   "begin": "184.960",
   "children": [],
   "end": "187.320",
   "id": "f000070",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os desgostos me v\u00e3o levando ao rio"
   ]
  },
  {
   "begin": "187.320",
   "children": [],
   "end": "190.720",
   "id": "f000071",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do negro esquecimento e eterno sono."
   ]
  },
  {
   "begin": "190.720",
   "children": [],
   "end": "193.160",
   "id": "f000072",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas tu me d\u00e1 que cumpra, \u00f3 gr\u00e3o rainha"
   ]
  },
  {
   "begin": "193.160",
   "children": [],
   "end": "195.760",
   "id": "f000073",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das Musas, co que quero \u00e0 na\u00e7\u00e3o minha!"
   ]
  },
  {
   "begin": "195.760",
   "children": [],
   "end": "200.120",
   "id": "f000074",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cantava a bela Deusa que viriam"
   ]
  },
  {
   "begin": "200.120",
   "children": [],
   "end": "202.240",
   "id": "f000075",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Tejo, pelo mar que o Gama abrira,"
   ]
  },
  {
   "begin": "202.240",
   "children": [],
   "end": "204.760",
   "id": "f000076",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Armadas que as ribeiras venceriam"
   ]
  },
  {
   "begin": "204.760",
   "children": [],
   "end": "207.400",
   "id": "f000077",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por onde o Oceano \u00cdndico suspira;"
   ]
  },
  {
   "begin": "207.400",
   "children": [],
   "end": "210.120",
   "id": "f000078",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E que os Gentios Reis que n\u00e3o dariam"
   ]
  },
  {
   "begin": "210.120",
   "children": [],
   "end": "212.760",
   "id": "f000079",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A cerviz sua ao jugo, o ferro e ira"
   ]
  },
  {
   "begin": "212.760",
   "children": [],
   "end": "215.680",
   "id": "f000080",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Provariam do bra\u00e7o duro e forte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "215.680",
   "children": [],
   "end": "218.080",
   "id": "f000081",
   "language": "por",
   "lines": [
    "At\u00e9 render-se a ele ou logo \u00e0 morte."
   ]
  },
  {
   "begin": "218.080",
   "children": [],
   "end": "221.400",
   "id": "f000082",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cantava dum que tem nos Malabares"
   ]
  },
  {
   "begin": "221.400",
   "children": [],
   "end": "223.720",
   "id": "f000083",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do sumo sacerd\u00f3cio a dignidade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "223.720",
   "children": [],
   "end": "226.200",
   "id": "f000084",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, s\u00f3 por n\u00e3o quebrar cos singulares"
   ]
  },
  {
   "begin": "226.200",
   "children": [],
   "end": "228.840",
   "id": "f000085",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bar\u00f5es os n\u00f3s que dera d'amizade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "228.840",
   "children": [],
   "end": "231.120",
   "id": "f000086",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sofrer\u00e1 suas cidades e lugares,"
   ]
  },
  {
   "begin": "231.120",
   "children": [],
   "end": "233.880",
   "id": "f000087",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com ferro, inc\u00eandios, ira e crueldade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "233.880",
   "children": [],
   "end": "236.440",
   "id": "f000088",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ver destruir do Samorim potente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "236.440",
   "children": [],
   "end": "239.440",
   "id": "f000089",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tais \u00f3dios ter\u00e1 co a nova gente."
   ]
  },
  {
   "begin": "239.440",
   "children": [],
   "end": "241.800",
   "id": "f000090",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E canta como l\u00e1 se embarcaria"
   ]
  },
  {
   "begin": "241.800",
   "children": [],
   "end": "243.600",
   "id": "f000091",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em Bel\u00e9m o rem\u00e9dio deste dano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "243.600",
   "children": [],
   "end": "246.400",
   "id": "f000092",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem saber o que em si ao mar traria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "246.400",
   "children": [],
   "end": "249.360",
   "id": "f000093",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O gr\u00e3o Pacheco, Aquiles Lusitano."
   ]
  },
  {
   "begin": "249.360",
   "children": [],
   "end": "251.880",
   "id": "f000094",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O peso sentir\u00e3o, quando entraria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "251.880",
   "children": [],
   "end": "253.960",
   "id": "f000095",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O curvo lenho e o f\u00e9rvido Oceano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "253.960",
   "children": [],
   "end": "256.960",
   "id": "f000096",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando mais n'\u00e1gua os troncos que gemerem"
   ]
  },
  {
   "begin": "256.960",
   "children": [],
   "end": "259.120",
   "id": "f000097",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra sua natureza se meterem."
   ]
  },
  {
   "begin": "259.120",
   "children": [],
   "end": "262.720",
   "id": "f000098",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas, j\u00e1 chegado aos fins Orientais"
   ]
  },
  {
   "begin": "262.720",
   "children": [],
   "end": "265.000",
   "id": "f000099",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E deixado em ajuda do gentio Rei de"
   ]
  },
  {
   "begin": "265.000",
   "children": [],
   "end": "267.440",
   "id": "f000100",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cochim, com poucos naturais,"
   ]
  },
  {
   "begin": "267.440",
   "children": [],
   "end": "269.720",
   "id": "f000101",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos bra\u00e7os do salgado e curvo rio"
   ]
  },
  {
   "begin": "269.720",
   "children": [],
   "end": "272.200",
   "id": "f000102",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desbaratar\u00e1 os Naires infernais"
   ]
  },
  {
   "begin": "272.200",
   "children": [],
   "end": "274.760",
   "id": "f000103",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No passo Cambal\u00e3o, tornando frio"
   ]
  },
  {
   "begin": "274.760",
   "children": [],
   "end": "277.120",
   "id": "f000104",
   "language": "por",
   "lines": [
    "D'espanto o ardor imenso do Oriente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "277.120",
   "children": [],
   "end": "279.880",
   "id": "f000105",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ver\u00e1 tanto obrar t\u00e3o pouca gente."
   ]
  },
  {
   "begin": "279.880",
   "children": [],
   "end": "283.440",
   "id": "f000106",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Chamar\u00e1 o Samorim mais gente nova;"
   ]
  },
  {
   "begin": "283.440",
   "children": [],
   "end": "286.000",
   "id": "f000107",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vir\u00e3o Reis [de] Bipur e de Tanor,"
   ]
  },
  {
   "begin": "286.000",
   "children": [],
   "end": "288.840",
   "id": "f000108",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das serras de Narsinga, que alta prova"
   ]
  },
  {
   "begin": "288.840",
   "children": [],
   "end": "290.960",
   "id": "f000109",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estar\u00e3o prometendo a seu senhor;"
   ]
  },
  {
   "begin": "290.960",
   "children": [],
   "end": "293.800",
   "id": "f000110",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Far\u00e1 que todo o Naire, enfim, se mova"
   ]
  },
  {
   "begin": "293.800",
   "children": [],
   "end": "296.160",
   "id": "f000111",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que entre Calecu jaz e Cananor,"
   ]
  },
  {
   "begin": "296.160",
   "children": [],
   "end": "299.280",
   "id": "f000112",
   "language": "por",
   "lines": [
    "D'ambas as Leis imigas pera a guerra:"
   ]
  },
  {
   "begin": "299.280",
   "children": [],
   "end": "301.680",
   "id": "f000113",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mouros por mar, Gentios pola terra."
   ]
  },
  {
   "begin": "301.680",
   "children": [],
   "end": "304.600",
   "id": "f000114",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E todos outra vez desbaratando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "304.600",
   "children": [],
   "end": "307.440",
   "id": "f000115",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por terra e mar, o gr\u00e3o Pacheco ousado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "307.440",
   "children": [],
   "end": "310.080",
   "id": "f000116",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A grande multid\u00e3o que ir\u00e1 matando"
   ]
  },
  {
   "begin": "310.080",
   "children": [],
   "end": "312.120",
   "id": "f000117",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A todo o Malabar ter\u00e1 admirado."
   ]
  },
  {
   "begin": "312.120",
   "children": [],
   "end": "315.360",
   "id": "f000118",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cometer\u00e1 outra vez, n\u00e3o dilatando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "315.360",
   "children": [],
   "end": "317.840",
   "id": "f000119",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Gentio os combates, apressado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "317.840",
   "children": [],
   "end": "320.480",
   "id": "f000120",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Injuriando os seus, fazendo votos"
   ]
  },
  {
   "begin": "320.480",
   "children": [],
   "end": "323.360",
   "id": "f000121",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em v\u00e3o aos Deuses v\u00e3os, surdos e imotos."
   ]
  },
  {
   "begin": "323.360",
   "children": [],
   "end": "326.520",
   "id": "f000122",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 n\u00e3o defender\u00e1 somente os passos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "326.520",
   "children": [],
   "end": "329.760",
   "id": "f000123",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas queimar-lhe-\u00e1 lugares, templos, casas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "329.760",
   "children": [],
   "end": "332.880",
   "id": "f000124",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aceso de ira, o C\u00e3o, n\u00e3o vendo lassos"
   ]
  },
  {
   "begin": "332.880",
   "children": [],
   "end": "335.520",
   "id": "f000125",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqueles que as cidades fazem rasas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "335.520",
   "children": [],
   "end": "338.000",
   "id": "f000126",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Far\u00e1 que os seus, de vida pouco escassos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "338.000",
   "children": [],
   "end": "340.120",
   "id": "f000127",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cometam o Pacheco, que tem asas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "340.120",
   "children": [],
   "end": "343.120",
   "id": "f000128",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por dous passos num tempo; mas voando"
   ]
  },
  {
   "begin": "343.120",
   "children": [],
   "end": "345.400",
   "id": "f000129",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dum noutro, tudo ir\u00e1 desbaratando."
   ]
  },
  {
   "begin": "345.400",
   "children": [],
   "end": "349.200",
   "id": "f000130",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vir\u00e1 ali o Samorim, por que em pessoa"
   ]
  },
  {
   "begin": "349.200",
   "children": [],
   "end": "352.560",
   "id": "f000131",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Veja a batalha e os seus esforce e anime;"
   ]
  },
  {
   "begin": "352.560",
   "children": [],
   "end": "354.600",
   "id": "f000132",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas um tiro, que com zunido voa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "354.600",
   "children": [],
   "end": "357.120",
   "id": "f000133",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De sangue o tingir\u00e1 no andor sublime."
   ]
  },
  {
   "begin": "357.120",
   "children": [],
   "end": "360.160",
   "id": "f000134",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 n\u00e3o ver\u00e1 rem\u00e9dio ou manha boa"
   ]
  },
  {
   "begin": "360.160",
   "children": [],
   "end": "362.640",
   "id": "f000135",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem for\u00e7a que o Pacheco muito estime;"
   ]
  },
  {
   "begin": "362.640",
   "children": [],
   "end": "365.960",
   "id": "f000136",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Inventar\u00e1 trai\u00e7\u00f5es e v\u00e3os venenos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "365.960",
   "children": [],
   "end": "368.560",
   "id": "f000137",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas sempre (o C\u00e9u querendo) far\u00e1 menos."
   ]
  },
  {
   "begin": "368.560",
   "children": [],
   "end": "372.680",
   "id": "f000138",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tornar\u00e1 a vez s\u00e9tima (cantava)"
   ]
  },
  {
   "begin": "372.680",
   "children": [],
   "end": "375.120",
   "id": "f000139",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelejar co invicto e forte Luso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "375.120",
   "children": [],
   "end": "377.560",
   "id": "f000140",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quem nenhum trabalho pesa e agrava;"
   ]
  },
  {
   "begin": "377.560",
   "children": [],
   "end": "380.560",
   "id": "f000141",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas, contudo, este s\u00f3 o far\u00e1 confuso."
   ]
  },
  {
   "begin": "380.560",
   "children": [],
   "end": "383.600",
   "id": "f000142",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Trar\u00e1 pera a batalha, horrenda e brava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "383.600",
   "children": [],
   "end": "385.920",
   "id": "f000143",
   "language": "por",
   "lines": [
    "M\u00e1quinas de madeiros fora de uso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "385.920",
   "children": [],
   "end": "388.720",
   "id": "f000144",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pera lhe abalroar as caravelas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "388.720",
   "children": [],
   "end": "391.080",
   "id": "f000145",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que at\u00e9'li v\u00e3o lhe fora comet\u00ea-las."
   ]
  },
  {
   "begin": "391.080",
   "children": [],
   "end": "395.040",
   "id": "f000146",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pela \u00e1gua levar\u00e1 serras de fogo"
   ]
  },
  {
   "begin": "395.040",
   "children": [],
   "end": "397.320",
   "id": "f000147",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pera abrasar-lhe quanta armada tenha;"
   ]
  },
  {
   "begin": "397.320",
   "children": [],
   "end": "400.240",
   "id": "f000148",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas a militar arte e engenho logo"
   ]
  },
  {
   "begin": "400.240",
   "children": [],
   "end": "402.880",
   "id": "f000149",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Far\u00e1 ser v\u00e3 a braveza com que venha."
   ]
  },
  {
   "begin": "402.880",
   "children": [],
   "end": "406.040",
   "id": "f000150",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Nenhum claro bar\u00e3o no M\u00e1rcio jogo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "406.040",
   "children": [],
   "end": "408.360",
   "id": "f000151",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que nas asas da Fama se sustenha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "408.360",
   "children": [],
   "end": "411.120",
   "id": "f000152",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Chega a este, que a palma a todos toma."
   ]
  },
  {
   "begin": "411.120",
   "children": [],
   "end": "414.040",
   "id": "f000153",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E perdoe-me a ilustre Gr\u00e9cia ou Roma."
   ]
  },
  {
   "begin": "414.040",
   "children": [],
   "end": "417.680",
   "id": "f000154",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Porque tantas batalhas, sustentadas"
   ]
  },
  {
   "begin": "417.680",
   "children": [],
   "end": "419.920",
   "id": "f000155",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com muito pouco mais de cem soldados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "419.920",
   "children": [],
   "end": "422.320",
   "id": "f000156",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com tantas manhas e artes inventadas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "422.320",
   "children": [],
   "end": "425.360",
   "id": "f000157",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tantos C\u00e3es n\u00e3o imbeles profligados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "425.360",
   "children": [],
   "end": "427.400",
   "id": "f000158",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou parecer\u00e3o f\u00e1bulas sonhadas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "427.400",
   "children": [],
   "end": "429.800",
   "id": "f000159",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou que os celestes Coros, invocados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "429.800",
   "children": [],
   "end": "431.800",
   "id": "f000160",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Decer\u00e3o a ajud\u00e1-lo e lhe dar\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "431.800",
   "children": [],
   "end": "434.520",
   "id": "f000161",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Esfor\u00e7o, for\u00e7a, ardil e cora\u00e7\u00e3o."
   ]
  },
  {
   "begin": "434.520",
   "children": [],
   "end": "438.240",
   "id": "f000162",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Aquele que nos campos Marat\u00f3nios"
   ]
  },
  {
   "begin": "438.240",
   "children": [],
   "end": "440.640",
   "id": "f000163",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O gr\u00e3o poder de D\u00e1rio estrui e rende,"
   ]
  },
  {
   "begin": "440.640",
   "children": [],
   "end": "443.360",
   "id": "f000164",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou quem, com quatro mil Lacedem\u00f3nios,"
   ]
  },
  {
   "begin": "443.360",
   "children": [],
   "end": "445.400",
   "id": "f000165",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O passo de Term\u00f3pilas defende,"
   ]
  },
  {
   "begin": "445.400",
   "children": [],
   "end": "448.360",
   "id": "f000166",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem o mancebo Cocles dos Aus\u00f3nios,"
   ]
  },
  {
   "begin": "448.360",
   "children": [],
   "end": "450.600",
   "id": "f000167",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com todo o poder Tusco contende"
   ]
  },
  {
   "begin": "450.600",
   "children": [],
   "end": "453.120",
   "id": "f000168",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em defensa da ponte, ou Quinto F\u00e1bio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "453.120",
   "children": [],
   "end": "456.040",
   "id": "f000169",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foi como este na guerra forte e s\u00e1bio.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "456.040",
   "children": [],
   "end": "460.120",
   "id": "f000170",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas neste passo a Ninfa, o som canoro"
   ]
  },
  {
   "begin": "460.120",
   "children": [],
   "end": "462.640",
   "id": "f000171",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Abaxando, fez ronco e entristecido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "462.640",
   "children": [],
   "end": "465.640",
   "id": "f000172",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cantando em baxa voz, envolta em choro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "465.640",
   "children": [],
   "end": "468.000",
   "id": "f000173",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O grande esfor\u00e7o mal agardecido."
   ]
  },
  {
   "begin": "468.000",
   "children": [],
   "end": "471.240",
   "id": "f000174",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"\u00d3 Belis\u00e1rio (disse) que no coro"
   ]
  },
  {
   "begin": "471.240",
   "children": [],
   "end": "473.760",
   "id": "f000175",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das Musas ser\u00e1s sempre engrandecido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "473.760",
   "children": [],
   "end": "476.600",
   "id": "f000176",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se em ti viste abatido o bravo Marte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "476.600",
   "children": [],
   "end": "479.200",
   "id": "f000177",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui tens com quem podes consolar-te!"
   ]
  },
  {
   "begin": "479.200",
   "children": [],
   "end": "482.440",
   "id": "f000178",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Aqui tens companheiro, assi nos feitos"
   ]
  },
  {
   "begin": "482.440",
   "children": [],
   "end": "484.640",
   "id": "f000179",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como no galard\u00e3o injusto e duro;"
   ]
  },
  {
   "begin": "484.640",
   "children": [],
   "end": "487.760",
   "id": "f000180",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em ti e nele veremos altos peitos"
   ]
  },
  {
   "begin": "487.760",
   "children": [],
   "end": "490.160",
   "id": "f000181",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A baxo estado vir, humilde e escuro."
   ]
  },
  {
   "begin": "490.160",
   "children": [],
   "end": "493.560",
   "id": "f000182",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Morrer nos hospitais, em pobres leitos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "493.560",
   "children": [],
   "end": "495.920",
   "id": "f000183",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os que ao Rei e \u00e0 Lei servem de muro!"
   ]
  },
  {
   "begin": "495.920",
   "children": [],
   "end": "499.200",
   "id": "f000184",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Isto fazem os Reis cuja vontade"
   ]
  },
  {
   "begin": "499.200",
   "children": [],
   "end": "501.480",
   "id": "f000185",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Manda mais que a justi\u00e7a e que a verdade."
   ]
  },
  {
   "begin": "501.480",
   "children": [],
   "end": "504.640",
   "id": "f000186",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Isto fazem os Reis quando embebidos"
   ]
  },
  {
   "begin": "504.640",
   "children": [],
   "end": "506.560",
   "id": "f000187",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00fca apar\u00eancia branda que os contenta"
   ]
  },
  {
   "begin": "506.560",
   "children": [],
   "end": "509.400",
   "id": "f000188",
   "language": "por",
   "lines": [
    "D\u00e3o os pr\u00e9mios, de Aiace merecidos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "509.400",
   "children": [],
   "end": "511.960",
   "id": "f000189",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c0 l\u00edngua v\u00e3 de Ulisses, fraudulenta."
   ]
  },
  {
   "begin": "511.960",
   "children": [],
   "end": "515.400",
   "id": "f000190",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas vingo-me: que os bens mal repartidos"
   ]
  },
  {
   "begin": "515.400",
   "children": [],
   "end": "517.840",
   "id": "f000191",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por quem s\u00f3 doces sombras apresenta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "517.840",
   "children": [],
   "end": "520.480",
   "id": "f000192",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se n\u00e3o os d\u00e3o a s\u00e1bios cavaleiros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "520.480",
   "children": [],
   "end": "523.000",
   "id": "f000193",
   "language": "por",
   "lines": [
    "D\u00e3o-os logo a avarentos lisonjeiros."
   ]
  },
  {
   "begin": "523.000",
   "children": [],
   "end": "526.880",
   "id": "f000194",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas tu, de quem ficou t\u00e3o mal pagado"
   ]
  },
  {
   "begin": "526.880",
   "children": [],
   "end": "529.840",
   "id": "f000195",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um tal vassalo, \u00f3 Rei, s\u00f3 nisto inico,"
   ]
  },
  {
   "begin": "529.840",
   "children": [],
   "end": "532.680",
   "id": "f000196",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se n\u00e3o \u00e9s pera dar-lhe honroso estado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "532.680",
   "children": [],
   "end": "534.920",
   "id": "f000197",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c9 ele pera dar-te um Reino rico."
   ]
  },
  {
   "begin": "534.920",
   "children": [],
   "end": "537.640",
   "id": "f000198",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enquanto for o mundo rodeado"
   ]
  },
  {
   "begin": "537.640",
   "children": [],
   "end": "539.720",
   "id": "f000199",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos Apol\u00edneos raios, eu te fico"
   ]
  },
  {
   "begin": "539.720",
   "children": [],
   "end": "542.520",
   "id": "f000200",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ele seja entre a gente ilustre e claro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "542.520",
   "children": [],
   "end": "545.120",
   "id": "f000201",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E tu nisto culpado por avaro."
   ]
  },
  {
   "begin": "545.120",
   "children": [],
   "end": "549.560",
   "id": "f000202",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas eis outro (cantava) intitulado"
   ]
  },
  {
   "begin": "549.560",
   "children": [],
   "end": "551.960",
   "id": "f000203",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vem com nome real e traz consigo"
   ]
  },
  {
   "begin": "551.960",
   "children": [],
   "end": "554.480",
   "id": "f000204",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O filho, que no mar ser\u00e1 ilustrado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "554.480",
   "children": [],
   "end": "556.840",
   "id": "f000205",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tanto como qualquer Romano antigo."
   ]
  },
  {
   "begin": "556.840",
   "children": [],
   "end": "560.200",
   "id": "f000206",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ambos dar\u00e3o com bra\u00e7o forte, armado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "560.200",
   "children": [],
   "end": "562.840",
   "id": "f000207",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A Qu\u00edloa f\u00e9rtil, \u00e1spero castigo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "562.840",
   "children": [],
   "end": "565.560",
   "id": "f000208",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fazendo nela Rei leal e humano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "565.560",
   "children": [],
   "end": "567.880",
   "id": "f000209",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deitado fora o p\u00e9rfido tirano."
   ]
  },
  {
   "begin": "567.880",
   "children": [],
   "end": "571.200",
   "id": "f000210",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Tamb\u00e9m far\u00e3o Momba\u00e7a, que se arreia"
   ]
  },
  {
   "begin": "571.200",
   "children": [],
   "end": "573.600",
   "id": "f000211",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De casas sumptuosas e edif\u00edcios,"
   ]
  },
  {
   "begin": "573.600",
   "children": [],
   "end": "576.520",
   "id": "f000212",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co ferro e fogo seu queimada e feia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "576.520",
   "children": [],
   "end": "579.280",
   "id": "f000213",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em pago dos passados malef\u00edcios."
   ]
  },
  {
   "begin": "579.280",
   "children": [],
   "end": "582.320",
   "id": "f000214",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Despois, na costa da \u00cdndia, andando cheia"
   ]
  },
  {
   "begin": "582.320",
   "children": [],
   "end": "584.720",
   "id": "f000215",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De lenhos inimigos e artif\u00edcios"
   ]
  },
  {
   "begin": "584.720",
   "children": [],
   "end": "587.200",
   "id": "f000216",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra os Lusos, com velas e com remos"
   ]
  },
  {
   "begin": "587.200",
   "children": [],
   "end": "589.520",
   "id": "f000217",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O mancebo Louren\u00e7o far\u00e1 extremos."
   ]
  },
  {
   "begin": "589.520",
   "children": [],
   "end": "593.160",
   "id": "f000218",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Das grandes naus do Samorim potente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "593.160",
   "children": [],
   "end": "595.720",
   "id": "f000219",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que encher\u00e3o todo o mar, co a f\u00e9rrea pela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "595.720",
   "children": [],
   "end": "598.080",
   "id": "f000220",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que sai com trov\u00e3o do cobre ardente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "598.080",
   "children": [],
   "end": "600.880",
   "id": "f000221",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Far\u00e1 peda\u00e7os leme, masto, vela."
   ]
  },
  {
   "begin": "600.880",
   "children": [],
   "end": "604.480",
   "id": "f000222",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Despois, lan\u00e7ando arp\u00e9us ousadamente"
   ]
  },
  {
   "begin": "604.480",
   "children": [],
   "end": "606.440",
   "id": "f000223",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na capitaina imiga, dentro nela"
   ]
  },
  {
   "begin": "606.440",
   "children": [],
   "end": "609.280",
   "id": "f000224",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Saltando o far\u00e1 s\u00f3 com lan\u00e7a e espada"
   ]
  },
  {
   "begin": "609.280",
   "children": [],
   "end": "611.680",
   "id": "f000225",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De quatrocentos Mouros despejada."
   ]
  },
  {
   "begin": "611.680",
   "children": [],
   "end": "616.280",
   "id": "f000226",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas de Deus a escondida provid\u00eancia"
   ]
  },
  {
   "begin": "616.280",
   "children": [],
   "end": "618.960",
   "id": "f000227",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Que ela s\u00f3 sabe o bem de que se serve)"
   ]
  },
  {
   "begin": "618.960",
   "children": [],
   "end": "621.560",
   "id": "f000228",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O por\u00e1 onde esfor\u00e7o nem prud\u00eancia"
   ]
  },
  {
   "begin": "621.560",
   "children": [],
   "end": "623.920",
   "id": "f000229",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Poder\u00e1 haver que a vida lhe reserve."
   ]
  },
  {
   "begin": "623.920",
   "children": [],
   "end": "626.960",
   "id": "f000230",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em Cha\u00fal, onde em sangue e resist\u00eancia"
   ]
  },
  {
   "begin": "626.960",
   "children": [],
   "end": "629.600",
   "id": "f000231",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O mar todo com fogo e ferro ferve,"
   ]
  },
  {
   "begin": "629.600",
   "children": [],
   "end": "631.560",
   "id": "f000232",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe far\u00e3o que com vida se n\u00e3o saia"
   ]
  },
  {
   "begin": "631.560",
   "children": [],
   "end": "633.880",
   "id": "f000233",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As armadas de Egipto e de Cambaia."
   ]
  },
  {
   "begin": "633.880",
   "children": [],
   "end": "636.760",
   "id": "f000234",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Ali o poder de muitos inimigos"
   ]
  },
  {
   "begin": "636.760",
   "children": [],
   "end": "639.680",
   "id": "f000235",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Que o grande esfor\u00e7o s\u00f3 com for\u00e7a rende),"
   ]
  },
  {
   "begin": "639.680",
   "children": [],
   "end": "642.360",
   "id": "f000236",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os ventos que faltaram, e os perigos"
   ]
  },
  {
   "begin": "642.360",
   "children": [],
   "end": "644.840",
   "id": "f000237",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do mar, que sobejaram, tudo o ofende."
   ]
  },
  {
   "begin": "644.840",
   "children": [],
   "end": "647.960",
   "id": "f000238",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui ressurjam todos os Antigos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "647.960",
   "children": [],
   "end": "650.320",
   "id": "f000239",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A ver o nobre ardor que aqui se aprende:"
   ]
  },
  {
   "begin": "650.320",
   "children": [],
   "end": "653.040",
   "id": "f000240",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outro Ceva ver\u00e3o, que, espeda\u00e7ado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "653.040",
   "children": [],
   "end": "655.320",
   "id": "f000241",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o sabe ser rendido nem domado."
   ]
  },
  {
   "begin": "655.320",
   "children": [],
   "end": "659.000",
   "id": "f000242",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Com toda \u00fca coxa fora, que em peda\u00e7os"
   ]
  },
  {
   "begin": "659.000",
   "children": [],
   "end": "661.160",
   "id": "f000243",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe leva um cego tiro que passara,"
   ]
  },
  {
   "begin": "661.160",
   "children": [],
   "end": "663.960",
   "id": "f000244",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se serve inda dos animosos bra\u00e7os"
   ]
  },
  {
   "begin": "663.960",
   "children": [],
   "end": "665.880",
   "id": "f000245",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E do gr\u00e3o cora\u00e7\u00e3o que lhe ficara."
   ]
  },
  {
   "begin": "665.880",
   "children": [],
   "end": "669.120",
   "id": "f000246",
   "language": "por",
   "lines": [
    "At\u00e9 que outro pelouro quebra os la\u00e7os"
   ]
  },
  {
   "begin": "669.120",
   "children": [],
   "end": "671.240",
   "id": "f000247",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que co alma o corpo se liara:"
   ]
  },
  {
   "begin": "671.240",
   "children": [],
   "end": "674.440",
   "id": "f000248",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ela, solta, voou da pris\u00e3o fora"
   ]
  },
  {
   "begin": "674.440",
   "children": [],
   "end": "676.680",
   "id": "f000249",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde s\u00fabito se acha vencedora."
   ]
  },
  {
   "begin": "676.680",
   "children": [],
   "end": "680.360",
   "id": "f000250",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Vai-te, alma, em paz, da guerra turbulenta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "680.360",
   "children": [],
   "end": "682.880",
   "id": "f000251",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na qual tu mereceste paz serena!"
   ]
  },
  {
   "begin": "682.880",
   "children": [],
   "end": "685.920",
   "id": "f000252",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o corpo, que em peda\u00e7os se apresenta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "685.920",
   "children": [],
   "end": "688.200",
   "id": "f000253",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem o gerou, vingan\u00e7a j\u00e1 lhe ordena:"
   ]
  },
  {
   "begin": "688.200",
   "children": [],
   "end": "691.360",
   "id": "f000254",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que eu ou\u00e7o retumbar a gr\u00e3o tormenta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "691.360",
   "children": [],
   "end": "693.960",
   "id": "f000255",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que vem j\u00e1 dar a dura e eterna pena,"
   ]
  },
  {
   "begin": "693.960",
   "children": [],
   "end": "696.640",
   "id": "f000256",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De esperas, basiliscos e trabucos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "696.640",
   "children": [],
   "end": "699.200",
   "id": "f000257",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A Cambaicos cru\u00e9is e Mamelucos."
   ]
  },
  {
   "begin": "699.200",
   "children": [],
   "end": "702.600",
   "id": "f000258",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Eis vem o pai, com \u00e2nimo estupendo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "702.600",
   "children": [],
   "end": "705.440",
   "id": "f000259",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Trazendo f\u00faria e m\u00e1goa por antolhos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "705.440",
   "children": [],
   "end": "707.720",
   "id": "f000260",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que o paterno amor lhe est\u00e1 movendo"
   ]
  },
  {
   "begin": "707.720",
   "children": [],
   "end": "710.440",
   "id": "f000261",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fogo no cora\u00e7\u00e3o, \u00e1gua nos olhos."
   ]
  },
  {
   "begin": "710.440",
   "children": [],
   "end": "712.760",
   "id": "f000262",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A nobre ira lhe vinha prometendo"
   ]
  },
  {
   "begin": "712.760",
   "children": [],
   "end": "715.080",
   "id": "f000263",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o sangue far\u00e1 dar pelos giolhos"
   ]
  },
  {
   "begin": "715.080",
   "children": [],
   "end": "718.080",
   "id": "f000264",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nas inimigas naus; senti-lo-\u00e1 o Nilo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "718.080",
   "children": [],
   "end": "721.040",
   "id": "f000265",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pod\u00ea-lo-\u00e1 o Indo ver e o Gange ouvi-lo."
   ]
  },
  {
   "begin": "721.040",
   "children": [],
   "end": "724.640",
   "id": "f000266",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Qual o touro cioso, que se ensaia"
   ]
  },
  {
   "begin": "724.640",
   "children": [],
   "end": "727.200",
   "id": "f000267",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pera a crua peleja, os cornos tenta"
   ]
  },
  {
   "begin": "727.200",
   "children": [],
   "end": "729.600",
   "id": "f000268",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No tronco dum carvalho ou alta faia"
   ]
  },
  {
   "begin": "729.600",
   "children": [],
   "end": "732.440",
   "id": "f000269",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E, o ar ferindo, as for\u00e7as experimenta:"
   ]
  },
  {
   "begin": "732.440",
   "children": [],
   "end": "735.280",
   "id": "f000270",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tal, antes que no seio de Cambaia"
   ]
  },
  {
   "begin": "735.280",
   "children": [],
   "end": "737.400",
   "id": "f000271",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entre Francisco irado, na opulenta"
   ]
  },
  {
   "begin": "737.400",
   "children": [],
   "end": "740.080",
   "id": "f000272",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cidade de Dabul a espada afia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "740.080",
   "children": [],
   "end": "742.560",
   "id": "f000273",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Abaxando-lhe a t\u00famida ousadia."
   ]
  },
  {
   "begin": "742.560",
   "children": [],
   "end": "745.400",
   "id": "f000274",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E logo, entrando fero na enseada"
   ]
  },
  {
   "begin": "745.400",
   "children": [],
   "end": "748.240",
   "id": "f000275",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Dio, ilustre em cercos e batalhas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "748.240",
   "children": [],
   "end": "750.960",
   "id": "f000276",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Far\u00e1 espalhar a fraca e grande armada"
   ]
  },
  {
   "begin": "750.960",
   "children": [],
   "end": "753.560",
   "id": "f000277",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Calecu, que remos tem por malhas."
   ]
  },
  {
   "begin": "753.560",
   "children": [],
   "end": "756.240",
   "id": "f000278",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A de Melique Iaz, acautelada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "756.240",
   "children": [],
   "end": "759.120",
   "id": "f000279",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cos pelouros que tu, Vulcano, espalhas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "759.120",
   "children": [],
   "end": "761.600",
   "id": "f000280",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Far\u00e1 ir ver o frio e fundo assento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "761.600",
   "children": [],
   "end": "764.160",
   "id": "f000281",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Secreto leito do h\u00famido elemento."
   ]
  },
  {
   "begin": "764.160",
   "children": [],
   "end": "767.240",
   "id": "f000282",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas a de Mir Hoc\u00e9m, que, abalroando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "767.240",
   "children": [],
   "end": "769.760",
   "id": "f000283",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A f\u00faria esperar\u00e1 dos vingadores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "769.760",
   "children": [],
   "end": "772.080",
   "id": "f000284",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ver\u00e1 bra\u00e7os e pernas ir nadando"
   ]
  },
  {
   "begin": "772.080",
   "children": [],
   "end": "775.240",
   "id": "f000285",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem corpos, pelo mar, de seus senhores."
   ]
  },
  {
   "begin": "775.240",
   "children": [],
   "end": "777.360",
   "id": "f000286",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Raios de fogo ir\u00e3o representando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "777.360",
   "children": [],
   "end": "780.120",
   "id": "f000287",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No cego ardor, os bravos domadores."
   ]
  },
  {
   "begin": "780.120",
   "children": [],
   "end": "782.760",
   "id": "f000288",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quanto ali sentir\u00e3o olhos e ouvidos"
   ]
  },
  {
   "begin": "782.760",
   "children": [],
   "end": "785.680",
   "id": "f000289",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c9 fumo, ferro, flamas e alaridos."
   ]
  },
  {
   "begin": "785.680",
   "children": [],
   "end": "789.600",
   "id": "f000290",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas ah, que desta pr\u00f3spera vit\u00f3ria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "789.600",
   "children": [],
   "end": "792.160",
   "id": "f000291",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que despois vir\u00e1 ao p\u00e1trio Tejo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "792.160",
   "children": [],
   "end": "794.360",
   "id": "f000292",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qu\u00e1si lhe roubar\u00e1 a famosa gl\u00f3ria"
   ]
  },
  {
   "begin": "794.360",
   "children": [],
   "end": "797.280",
   "id": "f000293",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um sucesso, que triste e negro vejo!"
   ]
  },
  {
   "begin": "797.280",
   "children": [],
   "end": "800.080",
   "id": "f000294",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Cabo Torment\u00f3rio, que a mem\u00f3ria"
   ]
  },
  {
   "begin": "800.080",
   "children": [],
   "end": "802.400",
   "id": "f000295",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cos ossos guardar\u00e1, n\u00e3o ter\u00e1 pejo"
   ]
  },
  {
   "begin": "802.400",
   "children": [],
   "end": "804.600",
   "id": "f000296",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De tirar deste mundo aquele esprito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "804.600",
   "children": [],
   "end": "806.880",
   "id": "f000297",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o tiraram toda a \u00cdndia e Egipto."
   ]
  },
  {
   "begin": "806.880",
   "children": [],
   "end": "809.880",
   "id": "f000298",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Ali, Cafres selvagens poder\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "809.880",
   "children": [],
   "end": "811.920",
   "id": "f000299",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O que destros imigos n\u00e3o puderam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "811.920",
   "children": [],
   "end": "814.880",
   "id": "f000300",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E rudos paus tostados s\u00f3s far\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "814.880",
   "children": [],
   "end": "817.080",
   "id": "f000301",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O que arcos e pelouros n\u00e3o fizeram."
   ]
  },
  {
   "begin": "817.080",
   "children": [],
   "end": "820.000",
   "id": "f000302",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ocultos os ju\u00edzos de Deus s\u00e3o;"
   ]
  },
  {
   "begin": "820.000",
   "children": [],
   "end": "822.720",
   "id": "f000303",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As gentes v\u00e3s, que n\u00e3o nos entenderam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "822.720",
   "children": [],
   "end": "825.640",
   "id": "f000304",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Chamam-lhe fado mau, fortuna escura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "825.640",
   "children": [],
   "end": "828.320",
   "id": "f000305",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sendo s\u00f3 provid\u00eancia de Deus pura."
   ]
  },
  {
   "begin": "828.320",
   "children": [],
   "end": "833.120",
   "id": "f000306",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas oh, que luz tamanha que abrir sinto"
   ]
  },
  {
   "begin": "833.120",
   "children": [],
   "end": "835.440",
   "id": "f000307",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Dizia a Ninfa, e a voz alevantava)"
   ]
  },
  {
   "begin": "835.440",
   "children": [],
   "end": "838.240",
   "id": "f000308",
   "language": "por",
   "lines": [
    "L\u00e1 no mar de Melinde, em sangue tinto"
   ]
  },
  {
   "begin": "838.240",
   "children": [],
   "end": "840.760",
   "id": "f000309",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das cidades de Lamo, de Oja e Brava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "840.760",
   "children": [],
   "end": "843.280",
   "id": "f000310",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelo Cunha tamb\u00e9m, que nunca extinto"
   ]
  },
  {
   "begin": "843.280",
   "children": [],
   "end": "845.640",
   "id": "f000311",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ser\u00e1 seu nome em todo o mar que lava"
   ]
  },
  {
   "begin": "845.640",
   "children": [],
   "end": "848.640",
   "id": "f000312",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As ilhas do Austro, e praias que se chamam"
   ]
  },
  {
   "begin": "848.640",
   "children": [],
   "end": "851.320",
   "id": "f000313",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De S\u00e3o Louren\u00e7o, e em todo o Sul se afamam!"
   ]
  },
  {
   "begin": "851.320",
   "children": [],
   "end": "854.520",
   "id": "f000314",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Esta luz \u00e9 do fogo e das luzentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "854.520",
   "children": [],
   "end": "857.000",
   "id": "f000315",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Armas com que Albuquerque ir\u00e1 amansando"
   ]
  },
  {
   "begin": "857.000",
   "children": [],
   "end": "860.120",
   "id": "f000316",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Ormuz os P\u00e1rseos, por seu mal valentes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "860.120",
   "children": [],
   "end": "862.360",
   "id": "f000317",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que refusam o jugo honroso e brando."
   ]
  },
  {
   "begin": "862.360",
   "children": [],
   "end": "865.000",
   "id": "f000318",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ali ver\u00e3o as setas estridentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "865.000",
   "children": [],
   "end": "867.680",
   "id": "f000319",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Reciprocar-se, a ponta no ar virando"
   ]
  },
  {
   "begin": "867.680",
   "children": [],
   "end": "870.320",
   "id": "f000320",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra quem as tirou; que Deus peleja"
   ]
  },
  {
   "begin": "870.320",
   "children": [],
   "end": "872.680",
   "id": "f000321",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por quem estende a f\u00e9 da Madre Igreja."
   ]
  },
  {
   "begin": "872.680",
   "children": [],
   "end": "876.200",
   "id": "f000322",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Ali do sal os montes n\u00e3o defendem"
   ]
  },
  {
   "begin": "876.200",
   "children": [],
   "end": "878.600",
   "id": "f000323",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De corrup\u00e7\u00e3o os corpos no combate,"
   ]
  },
  {
   "begin": "878.600",
   "children": [],
   "end": "881.240",
   "id": "f000324",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que mortos pela praia e mar se estendem"
   ]
  },
  {
   "begin": "881.240",
   "children": [],
   "end": "883.640",
   "id": "f000325",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Gerum, de Mazcate e Calaiate;"
   ]
  },
  {
   "begin": "883.640",
   "children": [],
   "end": "886.800",
   "id": "f000326",
   "language": "por",
   "lines": [
    "At\u00e9 que \u00e0 for\u00e7a s\u00f3 de bra\u00e7o aprendem"
   ]
  },
  {
   "begin": "886.800",
   "children": [],
   "end": "888.960",
   "id": "f000327",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A abaxar a cerviz, onde se lhe ate"
   ]
  },
  {
   "begin": "888.960",
   "children": [],
   "end": "890.960",
   "id": "f000328",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Obriga\u00e7\u00e3o de dar o reino inico"
   ]
  },
  {
   "begin": "890.960",
   "children": [],
   "end": "893.360",
   "id": "f000329",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das perlas de Bar\u00e9m tributo rico."
   ]
  },
  {
   "begin": "893.360",
   "children": [],
   "end": "897.280",
   "id": "f000330",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Que gloriosas palmas tecer vejo"
   ]
  },
  {
   "begin": "897.280",
   "children": [],
   "end": "899.400",
   "id": "f000331",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que Vit\u00f3ria a fronte lhe coroa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "899.400",
   "children": [],
   "end": "902.280",
   "id": "f000332",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando, sem sombra v\u00e3 de medo ou pejo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "902.280",
   "children": [],
   "end": "904.400",
   "id": "f000333",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Toma a ilha ilustr\u00edssima de Goa!"
   ]
  },
  {
   "begin": "904.400",
   "children": [],
   "end": "907.400",
   "id": "f000334",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Despois, obedecendo ao duro ensejo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "907.400",
   "children": [],
   "end": "909.760",
   "id": "f000335",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A deixa, e ocasi\u00e3o espera boa"
   ]
  },
  {
   "begin": "909.760",
   "children": [],
   "end": "912.400",
   "id": "f000336",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que a torne a tomar, que esfor\u00e7o e arte"
   ]
  },
  {
   "begin": "912.400",
   "children": [],
   "end": "914.960",
   "id": "f000337",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vencer\u00e3o a Fortuna e o pr\u00f3prio Marte."
   ]
  },
  {
   "begin": "914.960",
   "children": [],
   "end": "918.960",
   "id": "f000338",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Eis j\u00e1 sobr'ela torna e vai rompendo"
   ]
  },
  {
   "begin": "918.960",
   "children": [],
   "end": "921.840",
   "id": "f000339",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por muros, fogo, lan\u00e7as e pelouros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "921.840",
   "children": [],
   "end": "924.240",
   "id": "f000340",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Abrindo com a espada o espesso e horrendo"
   ]
  },
  {
   "begin": "924.240",
   "children": [],
   "end": "926.640",
   "id": "f000341",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Esquadr\u00e3o de Gentios e de Mouros."
   ]
  },
  {
   "begin": "926.640",
   "children": [],
   "end": "929.360",
   "id": "f000342",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ir\u00e3o soldados \u00ednclitos fazendo"
   ]
  },
  {
   "begin": "929.360",
   "children": [],
   "end": "931.800",
   "id": "f000343",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais que li\u00f5es fam\u00e9licos e touros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "931.800",
   "children": [],
   "end": "933.960",
   "id": "f000344",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na luz que sempre celebrada e dina"
   ]
  },
  {
   "begin": "933.960",
   "children": [],
   "end": "936.400",
   "id": "f000345",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ser\u00e1 da Eg\u00edpcia Santa Caterina."
   ]
  },
  {
   "begin": "936.400",
   "children": [],
   "end": "939.960",
   "id": "f000346",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Nem tu menos fugir poder\u00e1s deste,"
   ]
  },
  {
   "begin": "939.960",
   "children": [],
   "end": "942.240",
   "id": "f000347",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Posto que rica e posto que assentada"
   ]
  },
  {
   "begin": "942.240",
   "children": [],
   "end": "944.840",
   "id": "f000348",
   "language": "por",
   "lines": [
    "L\u00e1 no gr\u00e9mio da Aurora, onde naceste,"
   ]
  },
  {
   "begin": "944.840",
   "children": [],
   "end": "946.760",
   "id": "f000349",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Opulenta Malaca nomeada."
   ]
  },
  {
   "begin": "946.760",
   "children": [],
   "end": "949.560",
   "id": "f000350",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As setas venenosas que fizeste,"
   ]
  },
  {
   "begin": "949.560",
   "children": [],
   "end": "952.000",
   "id": "f000351",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os crises com que j\u00e1 te vejo armada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "952.000",
   "children": [],
   "end": "954.880",
   "id": "f000352",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Malaios namorados, Jaus valentes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "954.880",
   "children": [],
   "end": "957.400",
   "id": "f000353",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Todos far\u00e1s ao Luso obedientes.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "957.400",
   "children": [],
   "end": "960.720",
   "id": "f000354",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais estan\u00e7as cantara esta Sirena"
   ]
  },
  {
   "begin": "960.720",
   "children": [],
   "end": "963.160",
   "id": "f000355",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em louvor do ilustr\u00edssimo Albuquerque,"
   ]
  },
  {
   "begin": "963.160",
   "children": [],
   "end": "965.800",
   "id": "f000356",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas alembrou-lhe \u00fca ira que o condena,"
   ]
  },
  {
   "begin": "965.800",
   "children": [],
   "end": "968.320",
   "id": "f000357",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Posto que a fama sua o mundo cerque."
   ]
  },
  {
   "begin": "968.320",
   "children": [],
   "end": "971.200",
   "id": "f000358",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O grande Capit\u00e3o, que o fado ordena"
   ]
  },
  {
   "begin": "971.200",
   "children": [],
   "end": "973.960",
   "id": "f000359",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com trabalhos gl\u00f3ria eterna merque,"
   ]
  },
  {
   "begin": "973.960",
   "children": [],
   "end": "976.080",
   "id": "f000360",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais h\u00e1-de ser um brando companheiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "976.080",
   "children": [],
   "end": "978.480",
   "id": "f000361",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pera os seus, que juiz cruel e inteiro."
   ]
  },
  {
   "begin": "978.480",
   "children": [],
   "end": "981.760",
   "id": "f000362",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas em tempo que fomes e asperezas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "981.760",
   "children": [],
   "end": "984.680",
   "id": "f000363",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Doen\u00e7as, frechas e trov\u00f5es ardentes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "984.680",
   "children": [],
   "end": "986.960",
   "id": "f000364",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A saz\u00e3o e o lugar, fazem cruezas"
   ]
  },
  {
   "begin": "986.960",
   "children": [],
   "end": "989.080",
   "id": "f000365",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos soldados a tudo obedientes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "989.080",
   "children": [],
   "end": "991.640",
   "id": "f000366",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Parece de selv\u00e1ticas brutezas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "991.640",
   "children": [],
   "end": "993.960",
   "id": "f000367",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De peitos inumanos e insolentes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "993.960",
   "children": [],
   "end": "996.280",
   "id": "f000368",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dar extremo supl\u00edcio pela culpa"
   ]
  },
  {
   "begin": "996.280",
   "children": [],
   "end": "998.760",
   "id": "f000369",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a fraca humanidade e Amor desculpa."
   ]
  },
  {
   "begin": "998.760",
   "children": [],
   "end": "1002.120",
   "id": "f000370",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o ser\u00e1 a culpa abominoso incesto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1002.120",
   "children": [],
   "end": "1004.360",
   "id": "f000371",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem violento estupro em virgem pura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1004.360",
   "children": [],
   "end": "1006.880",
   "id": "f000372",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem menos adult\u00e9rio desonesto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1006.880",
   "children": [],
   "end": "1009.720",
   "id": "f000373",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas c\u00fca escrava vil, lasciva e escura."
   ]
  },
  {
   "begin": "1009.720",
   "children": [],
   "end": "1012.960",
   "id": "f000374",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se o peito, ou de cioso, ou de modesto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1012.960",
   "children": [],
   "end": "1015.440",
   "id": "f000375",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou de usado a crueza fera e dura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1015.440",
   "children": [],
   "end": "1018.400",
   "id": "f000376",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cos seus \u00fca ira insana n\u00e3o refreia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1018.400",
   "children": [],
   "end": "1021.400",
   "id": "f000377",
   "language": "por",
   "lines": [
    "P\u00f5e na fama alva noda negra e feia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1021.400",
   "children": [],
   "end": "1024.240",
   "id": "f000378",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Viu Alexandre Apeles namorado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1024.240",
   "children": [],
   "end": "1026.760",
   "id": "f000379",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da sua Campaspe, e deu-lha alegremente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1026.760",
   "children": [],
   "end": "1029.400",
   "id": "f000380",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o sendo seu soldado exprimentado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1029.400",
   "children": [],
   "end": "1032.000",
   "id": "f000381",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem vendo-se num cerco duro e urgente."
   ]
  },
  {
   "begin": "1032.000",
   "children": [],
   "end": "1034.880",
   "id": "f000382",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sentiu Ciro que andava j\u00e1 abrasado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1034.880",
   "children": [],
   "end": "1037.800",
   "id": "f000383",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Araspas, de Panteia, em fogo ardente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1037.800",
   "children": [],
   "end": "1039.880",
   "id": "f000384",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ele tomara em guarda, e prometia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1039.880",
   "children": [],
   "end": "1042.000",
   "id": "f000385",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que nenhum mau desejo o venceria;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1042.000",
   "children": [],
   "end": "1045.560",
   "id": "f000386",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas, vendo o ilustre Persa que vencido"
   ]
  },
  {
   "begin": "1045.560",
   "children": [],
   "end": "1048.120",
   "id": "f000387",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fora de Amor, que, enfim, n\u00e3o tem defensa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1048.120",
   "children": [],
   "end": "1050.800",
   "id": "f000388",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Levemente o perdoa, e foi servido"
   ]
  },
  {
   "begin": "1050.800",
   "children": [],
   "end": "1053.040",
   "id": "f000389",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dele num caso grande, em recompensa."
   ]
  },
  {
   "begin": "1053.040",
   "children": [],
   "end": "1055.640",
   "id": "f000390",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Per for\u00e7a, de Judita foi marido"
   ]
  },
  {
   "begin": "1055.640",
   "children": [],
   "end": "1057.840",
   "id": "f000391",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O f\u00e9rreo Baldu\u00edno; mas dispensa"
   ]
  },
  {
   "begin": "1057.840",
   "children": [],
   "end": "1060.960",
   "id": "f000392",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Carlos, pai dela, posto em causas grandes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1060.960",
   "children": [],
   "end": "1063.480",
   "id": "f000393",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que viva e povoador seja de Frandes."
   ]
  },
  {
   "begin": "1063.480",
   "children": [],
   "end": "1067.920",
   "id": "f000394",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas, prosseguindo a Ninfa o longo canto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1067.920",
   "children": [],
   "end": "1070.240",
   "id": "f000395",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Soares cantava, que as bandeiras"
   ]
  },
  {
   "begin": "1070.240",
   "children": [],
   "end": "1072.040",
   "id": "f000396",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Faria tremular e p\u00f4r espanto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1072.040",
   "children": [],
   "end": "1074.280",
   "id": "f000397",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelas roxas Ar\u00e1bicas ribeiras:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1074.280",
   "children": [],
   "end": "1076.920",
   "id": "f000398",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Medina abomin\u00e1bil teme tanto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1076.920",
   "children": [],
   "end": "1079.520",
   "id": "f000399",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quanto Meca e Gid\u00e1, co as derradeiras"
   ]
  },
  {
   "begin": "1079.520",
   "children": [],
   "end": "1082.280",
   "id": "f000400",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Praias de Ab\u00e1ssia; Barbor\u00e1 se teme"
   ]
  },
  {
   "begin": "1082.280",
   "children": [],
   "end": "1084.720",
   "id": "f000401",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do mal de que o emp\u00f3rio Zeila geme."
   ]
  },
  {
   "begin": "1084.720",
   "children": [],
   "end": "1088.240",
   "id": "f000402",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"A nobre ilha tamb\u00e9m de Taprobana,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1088.240",
   "children": [],
   "end": "1090.880",
   "id": "f000403",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 pelo nome antigo t\u00e3o famosa"
   ]
  },
  {
   "begin": "1090.880",
   "children": [],
   "end": "1092.920",
   "id": "f000404",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quanto agora soberba e soberana"
   ]
  },
  {
   "begin": "1092.920",
   "children": [],
   "end": "1095.120",
   "id": "f000405",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pela corti\u00e7a c\u00e1lida, cheirosa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1095.120",
   "children": [],
   "end": "1097.400",
   "id": "f000406",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dela dar\u00e1 tributo \u00e0 Lusitana"
   ]
  },
  {
   "begin": "1097.400",
   "children": [],
   "end": "1099.560",
   "id": "f000407",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bandeira, quando, excelsa e gloriosa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1099.560",
   "children": [],
   "end": "1102.000",
   "id": "f000408",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vencendo se erguer\u00e1 na torre erguida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1102.000",
   "children": [],
   "end": "1104.840",
   "id": "f000409",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em Columbo, dos pr\u00f3prios t\u00e3o temida."
   ]
  },
  {
   "begin": "1104.840",
   "children": [],
   "end": "1108.880",
   "id": "f000410",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Tamb\u00e9m Sequeira, as ondas Eritreias"
   ]
  },
  {
   "begin": "1108.880",
   "children": [],
   "end": "1110.800",
   "id": "f000411",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dividindo, abrir\u00e1 novo caminho"
   ]
  },
  {
   "begin": "1110.800",
   "children": [],
   "end": "1113.520",
   "id": "f000412",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pera ti, grande Imp\u00e9rio, que te arreias"
   ]
  },
  {
   "begin": "1113.520",
   "children": [],
   "end": "1115.400",
   "id": "f000413",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De seres de Candace e Sab\u00e1 ninho."
   ]
  },
  {
   "begin": "1115.400",
   "children": [],
   "end": "1118.800",
   "id": "f000414",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ma\u00e7u\u00e1, com cisternas de \u00e1gua cheias"
   ]
  },
  {
   "begin": "1118.800",
   "children": [],
   "end": "1121.320",
   "id": "f000415",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ver\u00e1, e o porto Arquico, ali vizinho;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1121.320",
   "children": [],
   "end": "1123.960",
   "id": "f000416",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E far\u00e1 descobir remotas Ilhas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1123.960",
   "children": [],
   "end": "1126.360",
   "id": "f000417",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que d\u00e3o ao mundo novas maravilhas."
   ]
  },
  {
   "begin": "1126.360",
   "children": [],
   "end": "1129.640",
   "id": "f000418",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Vir\u00e1 despois Meneses, cujo ferro"
   ]
  },
  {
   "begin": "1129.640",
   "children": [],
   "end": "1132.120",
   "id": "f000419",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais na Africa, que c\u00e1, ter\u00e1 provado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1132.120",
   "children": [],
   "end": "1134.840",
   "id": "f000420",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Castigar\u00e1 de Ormuz soberba o erro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1134.840",
   "children": [],
   "end": "1137.240",
   "id": "f000421",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com lhe fazer tributo dar dobrado."
   ]
  },
  {
   "begin": "1137.240",
   "children": [],
   "end": "1140.680",
   "id": "f000422",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tamb\u00e9m tu, Gama, em pago do desterro"
   ]
  },
  {
   "begin": "1140.680",
   "children": [],
   "end": "1142.760",
   "id": "f000423",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em que est\u00e1s e ser\u00e1s inda tornado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1142.760",
   "children": [],
   "end": "1145.680",
   "id": "f000424",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cos t\u00edtulos de Conde e d'honras nobres"
   ]
  },
  {
   "begin": "1145.680",
   "children": [],
   "end": "1148.120",
   "id": "f000425",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vir\u00e1s mandar a terra que descobres."
   ]
  },
  {
   "begin": "1148.120",
   "children": [],
   "end": "1151.520",
   "id": "f000426",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas aquela fatal necessidade"
   ]
  },
  {
   "begin": "1151.520",
   "children": [],
   "end": "1153.680",
   "id": "f000427",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De quem ningu\u00e9m se exime dos humanos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1153.680",
   "children": [],
   "end": "1155.880",
   "id": "f000428",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ilustrado co a R\u00e9gia dignidade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1155.880",
   "children": [],
   "end": "1158.200",
   "id": "f000429",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Te tirar\u00e1 do mundo e seus enganos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1158.200",
   "children": [],
   "end": "1160.680",
   "id": "f000430",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outro Meneses logo, cuja idade"
   ]
  },
  {
   "begin": "1160.680",
   "children": [],
   "end": "1162.560",
   "id": "f000431",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c9 maior na prud\u00eancia que nos anos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1162.560",
   "children": [],
   "end": "1165.200",
   "id": "f000432",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Governar\u00e1; e far\u00e1 o ditoso Henrique"
   ]
  },
  {
   "begin": "1165.200",
   "children": [],
   "end": "1167.360",
   "id": "f000433",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que perp\u00e9tua mem\u00f3ria dele fique."
   ]
  },
  {
   "begin": "1167.360",
   "children": [],
   "end": "1170.520",
   "id": "f000434",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o vencer\u00e1 somente os Malabares,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1170.520",
   "children": [],
   "end": "1172.600",
   "id": "f000435",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Destruindo Panane com Coulete,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1172.600",
   "children": [],
   "end": "1175.160",
   "id": "f000436",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cometendo as bombardas, que, nos ares,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1175.160",
   "children": [],
   "end": "1177.520",
   "id": "f000437",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se vingam s\u00f3 do peito que as comete;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1177.520",
   "children": [],
   "end": "1180.240",
   "id": "f000438",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas com virtudes, certo, singulares,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1180.240",
   "children": [],
   "end": "1182.760",
   "id": "f000439",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vence os imigos d'alma todos sete;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1182.760",
   "children": [],
   "end": "1185.320",
   "id": "f000440",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De cobi\u00e7a triunfa e incontin\u00eancia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1185.320",
   "children": [],
   "end": "1187.680",
   "id": "f000441",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que em tal idade \u00e9 suma de excel\u00eancia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1187.680",
   "children": [],
   "end": "1191.560",
   "id": "f000442",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas, despois que as Estrelas o chamarem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1191.560",
   "children": [],
   "end": "1194.080",
   "id": "f000443",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Suceder\u00e1s, \u00f3 forte Mascarenhas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1194.080",
   "children": [],
   "end": "1196.560",
   "id": "f000444",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E, se injustos o mando te tomarem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1196.560",
   "children": [],
   "end": "1199.040",
   "id": "f000445",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Prometo-te que fama eterna tenhas."
   ]
  },
  {
   "begin": "1199.040",
   "children": [],
   "end": "1201.800",
   "id": "f000446",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pera teus inimigos confessarem"
   ]
  },
  {
   "begin": "1201.800",
   "children": [],
   "end": "1204.280",
   "id": "f000447",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Teu valor alto, o fado quer que venhas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1204.280",
   "children": [],
   "end": "1206.360",
   "id": "f000448",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A mandar, mais de palmas coroado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1206.360",
   "children": [],
   "end": "1208.640",
   "id": "f000449",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que de fortuna justa acompanhado."
   ]
  },
  {
   "begin": "1208.640",
   "children": [],
   "end": "1212.320",
   "id": "f000450",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"No reino de Bint\u00e3o, que tantos danos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1212.320",
   "children": [],
   "end": "1214.680",
   "id": "f000451",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ter\u00e1 a Malaca muito tempo feitos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1214.680",
   "children": [],
   "end": "1217.080",
   "id": "f000452",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Num s\u00f3 dia as inj\u00farias de mil anos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1217.080",
   "children": [],
   "end": "1219.600",
   "id": "f000453",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vingar\u00e1s, co valor de ilustres peitos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1219.600",
   "children": [],
   "end": "1222.120",
   "id": "f000454",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Trabalhos e perigos inumanos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1222.120",
   "children": [],
   "end": "1225.160",
   "id": "f000455",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Abrolhos f\u00e9rreos mil, passos estreitos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1225.160",
   "children": [],
   "end": "1228.320",
   "id": "f000456",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tranqueiras, baluartes, lan\u00e7as, setas:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1228.320",
   "children": [],
   "end": "1230.760",
   "id": "f000457",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tudo fico que rompas e sometas."
   ]
  },
  {
   "begin": "1230.760",
   "children": [],
   "end": "1234.120",
   "id": "f000458",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas na \u00cdndia, cobi\u00e7a e ambi\u00e7\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1234.120",
   "children": [],
   "end": "1236.440",
   "id": "f000459",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que claramente p\u00f5em aberto o rosto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1236.440",
   "children": [],
   "end": "1238.600",
   "id": "f000460",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra Deus e Justi\u00e7a, te far\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "1238.600",
   "children": [],
   "end": "1240.880",
   "id": "f000461",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vitup\u00e9rio nenhum, mas s\u00f3 desgosto."
   ]
  },
  {
   "begin": "1240.880",
   "children": [],
   "end": "1243.560",
   "id": "f000462",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem faz inj\u00faria vil e sem raz\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1243.560",
   "children": [],
   "end": "1245.880",
   "id": "f000463",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com for\u00e7as e poder em que est\u00e1 posto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1245.880",
   "children": [],
   "end": "1248.280",
   "id": "f000464",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o vence; que a vit\u00f3ria verdadeira"
   ]
  },
  {
   "begin": "1248.280",
   "children": [],
   "end": "1250.480",
   "id": "f000465",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c9 saber ter justi\u00e7a nua e inteira."
   ]
  },
  {
   "begin": "1250.480",
   "children": [],
   "end": "1253.600",
   "id": "f000466",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas, contudo, n\u00e3o nego que Sampaio"
   ]
  },
  {
   "begin": "1253.600",
   "children": [],
   "end": "1256.080",
   "id": "f000467",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ser\u00e1, no esfor\u00e7o, ilustre e assinalado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1256.080",
   "children": [],
   "end": "1258.320",
   "id": "f000468",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mostrando-se no mar um fero raio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1258.320",
   "children": [],
   "end": "1260.520",
   "id": "f000469",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que de inimigos mil ver\u00e1 coalhado."
   ]
  },
  {
   "begin": "1260.520",
   "children": [],
   "end": "1263.520",
   "id": "f000470",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em Bacanor far\u00e1 cruel ensaio"
   ]
  },
  {
   "begin": "1263.520",
   "children": [],
   "end": "1265.680",
   "id": "f000471",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No Malabar, pera que, amedrontado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1265.680",
   "children": [],
   "end": "1267.840",
   "id": "f000472",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Despois a ser vencido dele venha"
   ]
  },
  {
   "begin": "1267.840",
   "children": [],
   "end": "1270.120",
   "id": "f000473",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cutiale, com quanta armada tenha."
   ]
  },
  {
   "begin": "1270.120",
   "children": [],
   "end": "1273.440",
   "id": "f000474",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E n\u00e3o menos de Dio a fera frota,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1273.440",
   "children": [],
   "end": "1275.640",
   "id": "f000475",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que Cha\u00fal temer\u00e1, de grande e ousada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1275.640",
   "children": [],
   "end": "1278.400",
   "id": "f000476",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Far\u00e1, co a vista s\u00f3, perdida e rota,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1278.400",
   "children": [],
   "end": "1280.880",
   "id": "f000477",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por Heitor da Silveira e destro\u00e7ada;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1280.880",
   "children": [],
   "end": "1283.840",
   "id": "f000478",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por Heitor Portugu\u00eas, de quem se nota"
   ]
  },
  {
   "begin": "1283.840",
   "children": [],
   "end": "1286.160",
   "id": "f000479",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que na costa Cambaica, sempre armada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1286.160",
   "children": [],
   "end": "1288.360",
   "id": "f000480",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ser\u00e1 aos Guzarates tanto dano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1288.360",
   "children": [],
   "end": "1290.960",
   "id": "f000481",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quanto j\u00e1 foi aos Gregos o Troiano."
   ]
  },
  {
   "begin": "1290.960",
   "children": [],
   "end": "1293.800",
   "id": "f000482",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"A Sampaio feroz suceder\u00e1"
   ]
  },
  {
   "begin": "1293.800",
   "children": [],
   "end": "1296.560",
   "id": "f000483",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cunha, que longo tempo tem o leme:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1296.560",
   "children": [],
   "end": "1298.680",
   "id": "f000484",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Chale as torres altas erguer\u00e1,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1298.680",
   "children": [],
   "end": "1301.000",
   "id": "f000485",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Enquanto Dio ilustre dele treme;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1301.000",
   "children": [],
   "end": "1303.600",
   "id": "f000486",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O forte Ba\u00e7aim se lhe dar\u00e1,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1303.600",
   "children": [],
   "end": "1305.880",
   "id": "f000487",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o sem sangue, por\u00e9m, que nele geme"
   ]
  },
  {
   "begin": "1305.880",
   "children": [],
   "end": "1308.360",
   "id": "f000488",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Melique, porque \u00e0 for\u00e7a s\u00f3 de espada"
   ]
  },
  {
   "begin": "1308.360",
   "children": [],
   "end": "1310.680",
   "id": "f000489",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A tranqueira soberba v\u00ea tomada."
   ]
  },
  {
   "begin": "1310.680",
   "children": [],
   "end": "1314.520",
   "id": "f000490",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Tr\u00e1s este vem Noronha, cujo ausp\u00edcio"
   ]
  },
  {
   "begin": "1314.520",
   "children": [],
   "end": "1316.800",
   "id": "f000491",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Dio os Rumes feros afugenta;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1316.800",
   "children": [],
   "end": "1319.640",
   "id": "f000492",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dio, que o peito e b\u00e9lico exerc\u00edcio"
   ]
  },
  {
   "begin": "1319.640",
   "children": [],
   "end": "1322.000",
   "id": "f000493",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Ant\u00f3nio da Silveira bem sustenta."
   ]
  },
  {
   "begin": "1322.000",
   "children": [],
   "end": "1325.120",
   "id": "f000494",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Far\u00e1 em Noronha a morte o usado of\u00edcio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1325.120",
   "children": [],
   "end": "1327.960",
   "id": "f000495",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando um teu ramo, \u00f3 Gama, se exprimenta"
   ]
  },
  {
   "begin": "1327.960",
   "children": [],
   "end": "1330.040",
   "id": "f000496",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No governo do Imp\u00e9rio, cujo zelo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1330.040",
   "children": [],
   "end": "1332.360",
   "id": "f000497",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com medo o Roxo Mar far\u00e1 amarelo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1332.360",
   "children": [],
   "end": "1335.680",
   "id": "f000498",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Das m\u00e3os do teu Est\u00eav\u00e3o vem tomar"
   ]
  },
  {
   "begin": "1335.680",
   "children": [],
   "end": "1338.120",
   "id": "f000499",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As r\u00e9deas um, que j\u00e1 ser\u00e1 ilustrado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1338.120",
   "children": [],
   "end": "1340.320",
   "id": "f000500",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No Brasil, com vencer e castigar"
   ]
  },
  {
   "begin": "1340.320",
   "children": [],
   "end": "1342.440",
   "id": "f000501",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O pirata Franc\u00eas, ao mar usado."
   ]
  },
  {
   "begin": "1342.440",
   "children": [],
   "end": "1345.480",
   "id": "f000502",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Despois, Capit\u00e3o-mor do \u00cdndico mar,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1345.480",
   "children": [],
   "end": "1347.720",
   "id": "f000503",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O muro de Dam\u00e3o, soberbo e armado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1347.720",
   "children": [],
   "end": "1350.600",
   "id": "f000504",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Escala e primeiro entra a porta aberta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1350.600",
   "children": [],
   "end": "1353.480",
   "id": "f000505",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que fogo e frechas mil ter\u00e3o coberta."
   ]
  },
  {
   "begin": "1353.480",
   "children": [],
   "end": "1356.560",
   "id": "f000506",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"A este o Rei Cambaico soberb\u00edssimo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1356.560",
   "children": [],
   "end": "1358.600",
   "id": "f000507",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fortaleza dar\u00e1 na rica Dio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1358.600",
   "children": [],
   "end": "1361.240",
   "id": "f000508",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por que contra o Mogor poderos\u00edssimo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1361.240",
   "children": [],
   "end": "1363.160",
   "id": "f000509",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe ajude a defender o senhorio."
   ]
  },
  {
   "begin": "1363.160",
   "children": [],
   "end": "1366.440",
   "id": "f000510",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Despois ir\u00e1 com peito esfor\u00e7ad\u00edssimo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1366.440",
   "children": [],
   "end": "1368.120",
   "id": "f000511",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A tolher que n\u00e3o passe o Rei gentio"
   ]
  },
  {
   "begin": "1368.120",
   "children": [],
   "end": "1370.720",
   "id": "f000512",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Calecu, que assi com quantos veio"
   ]
  },
  {
   "begin": "1370.720",
   "children": [],
   "end": "1372.880",
   "id": "f000513",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O far\u00e1 retirar, de sangue cheio."
   ]
  },
  {
   "begin": "1372.880",
   "children": [],
   "end": "1375.920",
   "id": "f000514",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Destruir\u00e1 a cidade Repelim,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1375.920",
   "children": [],
   "end": "1378.320",
   "id": "f000515",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pondo o seu Rei, com muitos, em fugida;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1378.320",
   "children": [],
   "end": "1380.720",
   "id": "f000516",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E despois, junto ao Cabo Comorim,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1380.720",
   "children": [],
   "end": "1382.960",
   "id": "f000517",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00fca fa\u00e7anha faz esclarecida:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1382.960",
   "children": [],
   "end": "1385.440",
   "id": "f000518",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A frota principal do Samorim,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1385.440",
   "children": [],
   "end": "1387.400",
   "id": "f000519",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que destruir o mundo n\u00e3o duvida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1387.400",
   "children": [],
   "end": "1390.560",
   "id": "f000520",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vencer\u00e1 co furor do ferro e fogo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1390.560",
   "children": [],
   "end": "1393.200",
   "id": "f000521",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em si ver\u00e1 Beadala o M\u00e1rcio jogo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1393.200",
   "children": [],
   "end": "1396.360",
   "id": "f000522",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Tendo assi limpa a \u00cdndia dos imigos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1396.360",
   "children": [],
   "end": "1398.600",
   "id": "f000523",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vir\u00e1 despois com ceptro a govern\u00e1-Ia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1398.600",
   "children": [],
   "end": "1401.120",
   "id": "f000524",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem que ache resist\u00eancia nem perigos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1401.120",
   "children": [],
   "end": "1403.640",
   "id": "f000525",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que todos tremem dele e nenhum fala."
   ]
  },
  {
   "begin": "1403.640",
   "children": [],
   "end": "1406.720",
   "id": "f000526",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00f3 quis provar os \u00e1speros castigos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1406.720",
   "children": [],
   "end": "1409.040",
   "id": "f000527",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Batical\u00e1, que vira j\u00e1 Beadala."
   ]
  },
  {
   "begin": "1409.040",
   "children": [],
   "end": "1412.200",
   "id": "f000528",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De sangue e corpos mortos ficou cheia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1412.200",
   "children": [],
   "end": "1415.000",
   "id": "f000529",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E de fogo e trov\u00f5es desfeita e feia."
   ]
  },
  {
   "begin": "1415.000",
   "children": [],
   "end": "1418.240",
   "id": "f000530",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Este ser\u00e1 Martinho, que de Marte"
   ]
  },
  {
   "begin": "1418.240",
   "children": [],
   "end": "1420.240",
   "id": "f000531",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O nome tem co as obras derivado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1420.240",
   "children": [],
   "end": "1423.040",
   "id": "f000532",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tanto em armas ilustre em toda parte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1423.040",
   "children": [],
   "end": "1425.680",
   "id": "f000533",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quanto, em conselho, s\u00e1bio e bem cuidado."
   ]
  },
  {
   "begin": "1425.680",
   "children": [],
   "end": "1429.040",
   "id": "f000534",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Suceder-lhe-\u00e1 ali Castro, que o estandarte"
   ]
  },
  {
   "begin": "1429.040",
   "children": [],
   "end": "1431.040",
   "id": "f000535",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Portugu\u00eas ter\u00e1 sempre levantado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1431.040",
   "children": [],
   "end": "1433.720",
   "id": "f000536",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Conforme sucessor ao sucedido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1433.720",
   "children": [],
   "end": "1436.720",
   "id": "f000537",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que um ergue Dio, outro o defende erguido."
   ]
  },
  {
   "begin": "1436.720",
   "children": [],
   "end": "1440.680",
   "id": "f000538",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Persas feroces, Abassis e Rumes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1440.680",
   "children": [],
   "end": "1442.600",
   "id": "f000539",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que trazido de Roma o nome t\u00eam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1442.600",
   "children": [],
   "end": "1445.760",
   "id": "f000540",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00e1rios de gestos, v\u00e1rios de costumes"
   ]
  },
  {
   "begin": "1445.760",
   "children": [],
   "end": "1448.040",
   "id": "f000541",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Que mil na\u00e7\u00f5es ao cerco feras v\u00eam),"
   ]
  },
  {
   "begin": "1448.040",
   "children": [],
   "end": "1451.400",
   "id": "f000542",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Far\u00e3o dos C\u00e9us ao mundo v\u00e3os queixumes"
   ]
  },
  {
   "begin": "1451.400",
   "children": [],
   "end": "1453.560",
   "id": "f000543",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque uns poucos a terra lhe det\u00eam."
   ]
  },
  {
   "begin": "1453.560",
   "children": [],
   "end": "1456.400",
   "id": "f000544",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em sangue Portugu\u00eas, juram, descridos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1456.400",
   "children": [],
   "end": "1459.000",
   "id": "f000545",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De banhar os bigodes retorcidos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1459.000",
   "children": [],
   "end": "1462.400",
   "id": "f000546",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Basiliscos medonhos e li\u00f5es,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1462.400",
   "children": [],
   "end": "1464.800",
   "id": "f000547",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Trabucos feros, minas encobertas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1464.800",
   "children": [],
   "end": "1467.400",
   "id": "f000548",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sustenta Mascarenhas cos bar\u00f5es"
   ]
  },
  {
   "begin": "1467.400",
   "children": [],
   "end": "1470.000",
   "id": "f000549",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que t\u00e3o ledos as mortes t\u00eam por certas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1470.000",
   "children": [],
   "end": "1472.200",
   "id": "f000550",
   "language": "por",
   "lines": [
    "At\u00e9 que, nas maiores opress\u00f5es,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1472.200",
   "children": [],
   "end": "1474.760",
   "id": "f000551",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Castro libertador, fazendo ofertas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1474.760",
   "children": [],
   "end": "1477.200",
   "id": "f000552",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das vidas de seus filhos, quer que fiquem"
   ]
  },
  {
   "begin": "1477.200",
   "children": [],
   "end": "1479.720",
   "id": "f000553",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com fama eterna e a Deus se sacrifiquem."
   ]
  },
  {
   "begin": "1479.720",
   "children": [],
   "end": "1483.280",
   "id": "f000554",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Fernando, um deles, ramo da alta pranta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1483.280",
   "children": [],
   "end": "1485.320",
   "id": "f000555",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde o violento fogo, com ruido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1485.320",
   "children": [],
   "end": "1487.760",
   "id": "f000556",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em peda\u00e7os os muros no ar levanta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1487.760",
   "children": [],
   "end": "1491.000",
   "id": "f000557",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ser\u00e1 ali arrebatado e ao C\u00e9u subido."
   ]
  },
  {
   "begin": "1491.000",
   "children": [],
   "end": "1494.160",
   "id": "f000558",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c1lvaro, quando o Inverno o mundo espanta"
   ]
  },
  {
   "begin": "1494.160",
   "children": [],
   "end": "1496.080",
   "id": "f000559",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E tem o caminho h\u00famido impedido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1496.080",
   "children": [],
   "end": "1499.000",
   "id": "f000560",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Abrindo-o, vence as ondas e os perigos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1499.000",
   "children": [],
   "end": "1501.360",
   "id": "f000561",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os ventos e despois os inimigos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1501.360",
   "children": [],
   "end": "1505.800",
   "id": "f000562",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Eis vem despois o pai, que as ondas corta"
   ]
  },
  {
   "begin": "1505.800",
   "children": [],
   "end": "1507.840",
   "id": "f000563",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co restante da gente Lusitana,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1507.840",
   "children": [],
   "end": "1510.520",
   "id": "f000564",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E com for\u00e7a e saber, que mais importa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1510.520",
   "children": [],
   "end": "1512.760",
   "id": "f000565",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Batalha d\u00e1 felice e soberana."
   ]
  },
  {
   "begin": "1512.760",
   "children": [],
   "end": "1515.960",
   "id": "f000566",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Uns, paredes subindo, escusam porta;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1515.960",
   "children": [],
   "end": "1518.920",
   "id": "f000567",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outros a abrem na fera esquadra insana."
   ]
  },
  {
   "begin": "1518.920",
   "children": [],
   "end": "1521.560",
   "id": "f000568",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Feitos far\u00e3o t\u00e3o dinos de mem\u00f3ria"
   ]
  },
  {
   "begin": "1521.560",
   "children": [],
   "end": "1524.080",
   "id": "f000569",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o caibam em verso ou larga hist\u00f3ria."
   ]
  },
  {
   "begin": "1524.080",
   "children": [],
   "end": "1527.320",
   "id": "f000570",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Este, despois, em campo se apresenta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1527.320",
   "children": [],
   "end": "1530.360",
   "id": "f000571",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vencedor forte e intr\u00e9pido, ao possante"
   ]
  },
  {
   "begin": "1530.360",
   "children": [],
   "end": "1532.720",
   "id": "f000572",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Rei de Cambaia e a vista lhe amedrenta"
   ]
  },
  {
   "begin": "1532.720",
   "children": [],
   "end": "1534.840",
   "id": "f000573",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da fera multid\u00e3o quadrupedante."
   ]
  },
  {
   "begin": "1534.840",
   "children": [],
   "end": "1537.800",
   "id": "f000574",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o menos suas terras mal sustenta"
   ]
  },
  {
   "begin": "1537.800",
   "children": [],
   "end": "1539.960",
   "id": "f000575",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Hidalc\u00e3o, do bra\u00e7o triunfante"
   ]
  },
  {
   "begin": "1539.960",
   "children": [],
   "end": "1542.280",
   "id": "f000576",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que castigando vai Dabul na costa;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1542.280",
   "children": [],
   "end": "1545.440",
   "id": "f000577",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem lhe escapou Pond\u00e1, no sert\u00e3o posta."
   ]
  },
  {
   "begin": "1545.440",
   "children": [],
   "end": "1549.400",
   "id": "f000578",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Estes e outros Bar\u00f5es, por v\u00e1rias partes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1549.400",
   "children": [],
   "end": "1551.960",
   "id": "f000579",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dinos todos de fama e maravilha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1551.960",
   "children": [],
   "end": "1554.640",
   "id": "f000580",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fazendo-se na terra bravos Martes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1554.640",
   "children": [],
   "end": "1556.880",
   "id": "f000581",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vir\u00e3o lograr os gostos desta Ilha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1556.880",
   "children": [],
   "end": "1559.960",
   "id": "f000582",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Varrendo triunfantes estandartes"
   ]
  },
  {
   "begin": "1559.960",
   "children": [],
   "end": "1562.280",
   "id": "f000583",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelas ondas que corta a aguda quilha;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1562.280",
   "children": [],
   "end": "1565.080",
   "id": "f000584",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E achar\u00e3o estas Ninfas e estas mesas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1565.080",
   "children": [],
   "end": "1568.160",
   "id": "f000585",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que gl\u00f3rias e honras s\u00e3o de \u00e1rduas empresas.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1568.160",
   "children": [],
   "end": "1571.880",
   "id": "f000586",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assi cantava a Ninfa; e as outras todas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1571.880",
   "children": [],
   "end": "1574.200",
   "id": "f000587",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com sonoroso aplauso, vozes davam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1574.200",
   "children": [],
   "end": "1576.800",
   "id": "f000588",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que festejam as alegres vodas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1576.800",
   "children": [],
   "end": "1579.560",
   "id": "f000589",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com tanto prazer se celebravam."
   ]
  },
  {
   "begin": "1579.560",
   "children": [],
   "end": "1582.160",
   "id": "f000590",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Por mais que da Fortuna andem as rodas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1582.160",
   "children": [],
   "end": "1584.080",
   "id": "f000591",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(N\u00fca c\u00f4nsona voz todas soavam),"
   ]
  },
  {
   "begin": "1584.080",
   "children": [],
   "end": "1586.920",
   "id": "f000592",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o vos h\u00e3o-de faltar, gente famosa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1586.920",
   "children": [],
   "end": "1589.440",
   "id": "f000593",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Honra, valor e fama gloriosa.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1589.440",
   "children": [],
   "end": "1593.480",
   "id": "f000594",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Despois que a corporal necessidade"
   ]
  },
  {
   "begin": "1593.480",
   "children": [],
   "end": "1595.560",
   "id": "f000595",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se satisfez do mantimento nobre,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1595.560",
   "children": [],
   "end": "1598.120",
   "id": "f000596",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E na harmonia e doce suavidade"
   ]
  },
  {
   "begin": "1598.120",
   "children": [],
   "end": "1600.200",
   "id": "f000597",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Viram os altos feitos que descobre,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1600.200",
   "children": [],
   "end": "1603.040",
   "id": "f000598",
   "language": "por",
   "lines": [
    "T\u00e9tis, de gra\u00e7a ornada e gravidade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1603.040",
   "children": [],
   "end": "1605.200",
   "id": "f000599",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pera que com mais alta gl\u00f3ria dobre"
   ]
  },
  {
   "begin": "1605.200",
   "children": [],
   "end": "1607.560",
   "id": "f000600",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As festas deste alegre e claro dia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1607.560",
   "children": [],
   "end": "1610.200",
   "id": "f000601",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pera o felice Gama assi dizia:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1610.200",
   "children": [],
   "end": "1613.720",
   "id": "f000602",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Faz-te merc\u00ea, bar\u00e3o, a Sapi\u00eancia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1613.720",
   "children": [],
   "end": "1615.560",
   "id": "f000603",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Suprema de, cos olhos corporais,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1615.560",
   "children": [],
   "end": "1617.880",
   "id": "f000604",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Veres o que n\u00e3o pode a v\u00e3 ci\u00eancia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1617.880",
   "children": [],
   "end": "1620.120",
   "id": "f000605",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos errados e m\u00edseros mortais."
   ]
  },
  {
   "begin": "1620.120",
   "children": [],
   "end": "1623.360",
   "id": "f000606",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sigue-me firme e forte, com prud\u00eancia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1623.360",
   "children": [],
   "end": "1626.000",
   "id": "f000607",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por este monte espesso, tu cos mais.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1626.000",
   "children": [],
   "end": "1629.000",
   "id": "f000608",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assi lhe diz e o guia por um mato"
   ]
  },
  {
   "begin": "1629.000",
   "children": [],
   "end": "1631.720",
   "id": "f000609",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c1rduo, dif\u00edcil, duro a humano trato."
   ]
  },
  {
   "begin": "1631.720",
   "children": [],
   "end": "1634.560",
   "id": "f000610",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o andam muito que no erguido cume"
   ]
  },
  {
   "begin": "1634.560",
   "children": [],
   "end": "1637.320",
   "id": "f000611",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se acharam, onde um campo se esmaltava"
   ]
  },
  {
   "begin": "1637.320",
   "children": [],
   "end": "1639.800",
   "id": "f000612",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De esmeraldas, rubis, tais que presume"
   ]
  },
  {
   "begin": "1639.800",
   "children": [],
   "end": "1642.120",
   "id": "f000613",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A vista que divino ch\u00e3o pisava."
   ]
  },
  {
   "begin": "1642.120",
   "children": [],
   "end": "1645.640",
   "id": "f000614",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui um globo v\u00eam no ar, que o lume"
   ]
  },
  {
   "begin": "1645.640",
   "children": [],
   "end": "1647.520",
   "id": "f000615",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Clar\u00edssimo por ele penetrava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1647.520",
   "children": [],
   "end": "1650.240",
   "id": "f000616",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De modo que o seu centro est\u00e1 evidente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1650.240",
   "children": [],
   "end": "1652.520",
   "id": "f000617",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como a sua superf\u00edcia, claramente."
   ]
  },
  {
   "begin": "1652.520",
   "children": [],
   "end": "1655.920",
   "id": "f000618",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qual a mat\u00e9ria seja n\u00e3o se enxerga,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1655.920",
   "children": [],
   "end": "1658.400",
   "id": "f000619",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas enxerga-se bem que est\u00e1 composto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1658.400",
   "children": [],
   "end": "1660.640",
   "id": "f000620",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De v\u00e1rios orbes, que a Divina verga"
   ]
  },
  {
   "begin": "1660.640",
   "children": [],
   "end": "1663.360",
   "id": "f000621",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Comp\u00f4s, e um centro a todos s\u00f3 tem posto."
   ]
  },
  {
   "begin": "1663.360",
   "children": [],
   "end": "1666.520",
   "id": "f000622",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Volvendo, ora se abaxe, agora se erga,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1666.520",
   "children": [],
   "end": "1669.520",
   "id": "f000623",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nunca s'ergue ou se abaxa, e um mesmo rosto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1669.520",
   "children": [],
   "end": "1672.400",
   "id": "f000624",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por toda a parte tem; e em toda a parte"
   ]
  },
  {
   "begin": "1672.400",
   "children": [],
   "end": "1674.960",
   "id": "f000625",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Come\u00e7a e acaba, enfim, por divina arte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1674.960",
   "children": [],
   "end": "1677.920",
   "id": "f000626",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Uniforme, perfeito, em si sustido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1677.920",
   "children": [],
   "end": "1680.520",
   "id": "f000627",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qual, enfim, o Arquetipo que o criou."
   ]
  },
  {
   "begin": "1680.520",
   "children": [],
   "end": "1683.880",
   "id": "f000628",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vendo o Gama este globo, comovido"
   ]
  },
  {
   "begin": "1683.880",
   "children": [],
   "end": "1686.240",
   "id": "f000629",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De espanto e de desejo ali ficou."
   ]
  },
  {
   "begin": "1686.240",
   "children": [],
   "end": "1690.120",
   "id": "f000630",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Diz-lhe a Deusa:--\"O transunto, reduzido"
   ]
  },
  {
   "begin": "1690.120",
   "children": [],
   "end": "1692.080",
   "id": "f000631",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em pequeno volume, aqui te dou"
   ]
  },
  {
   "begin": "1692.080",
   "children": [],
   "end": "1694.520",
   "id": "f000632",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Mundo aos olhos teus, pera que vejas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1694.520",
   "children": [],
   "end": "1697.120",
   "id": "f000633",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por onde v\u00e1s e ir\u00e1s e o que desejas."
   ]
  },
  {
   "begin": "1697.120",
   "children": [],
   "end": "1700.000",
   "id": "f000634",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"V\u00eas aqui a grande m\u00e1quina do Mundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1700.000",
   "children": [],
   "end": "1702.640",
   "id": "f000635",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Et\u00e9rea e elemental, que fabricada"
   ]
  },
  {
   "begin": "1702.640",
   "children": [],
   "end": "1705.000",
   "id": "f000636",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assi foi do Saber, alto e profundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1705.000",
   "children": [],
   "end": "1707.920",
   "id": "f000637",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que \u00e9 sem princ\u00edpio e meta limitada."
   ]
  },
  {
   "begin": "1707.920",
   "children": [],
   "end": "1711.000",
   "id": "f000638",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem cerca em derredor este rotundo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1711.000",
   "children": [],
   "end": "1713.080",
   "id": "f000639",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Globo e sua superf\u00edcia t\u00e3o limada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1713.080",
   "children": [],
   "end": "1716.480",
   "id": "f000640",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c9 Deus: mas o que \u00e9 Deus, ningu\u00e9m o entende,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1716.480",
   "children": [],
   "end": "1719.080",
   "id": "f000641",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a tanto o engenho humano n\u00e3o se estende."
   ]
  },
  {
   "begin": "1719.080",
   "children": [],
   "end": "1722.160",
   "id": "f000642",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Este orbe que, primeiro, vai cercando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1722.160",
   "children": [],
   "end": "1724.400",
   "id": "f000643",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os outros mais pequenos que em si tem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1724.400",
   "children": [],
   "end": "1727.200",
   "id": "f000644",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que est\u00e1 com luz t\u00e3o clara radiando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1727.200",
   "children": [],
   "end": "1729.400",
   "id": "f000645",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a vista cega e a mente vil tamb\u00e9m,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1729.400",
   "children": [],
   "end": "1732.160",
   "id": "f000646",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Emp\u00edreo se nomeia, onde logrando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1732.160",
   "children": [],
   "end": "1734.120",
   "id": "f000647",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Puras almas est\u00e3o daquele Bem"
   ]
  },
  {
   "begin": "1734.120",
   "children": [],
   "end": "1736.560",
   "id": "f000648",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tamanho, que ele s\u00f3 se entende e alcan\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1736.560",
   "children": [],
   "end": "1739.080",
   "id": "f000649",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De quem n\u00e3o h\u00e1 no mundo semelhan\u00e7a."
   ]
  },
  {
   "begin": "1739.080",
   "children": [],
   "end": "1742.120",
   "id": "f000650",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Aqui, s\u00f3 verdadeiros, gloriosos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1742.120",
   "children": [],
   "end": "1744.840",
   "id": "f000651",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Divos est\u00e3o, porque eu, Saturno e Jano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1744.840",
   "children": [],
   "end": "1747.680",
   "id": "f000652",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00fapiter, Juno, fomos fabulosos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1747.680",
   "children": [],
   "end": "1750.160",
   "id": "f000653",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fingidos de mortal e cego engano."
   ]
  },
  {
   "begin": "1750.160",
   "children": [],
   "end": "1753.360",
   "id": "f000654",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00f3 pera fazer versos deleitosos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1753.360",
   "children": [],
   "end": "1755.480",
   "id": "f000655",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Servimos; e, se mais o trato humano"
   ]
  },
  {
   "begin": "1755.480",
   "children": [],
   "end": "1758.000",
   "id": "f000656",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos pode dar, \u00e9 s\u00f3 que o nome nosso"
   ]
  },
  {
   "begin": "1758.000",
   "children": [],
   "end": "1760.520",
   "id": "f000657",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nestas estrelas p\u00f4s o engenho vosso."
   ]
  },
  {
   "begin": "1760.520",
   "children": [],
   "end": "1763.760",
   "id": "f000658",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E tamb\u00e9m, porque a santa Provid\u00eancia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1763.760",
   "children": [],
   "end": "1765.720",
   "id": "f000659",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que em J\u00fapiter aqui se representa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1765.720",
   "children": [],
   "end": "1768.400",
   "id": "f000660",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por esp\u00edritos mil que t\u00eam prud\u00eancia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1768.400",
   "children": [],
   "end": "1770.600",
   "id": "f000661",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Governa o Mundo todo que sustenta"
   ]
  },
  {
   "begin": "1770.600",
   "children": [],
   "end": "1773.120",
   "id": "f000662",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Ensina-lo a prof\u00e9tica ci\u00eancia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1773.120",
   "children": [],
   "end": "1775.280",
   "id": "f000663",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em muitos dos exemplos que apresenta);"
   ]
  },
  {
   "begin": "1775.280",
   "children": [],
   "end": "1777.920",
   "id": "f000664",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os que s\u00e3o bons, guiando, favorecem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1777.920",
   "children": [],
   "end": "1780.560",
   "id": "f000665",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os maus, em quanto podem, nos empecem;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1780.560",
   "children": [],
   "end": "1783.680",
   "id": "f000666",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Quer logo aqui a pintura que varia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1783.680",
   "children": [],
   "end": "1785.480",
   "id": "f000667",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Agora deleitando, ora ensinando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1785.480",
   "children": [],
   "end": "1787.920",
   "id": "f000668",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dar-lhe nomes que a antiga Poesia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1787.920",
   "children": [],
   "end": "1790.080",
   "id": "f000669",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A seus Deuses j\u00e1 dera, fabulando;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1790.080",
   "children": [],
   "end": "1792.920",
   "id": "f000670",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que os Anjos de celeste companhia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1792.920",
   "children": [],
   "end": "1795.080",
   "id": "f000671",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deuses o sacro verso est\u00e1 chamando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1795.080",
   "children": [],
   "end": "1797.960",
   "id": "f000672",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem nega que esse nome preminente"
   ]
  },
  {
   "begin": "1797.960",
   "children": [],
   "end": "1800.440",
   "id": "f000673",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tamb\u00e9m aos maus se d\u00e1, mas falsamente."
   ]
  },
  {
   "begin": "1800.440",
   "children": [],
   "end": "1803.720",
   "id": "f000674",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Enfim que o Sumo Deus, que por segundas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1803.720",
   "children": [],
   "end": "1805.880",
   "id": "f000675",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Causas obra no Mundo, tudo manda."
   ]
  },
  {
   "begin": "1805.880",
   "children": [],
   "end": "1808.960",
   "id": "f000676",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E tornando a contar-te das profundas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1808.960",
   "children": [],
   "end": "1810.640",
   "id": "f000677",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Obras da M\u00e3o Divina veneranda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1810.640",
   "children": [],
   "end": "1813.560",
   "id": "f000678",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Debaxo deste c\u00edrculo onde as mundas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1813.560",
   "children": [],
   "end": "1815.680",
   "id": "f000679",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Almas divinas gozam, que n\u00e3o anda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1815.680",
   "children": [],
   "end": "1818.640",
   "id": "f000680",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outro corre, t\u00e3o leve e t\u00e3o ligeiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "1818.640",
   "children": [],
   "end": "1821.200",
   "id": "f000681",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o se enxerga: \u00e9 o M\u00f3bile primeiro."
   ]
  },
  {
   "begin": "1821.200",
   "children": [],
   "end": "1824.560",
   "id": "f000682",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Com este rapto e grande movimento"
   ]
  },
  {
   "begin": "1824.560",
   "children": [],
   "end": "1826.600",
   "id": "f000683",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00e3o todos os que dentro tem no seio;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1826.600",
   "children": [],
   "end": "1829.720",
   "id": "f000684",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por obra deste, o Sol, andando a tento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1829.720",
   "children": [],
   "end": "1832.440",
   "id": "f000685",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O dia e noite faz, com curso alheio."
   ]
  },
  {
   "begin": "1832.440",
   "children": [],
   "end": "1835.640",
   "id": "f000686",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Debaxo deste leve, anda outro lento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1835.640",
   "children": [],
   "end": "1838.000",
   "id": "f000687",
   "language": "por",
   "lines": [
    "T\u00e3o lento e sojugado a duro freio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1838.000",
   "children": [],
   "end": "1840.840",
   "id": "f000688",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que enquanto Febo, de luz nunca escasso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1840.840",
   "children": [],
   "end": "1843.640",
   "id": "f000689",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Duzentos cursos faz, d\u00e1 ele um passo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1843.640",
   "children": [],
   "end": "1846.760",
   "id": "f000690",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha estoutro debaxo, que esmaltado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1846.760",
   "children": [],
   "end": "1849.040",
   "id": "f000691",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De corpos lisos anda e radiantes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1849.040",
   "children": [],
   "end": "1851.680",
   "id": "f000692",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tamb\u00e9m nele tem curso ordenado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1851.680",
   "children": [],
   "end": "1854.120",
   "id": "f000693",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E nos seus axes correm cintilantes."
   ]
  },
  {
   "begin": "1854.120",
   "children": [],
   "end": "1857.000",
   "id": "f000694",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bem v\u00eas como se veste e faz ornado"
   ]
  },
  {
   "begin": "1857.000",
   "children": [],
   "end": "1859.360",
   "id": "f000695",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co largo Cinto d, ouro, que estelantes"
   ]
  },
  {
   "begin": "1859.360",
   "children": [],
   "end": "1861.520",
   "id": "f000696",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Animais doze traz afigurados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1861.520",
   "children": [],
   "end": "1864.280",
   "id": "f000697",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Apousentos de Febo limitados."
   ]
  },
  {
   "begin": "1864.280",
   "children": [],
   "end": "1867.120",
   "id": "f000698",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha por outras partes a pintura"
   ]
  },
  {
   "begin": "1867.120",
   "children": [],
   "end": "1869.320",
   "id": "f000699",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que as Estrelas fulgentes v\u00e3o fazendo:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1869.320",
   "children": [],
   "end": "1872.000",
   "id": "f000700",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olha a Carreta, atenta a Cinosura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1872.000",
   "children": [],
   "end": "1874.920",
   "id": "f000701",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Andr\u00f3meda e seu pai, e o Drago horrendo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1874.920",
   "children": [],
   "end": "1877.880",
   "id": "f000702",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00ea de Cassiopeia a fermosura"
   ]
  },
  {
   "begin": "1877.880",
   "children": [],
   "end": "1879.960",
   "id": "f000703",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E do Orionte o gesto turbulento;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1879.960",
   "children": [],
   "end": "1882.680",
   "id": "f000704",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olha o Cisne morrendo que suspira,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1882.680",
   "children": [],
   "end": "1886.120",
   "id": "f000705",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A Lebre e os C\u00e3es, a Nau e a doce Lira."
   ]
  },
  {
   "begin": "1886.120",
   "children": [],
   "end": "1889.440",
   "id": "f000706",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Debaxo deste grande Firmamento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1889.440",
   "children": [],
   "end": "1892.000",
   "id": "f000707",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00eas o c\u00e9u de Saturno, Deus antigo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1892.000",
   "children": [],
   "end": "1894.240",
   "id": "f000708",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00fapiter logo faz o movimento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1894.240",
   "children": [],
   "end": "1896.520",
   "id": "f000709",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E Marte abaxo, b\u00e9lico inimigo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1896.520",
   "children": [],
   "end": "1899.560",
   "id": "f000710",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O claro Olho do c\u00e9u, no quarto assento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1899.560",
   "children": [],
   "end": "1902.080",
   "id": "f000711",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E V\u00e9nus, que os amores traz consigo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1902.080",
   "children": [],
   "end": "1904.800",
   "id": "f000712",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Merc\u00fario, de eloqu\u00eancia soberana;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1904.800",
   "children": [],
   "end": "1907.200",
   "id": "f000713",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com tr\u00eas rostos, debaxo vai Diana."
   ]
  },
  {
   "begin": "1907.200",
   "children": [],
   "end": "1910.360",
   "id": "f000714",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Em todos estes orbes, diferente"
   ]
  },
  {
   "begin": "1910.360",
   "children": [],
   "end": "1913.200",
   "id": "f000715",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Curso ver\u00e1s, nuns grave e noutros leve;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1913.200",
   "children": [],
   "end": "1915.640",
   "id": "f000716",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ora fogem do Centro longamente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1915.640",
   "children": [],
   "end": "1917.600",
   "id": "f000717",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ora da Terra est\u00e3o caminho breve,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1917.600",
   "children": [],
   "end": "1920.480",
   "id": "f000718",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bem como quis o Padre omnipotente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1920.480",
   "children": [],
   "end": "1923.480",
   "id": "f000719",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o fogo fez e o ar, o vento e neve,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1923.480",
   "children": [],
   "end": "1926.240",
   "id": "f000720",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os quais ver\u00e1s que jazem mais a dentro"
   ]
  },
  {
   "begin": "1926.240",
   "children": [],
   "end": "1928.520",
   "id": "f000721",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E tem co Mar a Terra por seu centro."
   ]
  },
  {
   "begin": "1928.520",
   "children": [],
   "end": "1931.600",
   "id": "f000722",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Neste centro, pousada dos humanos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1931.600",
   "children": [],
   "end": "1934.000",
   "id": "f000723",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00e3o somente, ousados, se contentam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1934.000",
   "children": [],
   "end": "1936.280",
   "id": "f000724",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De sofrerem da terra firme os danos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1936.280",
   "children": [],
   "end": "1938.920",
   "id": "f000725",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas inda o mar inst\u00e1bil exprimentam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1938.920",
   "children": [],
   "end": "1941.640",
   "id": "f000726",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ver\u00e1s as v\u00e1rias partes, que os insanos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1941.640",
   "children": [],
   "end": "1943.720",
   "id": "f000727",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mares dividem, onde se apousentam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1943.720",
   "children": [],
   "end": "1946.080",
   "id": "f000728",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00e1rias na\u00e7\u00f5es que mandam v\u00e1rios Reis,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1946.080",
   "children": [],
   "end": "1949.080",
   "id": "f000729",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00e1rios costumes seus e v\u00e1rias leis."
   ]
  },
  {
   "begin": "1949.080",
   "children": [],
   "end": "1952.720",
   "id": "f000730",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"V\u00eas Europa Crist\u00e3, mais alta e clara"
   ]
  },
  {
   "begin": "1952.720",
   "children": [],
   "end": "1955.080",
   "id": "f000731",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que as outras em pol\u00edcia e fortaleza."
   ]
  },
  {
   "begin": "1955.080",
   "children": [],
   "end": "1957.840",
   "id": "f000732",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00eas \u00c1frica, dos bens do mundo avara,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1957.840",
   "children": [],
   "end": "1960.120",
   "id": "f000733",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Inculta e toda cheia de bruteza;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1960.120",
   "children": [],
   "end": "1962.280",
   "id": "f000734",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co Cabo que at\u00e9'aqui se vos negara,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1962.280",
   "children": [],
   "end": "1964.840",
   "id": "f000735",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que assentou pera o Austro a Natureza."
   ]
  },
  {
   "begin": "1964.840",
   "children": [],
   "end": "1967.240",
   "id": "f000736",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olha essa terra toda, que se habita"
   ]
  },
  {
   "begin": "1967.240",
   "children": [],
   "end": "1969.400",
   "id": "f000737",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dessa gente sem Lei, qu\u00e1si infinita."
   ]
  },
  {
   "begin": "1969.400",
   "children": [],
   "end": "1972.000",
   "id": "f000738",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"V\u00ea do Benomotapa o grande imp\u00e9rio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1972.000",
   "children": [],
   "end": "1974.320",
   "id": "f000739",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De selv\u00e1tica gente, negra e nua,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1974.320",
   "children": [],
   "end": "1976.960",
   "id": "f000740",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde Gon\u00e7alo morte e vitup\u00e9rio"
   ]
  },
  {
   "begin": "1976.960",
   "children": [],
   "end": "1979.240",
   "id": "f000741",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Padecer\u00e1, pola F\u00e9 santa sua."
   ]
  },
  {
   "begin": "1979.240",
   "children": [],
   "end": "1982.000",
   "id": "f000742",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nace por este inc\u00f3gnito Hemisp\u00e9rio"
   ]
  },
  {
   "begin": "1982.000",
   "children": [],
   "end": "1984.040",
   "id": "f000743",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O metal por que mais a gente sua."
   ]
  },
  {
   "begin": "1984.040",
   "children": [],
   "end": "1986.640",
   "id": "f000744",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00ea que do lago donde se derrama"
   ]
  },
  {
   "begin": "1986.640",
   "children": [],
   "end": "1988.720",
   "id": "f000745",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Nilo, tamb\u00e9m vindo est\u00e1 Cuama."
   ]
  },
  {
   "begin": "1988.720",
   "children": [],
   "end": "1992.360",
   "id": "f000746",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha as casas dos negros, como est\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "1992.360",
   "children": [],
   "end": "1994.720",
   "id": "f000747",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem portas, confiados, em seus ninhos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1994.720",
   "children": [],
   "end": "1996.840",
   "id": "f000748",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na justi\u00e7a real e defens\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "1996.840",
   "children": [],
   "end": "1998.640",
   "id": "f000749",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E na fidelidade dos vizinhos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1998.640",
   "children": [],
   "end": "2000.960",
   "id": "f000750",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olha deles a bruta multid\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2000.960",
   "children": [],
   "end": "2003.880",
   "id": "f000751",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qual bando espesso e negro de estorninhos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2003.880",
   "children": [],
   "end": "2006.560",
   "id": "f000752",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Combater\u00e1 em Sofala a fortaleza, Que"
   ]
  },
  {
   "begin": "2006.560",
   "children": [],
   "end": "2008.480",
   "id": "f000753",
   "language": "por",
   "lines": [
    "defender\u00e1 Nhaia com destreza."
   ]
  },
  {
   "begin": "2008.480",
   "children": [],
   "end": "2012.160",
   "id": "f000754",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha l\u00e1 as alagoas donde o Nilo"
   ]
  },
  {
   "begin": "2012.160",
   "children": [],
   "end": "2014.280",
   "id": "f000755",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nace, que n\u00e3o souberam os antigos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2014.280",
   "children": [],
   "end": "2016.800",
   "id": "f000756",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00ea-lo rega, gerando o crocodilo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2016.800",
   "children": [],
   "end": "2019.400",
   "id": "f000757",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os povos Abassis, de Crista amigos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2019.400",
   "children": [],
   "end": "2022.680",
   "id": "f000758",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olha como sem muros (novo estilo)"
   ]
  },
  {
   "begin": "2022.680",
   "children": [],
   "end": "2024.600",
   "id": "f000759",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se defendem milhor dos inimigos;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2024.600",
   "children": [],
   "end": "2027.760",
   "id": "f000760",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00ea M\u00e9roe, que ilha foi de antiga fama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2027.760",
   "children": [],
   "end": "2030.360",
   "id": "f000761",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ora dos naturais Nob\u00e1 se chama."
   ]
  },
  {
   "begin": "2030.360",
   "children": [],
   "end": "2033.480",
   "id": "f000762",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Nesta remota terra um filho teu"
   ]
  },
  {
   "begin": "2033.480",
   "children": [],
   "end": "2035.840",
   "id": "f000763",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nas armas contra os Turcos ser\u00e1 claro;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2035.840",
   "children": [],
   "end": "2038.640",
   "id": "f000764",
   "language": "por",
   "lines": [
    "H\u00e1-de ser Dom Crist\u00f3v\u00e3o o nome seu;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2038.640",
   "children": [],
   "end": "2041.560",
   "id": "f000765",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas contra o fim fatal n\u00e3o h\u00e1 reparo."
   ]
  },
  {
   "begin": "2041.560",
   "children": [],
   "end": "2044.560",
   "id": "f000766",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00ea c\u00e1 a costa do mar, onde te deu"
   ]
  },
  {
   "begin": "2044.560",
   "children": [],
   "end": "2046.760",
   "id": "f000767",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Melinde hosp\u00edcio gasalhoso e caro;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2046.760",
   "children": [],
   "end": "2049.600",
   "id": "f000768",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Rapto rio nota, que o romance"
   ]
  },
  {
   "begin": "2049.600",
   "children": [],
   "end": "2052.320",
   "id": "f000769",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da terra chama Obi; entra em Quilmance."
   ]
  },
  {
   "begin": "2052.320",
   "children": [],
   "end": "2055.600",
   "id": "f000770",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"O Cabo v\u00ea j\u00e1 Ar\u00f3mata chamado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2055.600",
   "children": [],
   "end": "2058.000",
   "id": "f000771",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E agora Guardaf\u00fa, dos moradores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2058.000",
   "children": [],
   "end": "2060.600",
   "id": "f000772",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde come\u00e7a a boca do afamado"
   ]
  },
  {
   "begin": "2060.600",
   "children": [],
   "end": "2063.040",
   "id": "f000773",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mar Roxo, que do fundo toma as cores;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2063.040",
   "children": [],
   "end": "2065.840",
   "id": "f000774",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este como limite est\u00e1 lan\u00e7ado"
   ]
  },
  {
   "begin": "2065.840",
   "children": [],
   "end": "2068.680",
   "id": "f000775",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que divide Asia de Africa; e as milhores"
   ]
  },
  {
   "begin": "2068.680",
   "children": [],
   "end": "2071.000",
   "id": "f000776",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Povoa\u00e7\u00f5es que a parte Africa tem"
   ]
  },
  {
   "begin": "2071.000",
   "children": [],
   "end": "2073.480",
   "id": "f000777",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ma\u00e7u\u00e1 s\u00e3o, Arquico e Suaqu\u00e9m."
   ]
  },
  {
   "begin": "2073.480",
   "children": [],
   "end": "2077.000",
   "id": "f000778",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"V\u00eas o extremo Suez, que antigamente"
   ]
  },
  {
   "begin": "2077.000",
   "children": [],
   "end": "2079.080",
   "id": "f000779",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizem que foi dos H\u00e9roas a cidade"
   ]
  },
  {
   "begin": "2079.080",
   "children": [],
   "end": "2081.760",
   "id": "f000780",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Outros dizem que Ars\u00ednoe), e ao presente"
   ]
  },
  {
   "begin": "2081.760",
   "children": [],
   "end": "2084.320",
   "id": "f000781",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tem das frotas do Egipto a potestade."
   ]
  },
  {
   "begin": "2084.320",
   "children": [],
   "end": "2087.440",
   "id": "f000782",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olha as \u00e1guas nas quais abriu patente"
   ]
  },
  {
   "begin": "2087.440",
   "children": [],
   "end": "2089.960",
   "id": "f000783",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estrada o gr\u00e3o Mous\u00e9s na antiga idade."
   ]
  },
  {
   "begin": "2089.960",
   "children": [],
   "end": "2092.560",
   "id": "f000784",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c1sia come\u00e7a aqui, que se apresenta"
   ]
  },
  {
   "begin": "2092.560",
   "children": [],
   "end": "2094.920",
   "id": "f000785",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em terras grande, em reinos opulenta."
   ]
  },
  {
   "begin": "2094.920",
   "children": [],
   "end": "2098.360",
   "id": "f000786",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha o monte Sinai, que se ennobrece"
   ]
  },
  {
   "begin": "2098.360",
   "children": [],
   "end": "2100.320",
   "id": "f000787",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co sepulcro de Santa Caterina;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2100.320",
   "children": [],
   "end": "2102.880",
   "id": "f000788",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olha Toro e Gid\u00e1, que lhe falece"
   ]
  },
  {
   "begin": "2102.880",
   "children": [],
   "end": "2105.240",
   "id": "f000789",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c1gua das fontes, doce e cristalina;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2105.240",
   "children": [],
   "end": "2108.160",
   "id": "f000790",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olha as portas do Estreito, que fenece"
   ]
  },
  {
   "begin": "2108.160",
   "children": [],
   "end": "2110.520",
   "id": "f000791",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No reino da seca \u00c1dem, que confina"
   ]
  },
  {
   "begin": "2110.520",
   "children": [],
   "end": "2112.560",
   "id": "f000792",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com a serra d'Arzira, pedra viva,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2112.560",
   "children": [],
   "end": "2115.240",
   "id": "f000793",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde chuva dos c\u00e9us se n\u00e3o deriva."
   ]
  },
  {
   "begin": "2115.240",
   "children": [],
   "end": "2118.680",
   "id": "f000794",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha as Ar\u00e1bias tr\u00eas, que tanta terra"
   ]
  },
  {
   "begin": "2118.680",
   "children": [],
   "end": "2121.120",
   "id": "f000795",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tomam, todas da gente vaga e ba\u00e7a,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2121.120",
   "children": [],
   "end": "2123.240",
   "id": "f000796",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Donde v\u00eam os cavalos pera a guerra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2123.240",
   "children": [],
   "end": "2125.640",
   "id": "f000797",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ligeiros e feroces, de alta ra\u00e7a;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2125.640",
   "children": [],
   "end": "2128.480",
   "id": "f000798",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olha a costa que corrre, at\u00e9 que cera"
   ]
  },
  {
   "begin": "2128.480",
   "children": [],
   "end": "2131.520",
   "id": "f000799",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outro Estreito de P\u00e9rsia, e faz a tra\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "2131.520",
   "children": [],
   "end": "2133.440",
   "id": "f000800",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Cabo que co nome se apelida"
   ]
  },
  {
   "begin": "2133.440",
   "children": [],
   "end": "2135.640",
   "id": "f000801",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da cidade Fartaque, ali sabida."
   ]
  },
  {
   "begin": "2135.640",
   "children": [],
   "end": "2139.200",
   "id": "f000802",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha D\u00f3far, insigne porque manda"
   ]
  },
  {
   "begin": "2139.200",
   "children": [],
   "end": "2141.440",
   "id": "f000803",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O mais cheiroso incenso pera as aras;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2141.440",
   "children": [],
   "end": "2144.160",
   "id": "f000804",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas atenta: j\u00e1 c\u00e1 destoutra banda"
   ]
  },
  {
   "begin": "2144.160",
   "children": [],
   "end": "2146.560",
   "id": "f000805",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Ro\u00e7algate, e praias sempre avaras,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2146.560",
   "children": [],
   "end": "2149.480",
   "id": "f000806",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Come\u00e7a o reino Ormuz, que todo se anda"
   ]
  },
  {
   "begin": "2149.480",
   "children": [],
   "end": "2151.720",
   "id": "f000807",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelas ribeiras que inda ser\u00e3o claras"
   ]
  },
  {
   "begin": "2151.720",
   "children": [],
   "end": "2154.600",
   "id": "f000808",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando as gal\u00e9s do Turco e fera armada"
   ]
  },
  {
   "begin": "2154.600",
   "children": [],
   "end": "2157.120",
   "id": "f000809",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Virem de Castelbranco nua a espada."
   ]
  },
  {
   "begin": "2157.120",
   "children": [],
   "end": "2160.120",
   "id": "f000810",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha o Cabo Asaboro, que chamado"
   ]
  },
  {
   "begin": "2160.120",
   "children": [],
   "end": "2162.280",
   "id": "f000811",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Agora \u00e9 Mo\u00e7and\u00e3o, dos navegantes;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2162.280",
   "children": [],
   "end": "2165.080",
   "id": "f000812",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por aqui entra o lago que \u00e9 fechado"
   ]
  },
  {
   "begin": "2165.080",
   "children": [],
   "end": "2167.640",
   "id": "f000813",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Ar\u00e1bia e P\u00e9rsias terras abundantes."
   ]
  },
  {
   "begin": "2167.640",
   "children": [],
   "end": "2170.680",
   "id": "f000814",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Atenta a ilha Bar\u00e9m, que o fundo ornado"
   ]
  },
  {
   "begin": "2170.680",
   "children": [],
   "end": "2173.160",
   "id": "f000815",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tem das suas perlas ricas, e imitantes"
   ]
  },
  {
   "begin": "2173.160",
   "children": [],
   "end": "2175.920",
   "id": "f000816",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A cor da Aurora; e v\u00ea na \u00e1gua salgada"
   ]
  },
  {
   "begin": "2175.920",
   "children": [],
   "end": "2178.400",
   "id": "f000817",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ter o T\u00edgris e Eufrates \u00fca entrada."
   ]
  },
  {
   "begin": "2178.400",
   "children": [],
   "end": "2181.760",
   "id": "f000818",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha da grande P\u00e9rsia o imp\u00e9rio nobre,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2181.760",
   "children": [],
   "end": "2184.360",
   "id": "f000819",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sempre posto no campo e nos cavalos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2184.360",
   "children": [],
   "end": "2187.200",
   "id": "f000820",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que se injuria de usar fundido cobre"
   ]
  },
  {
   "begin": "2187.200",
   "children": [],
   "end": "2189.520",
   "id": "f000821",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E de n\u00e3o ter das armas sempre os calos."
   ]
  },
  {
   "begin": "2189.520",
   "children": [],
   "end": "2193.000",
   "id": "f000822",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas v\u00ea a ilha Gerum, como descobre"
   ]
  },
  {
   "begin": "2193.000",
   "children": [],
   "end": "2195.000",
   "id": "f000823",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O que fazem do tempo os intervalos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2195.000",
   "children": [],
   "end": "2197.240",
   "id": "f000824",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que da cidade Armuza, que ali esteve,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2197.240",
   "children": [],
   "end": "2199.760",
   "id": "f000825",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ela o nome despois e a gl\u00f3ria teve."
   ]
  },
  {
   "begin": "2199.760",
   "children": [],
   "end": "2203.000",
   "id": "f000826",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Aqui de Dom Filipe de Meneses"
   ]
  },
  {
   "begin": "2203.000",
   "children": [],
   "end": "2205.320",
   "id": "f000827",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se mostrar\u00e1 a virtude, em armas clara,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2205.320",
   "children": [],
   "end": "2208.040",
   "id": "f000828",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando, com muito poucos Portugueses,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2208.040",
   "children": [],
   "end": "2210.360",
   "id": "f000829",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os muitos P\u00e1rseos vencer\u00e1 de Lara."
   ]
  },
  {
   "begin": "2210.360",
   "children": [],
   "end": "2213.520",
   "id": "f000830",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vir\u00e3o provar os golpes e reveses"
   ]
  },
  {
   "begin": "2213.520",
   "children": [],
   "end": "2215.760",
   "id": "f000831",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Dom Pedro de Sousa, que provara"
   ]
  },
  {
   "begin": "2215.760",
   "children": [],
   "end": "2218.280",
   "id": "f000832",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 seu bra\u00e7o em Ampaza, que deixada"
   ]
  },
  {
   "begin": "2218.280",
   "children": [],
   "end": "2220.880",
   "id": "f000833",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ter\u00e1 por terra, \u00e0 for\u00e7a s\u00f3 de espada."
   ]
  },
  {
   "begin": "2220.880",
   "children": [],
   "end": "2224.720",
   "id": "f000834",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas deixemos o Estreito e o conhecido"
   ]
  },
  {
   "begin": "2224.720",
   "children": [],
   "end": "2227.080",
   "id": "f000835",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cabo de Jasque, dito j\u00e1 Carpela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2227.080",
   "children": [],
   "end": "2229.360",
   "id": "f000836",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com todo o seu terreno mal querido"
   ]
  },
  {
   "begin": "2229.360",
   "children": [],
   "end": "2231.680",
   "id": "f000837",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da Natura e dos d\u00f5es usados dela;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2231.680",
   "children": [],
   "end": "2234.160",
   "id": "f000838",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Carm\u00e2nia teve j\u00e1 por apelido."
   ]
  },
  {
   "begin": "2234.160",
   "children": [],
   "end": "2236.720",
   "id": "f000839",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas v\u00eas o fermoso Indo, que daquela"
   ]
  },
  {
   "begin": "2236.720",
   "children": [],
   "end": "2238.720",
   "id": "f000840",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Altura nace, junto \u00e0 qual, tamb\u00e9m"
   ]
  },
  {
   "begin": "2238.720",
   "children": [],
   "end": "2240.720",
   "id": "f000841",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Doutra altura correndo o Gange vem?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2240.720",
   "children": [],
   "end": "2243.680",
   "id": "f000842",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha a terra de Ulcinde, fertil\u00edssima,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2243.680",
   "children": [],
   "end": "2245.760",
   "id": "f000843",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E de J\u00e1quete a \u00edntima enseada;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2245.760",
   "children": [],
   "end": "2248.760",
   "id": "f000844",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do mar a enchente s\u00fabita, grand\u00edssima,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2248.760",
   "children": [],
   "end": "2251.120",
   "id": "f000845",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E a vazante, que foge apressurada."
   ]
  },
  {
   "begin": "2251.120",
   "children": [],
   "end": "2253.640",
   "id": "f000846",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A terra de Cambaia v\u00ea, riqu\u00edssima,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2253.640",
   "children": [],
   "end": "2256.080",
   "id": "f000847",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde do mar o seio faz entrada;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2256.080",
   "children": [],
   "end": "2258.920",
   "id": "f000848",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cidades outras mil, que vou passando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2258.920",
   "children": [],
   "end": "2261.320",
   "id": "f000849",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A v\u00f3s outros aqui se est\u00e3o guardando."
   ]
  },
  {
   "begin": "2261.320",
   "children": [],
   "end": "2264.880",
   "id": "f000850",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"V\u00eas corre a costa c\u00e9lebre Indiana"
   ]
  },
  {
   "begin": "2264.880",
   "children": [],
   "end": "2266.920",
   "id": "f000851",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pera o Sul, at\u00e9 o Cabo Comori,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2266.920",
   "children": [],
   "end": "2269.640",
   "id": "f000852",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 chamado Cori, que Taprobana"
   ]
  },
  {
   "begin": "2269.640",
   "children": [],
   "end": "2272.120",
   "id": "f000853",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Que ora \u00e9 Ceil\u00e3o) defronte tem de si."
   ]
  },
  {
   "begin": "2272.120",
   "children": [],
   "end": "2274.600",
   "id": "f000854",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por este mar a gente Lusitana,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2274.600",
   "children": [],
   "end": "2276.680",
   "id": "f000855",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com armas vir\u00e1 despois de ti,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2276.680",
   "children": [],
   "end": "2279.200",
   "id": "f000856",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ter\u00e1 vit\u00f3rias, terras e cidades,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2279.200",
   "children": [],
   "end": "2281.680",
   "id": "f000857",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nas quais h\u00e3o-de viver muitas idades."
   ]
  },
  {
   "begin": "2281.680",
   "children": [],
   "end": "2285.160",
   "id": "f000858",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"As prov\u00edncias que entre um e o outro rio"
   ]
  },
  {
   "begin": "2285.160",
   "children": [],
   "end": "2287.800",
   "id": "f000859",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00eas, com v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es, s\u00e3o infinitas:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2287.800",
   "children": [],
   "end": "2290.560",
   "id": "f000860",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um reino Mahometa, outro Gentio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2290.560",
   "children": [],
   "end": "2293.040",
   "id": "f000861",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quem tem o Dem\u00f3nio leis escritas."
   ]
  },
  {
   "begin": "2293.040",
   "children": [],
   "end": "2295.600",
   "id": "f000862",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olha que de Narsinga o senhorio"
   ]
  },
  {
   "begin": "2295.600",
   "children": [],
   "end": "2297.880",
   "id": "f000863",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tem as rel\u00edquias santas e benditas"
   ]
  },
  {
   "begin": "2297.880",
   "children": [],
   "end": "2299.880",
   "id": "f000864",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do corpo de Tom\u00e9, bar\u00e3o sagrado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2299.880",
   "children": [],
   "end": "2302.760",
   "id": "f000865",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a Jesu Cristo teve a m\u00e3o no lado."
   ]
  },
  {
   "begin": "2302.760",
   "children": [],
   "end": "2306.520",
   "id": "f000866",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Aqui a cidade foi que se chamava"
   ]
  },
  {
   "begin": "2306.520",
   "children": [],
   "end": "2309.240",
   "id": "f000867",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Meliapor, fermosa, grande e rica;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2309.240",
   "children": [],
   "end": "2311.680",
   "id": "f000868",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os \u00cddolos antigos adorava"
   ]
  },
  {
   "begin": "2311.680",
   "children": [],
   "end": "2314.040",
   "id": "f000869",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como inda agora faz a gente inica."
   ]
  },
  {
   "begin": "2314.040",
   "children": [],
   "end": "2316.520",
   "id": "f000870",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Longe do mar naquele tempo estava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2316.520",
   "children": [],
   "end": "2319.160",
   "id": "f000871",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando a F\u00e9, que no mundo se pubrica,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2319.160",
   "children": [],
   "end": "2321.440",
   "id": "f000872",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tom\u00e9 vinha pr\u00e8gando, e j\u00e1 passara"
   ]
  },
  {
   "begin": "2321.440",
   "children": [],
   "end": "2323.840",
   "id": "f000873",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Prov\u00edncias mil do mundo, que ensinara."
   ]
  },
  {
   "begin": "2323.840",
   "children": [],
   "end": "2327.000",
   "id": "f000874",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Chegado aqui, pregando e junto dando"
   ]
  },
  {
   "begin": "2327.000",
   "children": [],
   "end": "2329.160",
   "id": "f000875",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A doentes sa\u00fade, a mortos vida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2329.160",
   "children": [],
   "end": "2331.880",
   "id": "f000876",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Acaso traz um dia o mar, vagando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2331.880",
   "children": [],
   "end": "2334.120",
   "id": "f000877",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um lenho de grandeza desmedida."
   ]
  },
  {
   "begin": "2334.120",
   "children": [],
   "end": "2336.600",
   "id": "f000878",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deseja o Rei, que andava edificando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2336.600",
   "children": [],
   "end": "2339.280",
   "id": "f000879",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fazer dele madeira; e n\u00e3o duvida"
   ]
  },
  {
   "begin": "2339.280",
   "children": [],
   "end": "2341.400",
   "id": "f000880",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Poder tir\u00e1-lo a terra, com possantes"
   ]
  },
  {
   "begin": "2341.400",
   "children": [],
   "end": "2344.600",
   "id": "f000881",
   "language": "por",
   "lines": [
    "For\u00e7as d' homens, de engenhos, de alifantes."
   ]
  },
  {
   "begin": "2344.600",
   "children": [],
   "end": "2347.400",
   "id": "f000882",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Era t\u00e3o grande o peso do madeiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "2347.400",
   "children": [],
   "end": "2349.440",
   "id": "f000883",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, s\u00f3 pera abalar-se, nada abasta;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2349.440",
   "children": [],
   "end": "2352.320",
   "id": "f000884",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas o n\u00fancio de Cristo verdadeiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "2352.320",
   "children": [],
   "end": "2354.600",
   "id": "f000885",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Menos trabalho em tal neg\u00f3cio gasta:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2354.600",
   "children": [],
   "end": "2357.480",
   "id": "f000886",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ata o cord\u00e3o que traz, por derradeiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2357.480",
   "children": [],
   "end": "2360.120",
   "id": "f000887",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No tronco, e f\u00e0cilmente o leva e arrasta"
   ]
  },
  {
   "begin": "2360.120",
   "children": [],
   "end": "2362.440",
   "id": "f000888",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pera onde fa\u00e7a um sumptuoso templo"
   ]
  },
  {
   "begin": "2362.440",
   "children": [],
   "end": "2365.040",
   "id": "f000889",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ficasse aos futuros por exemplo."
   ]
  },
  {
   "begin": "2365.040",
   "children": [],
   "end": "2368.280",
   "id": "f000890",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Sabia bem que se com f\u00e9 formada"
   ]
  },
  {
   "begin": "2368.280",
   "children": [],
   "end": "2370.360",
   "id": "f000891",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mandar a um monte surdo que se mova,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2370.360",
   "children": [],
   "end": "2373.200",
   "id": "f000892",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que obedecer\u00e1 logo \u00e0 voz sagrada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2373.200",
   "children": [],
   "end": "2375.880",
   "id": "f000893",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que assi lho ensinou Cristo, e ele o prova."
   ]
  },
  {
   "begin": "2375.880",
   "children": [],
   "end": "2378.720",
   "id": "f000894",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A gente ficou disto alvora\u00e7ada;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2378.720",
   "children": [],
   "end": "2381.280",
   "id": "f000895",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os Br\u00e2menes o t\u00eam por cousa nova;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2381.280",
   "children": [],
   "end": "2384.120",
   "id": "f000896",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vendo os milagres, vendo a santidade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2384.120",
   "children": [],
   "end": "2386.640",
   "id": "f000897",
   "language": "por",
   "lines": [
    "H\u00e3o medo de perder autoridade."
   ]
  },
  {
   "begin": "2386.640",
   "children": [],
   "end": "2390.120",
   "id": "f000898",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"S\u00e3o estes sacerdotes dos Gentios"
   ]
  },
  {
   "begin": "2390.120",
   "children": [],
   "end": "2392.120",
   "id": "f000899",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em quem mais penetrado tinha enveja;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2392.120",
   "children": [],
   "end": "2395.320",
   "id": "f000900",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Buscam maneiras mil, buscam desvios,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2395.320",
   "children": [],
   "end": "2397.680",
   "id": "f000901",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que Tom\u00e9 n\u00e3o se ou\u00e7a, ou morto seja."
   ]
  },
  {
   "begin": "2397.680",
   "children": [],
   "end": "2400.880",
   "id": "f000902",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O principal, que ao peito traz os fios,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2400.880",
   "children": [],
   "end": "2402.960",
   "id": "f000903",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um caso horrendo faz, que o mundo veja"
   ]
  },
  {
   "begin": "2402.960",
   "children": [],
   "end": "2405.440",
   "id": "f000904",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que inimiga n\u00e3o h\u00e1, t\u00e3o dura e fera,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2405.440",
   "children": [],
   "end": "2408.000",
   "id": "f000905",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como a virtude falsa, da sincera."
   ]
  },
  {
   "begin": "2408.000",
   "children": [],
   "end": "2411.560",
   "id": "f000906",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Um filho pr\u00f3prio mata, e logo acusa"
   ]
  },
  {
   "begin": "2411.560",
   "children": [],
   "end": "2413.760",
   "id": "f000907",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De homic\u00eddio Tom\u00e9, que era inocente;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2413.760",
   "children": [],
   "end": "2416.720",
   "id": "f000908",
   "language": "por",
   "lines": [
    "D\u00e1 falsas testemunhas, como se usa;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2416.720",
   "children": [],
   "end": "2419.400",
   "id": "f000909",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Condenaram-no a morte brevemente."
   ]
  },
  {
   "begin": "2419.400",
   "children": [],
   "end": "2422.120",
   "id": "f000910",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Santo, que n\u00e3o v\u00ea milhor escusa"
   ]
  },
  {
   "begin": "2422.120",
   "children": [],
   "end": "2424.200",
   "id": "f000911",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que apelar pera o Padre omnipotente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2424.200",
   "children": [],
   "end": "2426.600",
   "id": "f000912",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quer, diante do Rei e dos senhores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2426.600",
   "children": [],
   "end": "2428.920",
   "id": "f000913",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que se fa\u00e7a um milagre dos maiores."
   ]
  },
  {
   "begin": "2428.920",
   "children": [],
   "end": "2431.720",
   "id": "f000914",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"O corpo morto manda ser trazido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2431.720",
   "children": [],
   "end": "2433.960",
   "id": "f000915",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que res[s]ucite e seja perguntado"
   ]
  },
  {
   "begin": "2433.960",
   "children": [],
   "end": "2436.480",
   "id": "f000916",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem foi seu matador, e ser\u00e1 crido"
   ]
  },
  {
   "begin": "2436.480",
   "children": [],
   "end": "2439.040",
   "id": "f000917",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por testemunho, o seu, mais aprovado."
   ]
  },
  {
   "begin": "2439.040",
   "children": [],
   "end": "2441.960",
   "id": "f000918",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Viram todos o mo\u00e7o vivo, erguido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2441.960",
   "children": [],
   "end": "2444.200",
   "id": "f000919",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em nome de Jesu crucificado:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2444.200",
   "children": [],
   "end": "2447.000",
   "id": "f000920",
   "language": "por",
   "lines": [
    "D\u00e1 gra\u00e7as a Tom\u00e9, que lhe deu vida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2447.000",
   "children": [],
   "end": "2449.680",
   "id": "f000921",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E descobre seu pai ser homicida."
   ]
  },
  {
   "begin": "2449.680",
   "children": [],
   "end": "2453.200",
   "id": "f000922",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Este milagre fez tamanho espanto"
   ]
  },
  {
   "begin": "2453.200",
   "children": [],
   "end": "2455.520",
   "id": "f000923",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o Rei se banha logo na \u00e1gua santa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2455.520",
   "children": [],
   "end": "2457.960",
   "id": "f000924",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E muitos ap\u00f3s ele; um beija o manto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2457.960",
   "children": [],
   "end": "2460.840",
   "id": "f000925",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outro louvor do Deus de Tom\u00e9 canta."
   ]
  },
  {
   "begin": "2460.840",
   "children": [],
   "end": "2463.920",
   "id": "f000926",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os Br\u00e2menes se encheram de \u00f3dio tanto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2463.920",
   "children": [],
   "end": "2466.360",
   "id": "f000927",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com seu veneno os morde enveja tanta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2466.360",
   "children": [],
   "end": "2469.040",
   "id": "f000928",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, persuadindo a isso o povo rudo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2469.040",
   "children": [],
   "end": "2471.520",
   "id": "f000929",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Determinam mat\u00e1-lo, em fim de tudo."
   ]
  },
  {
   "begin": "2471.520",
   "children": [],
   "end": "2474.600",
   "id": "f000930",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Um dia que pregando ao povo estava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2474.600",
   "children": [],
   "end": "2477.240",
   "id": "f000931",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fingiram entre a gente um arru\u00eddo."
   ]
  },
  {
   "begin": "2477.240",
   "children": [],
   "end": "2480.280",
   "id": "f000932",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(J\u00e1 Cristo neste tempo lhe ordenava"
   ]
  },
  {
   "begin": "2480.280",
   "children": [],
   "end": "2482.520",
   "id": "f000933",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, padecendo, fosse ao C\u00e9u subido);"
   ]
  },
  {
   "begin": "2482.520",
   "children": [],
   "end": "2485.320",
   "id": "f000934",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A multid\u00e3o das pedras que voava"
   ]
  },
  {
   "begin": "2485.320",
   "children": [],
   "end": "2487.760",
   "id": "f000935",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No Santo d\u00e1, j\u00e1 a tudo oferecido;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2487.760",
   "children": [],
   "end": "2490.920",
   "id": "f000936",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um dos maus, por fartar-se mais depressa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2490.920",
   "children": [],
   "end": "2493.520",
   "id": "f000937",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com crua lan\u00e7a o peito lhe atravessa."
   ]
  },
  {
   "begin": "2493.520",
   "children": [],
   "end": "2497.120",
   "id": "f000938",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Choraram-te, Tom\u00e9, o Gange e o Indo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2497.120",
   "children": [],
   "end": "2499.720",
   "id": "f000939",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Chorou-te toda a terra que pisaste;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2499.720",
   "children": [],
   "end": "2502.800",
   "id": "f000940",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais te choram as almas que vestindo"
   ]
  },
  {
   "begin": "2502.800",
   "children": [],
   "end": "2505.320",
   "id": "f000941",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se iam da santa F\u00e9 que lhe ensinaste."
   ]
  },
  {
   "begin": "2505.320",
   "children": [],
   "end": "2508.480",
   "id": "f000942",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas os Anjos do C\u00e9u, cantando e rindo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2508.480",
   "children": [],
   "end": "2510.880",
   "id": "f000943",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Te recebem na gl\u00f3ria que ganhaste."
   ]
  },
  {
   "begin": "2510.880",
   "children": [],
   "end": "2513.840",
   "id": "f000944",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pedimos-te que a Deus ajuda pe\u00e7as"
   ]
  },
  {
   "begin": "2513.840",
   "children": [],
   "end": "2516.200",
   "id": "f000945",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que os teus Lusitanos favore\u00e7as."
   ]
  },
  {
   "begin": "2516.200",
   "children": [],
   "end": "2520.120",
   "id": "f000946",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E v\u00f3s outros que os nomes usurpais"
   ]
  },
  {
   "begin": "2520.120",
   "children": [],
   "end": "2521.920",
   "id": "f000947",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De mandados de Deus, como Tom\u00e9,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2521.920",
   "children": [],
   "end": "2524.800",
   "id": "f000948",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizei: se sois mandados, como estais"
   ]
  },
  {
   "begin": "2524.800",
   "children": [],
   "end": "2526.720",
   "id": "f000949",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem irdes a pregar a santa F\u00e9?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2526.720",
   "children": [],
   "end": "2529.720",
   "id": "f000950",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olhai que, se sois Sal e vos danais"
   ]
  },
  {
   "begin": "2529.720",
   "children": [],
   "end": "2531.600",
   "id": "f000951",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na p\u00e1tria, onde profeta ningu\u00e9m \u00e9,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2531.600",
   "children": [],
   "end": "2533.960",
   "id": "f000952",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que se salgar\u00e3o em nossos dias"
   ]
  },
  {
   "begin": "2533.960",
   "children": [],
   "end": "2536.600",
   "id": "f000953",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Infi\u00e9is deixo) tantas heresias?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2536.600",
   "children": [],
   "end": "2539.920",
   "id": "f000954",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas passo esta mat\u00e9ria perigosa"
   ]
  },
  {
   "begin": "2539.920",
   "children": [],
   "end": "2542.040",
   "id": "f000955",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E tornemos \u00e0 costa debuxada."
   ]
  },
  {
   "begin": "2542.040",
   "children": [],
   "end": "2544.920",
   "id": "f000956",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 com esta cidade t\u00e3o famosa"
   ]
  },
  {
   "begin": "2544.920",
   "children": [],
   "end": "2547.200",
   "id": "f000957",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se faz curva a Gang\u00e9tica enseada;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2547.200",
   "children": [],
   "end": "2550.160",
   "id": "f000958",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Corre Narsinga, rica e poderosa;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2550.160",
   "children": [],
   "end": "2552.840",
   "id": "f000959",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Corre Orixa, de roupas abastada;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2552.840",
   "children": [],
   "end": "2555.480",
   "id": "f000960",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No fundo da enseada, o ilustre rio"
   ]
  },
  {
   "begin": "2555.480",
   "children": [],
   "end": "2557.800",
   "id": "f000961",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ganges vem ao salgado senhorio;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2557.800",
   "children": [],
   "end": "2560.480",
   "id": "f000962",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Ganges, no qual os seus habitadores"
   ]
  },
  {
   "begin": "2560.480",
   "children": [],
   "end": "2562.880",
   "id": "f000963",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Morrem banhados, tendo por certeza"
   ]
  },
  {
   "begin": "2562.880",
   "children": [],
   "end": "2565.040",
   "id": "f000964",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, inda que sejam grandes pecadores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2565.040",
   "children": [],
   "end": "2568.120",
   "id": "f000965",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Esta \u00e1gua santa os lava e d\u00e1 pureza."
   ]
  },
  {
   "begin": "2568.120",
   "children": [],
   "end": "2571.600",
   "id": "f000966",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00ea Catig\u00e3o, cidade das milhores"
   ]
  },
  {
   "begin": "2571.600",
   "children": [],
   "end": "2573.720",
   "id": "f000967",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Bengala prov\u00edncia, que se preza"
   ]
  },
  {
   "begin": "2573.720",
   "children": [],
   "end": "2576.480",
   "id": "f000968",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De abundante. Mas olha que est\u00e1 posta"
   ]
  },
  {
   "begin": "2576.480",
   "children": [],
   "end": "2578.960",
   "id": "f000969",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pera o Austro, daqui virada, a costa."
   ]
  },
  {
   "begin": "2578.960",
   "children": [],
   "end": "2582.080",
   "id": "f000970",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha o reino Arrac\u00e3o; olha o assento"
   ]
  },
  {
   "begin": "2582.080",
   "children": [],
   "end": "2584.080",
   "id": "f000971",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Pegu, que j\u00e1 monstros povoaram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2584.080",
   "children": [],
   "end": "2587.000",
   "id": "f000972",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Monstros filhos do feio ajuntamento"
   ]
  },
  {
   "begin": "2587.000",
   "children": [],
   "end": "2589.400",
   "id": "f000973",
   "language": "por",
   "lines": [
    "D\u00fca mulher e um c\u00e3o, que s\u00f3s se acharam."
   ]
  },
  {
   "begin": "2589.400",
   "children": [],
   "end": "2592.280",
   "id": "f000974",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui soante arame no instrumento"
   ]
  },
  {
   "begin": "2592.280",
   "children": [],
   "end": "2594.440",
   "id": "f000975",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da gera\u00e7\u00e3o costumam, o que usaram"
   ]
  },
  {
   "begin": "2594.440",
   "children": [],
   "end": "2596.560",
   "id": "f000976",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por manha da Rainha que, inventando"
   ]
  },
  {
   "begin": "2596.560",
   "children": [],
   "end": "2599.240",
   "id": "f000977",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tal uso, deitou fora o error nefando."
   ]
  },
  {
   "begin": "2599.240",
   "children": [],
   "end": "2602.560",
   "id": "f000978",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha Tavai cidade, onde come\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "2602.560",
   "children": [],
   "end": "2604.840",
   "id": "f000979",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Si\u00e3o largo o imp\u00e9rio t\u00e3o comprido;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2604.840",
   "children": [],
   "end": "2607.960",
   "id": "f000980",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tenassari, Qued\u00e1, que \u00e9 s\u00f3 cabe\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "2607.960",
   "children": [],
   "end": "2610.000",
   "id": "f000981",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das que pimenta ali t\u00eam produzido."
   ]
  },
  {
   "begin": "2610.000",
   "children": [],
   "end": "2612.800",
   "id": "f000982",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais avante fareis que se conhe\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "2612.800",
   "children": [],
   "end": "2614.760",
   "id": "f000983",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Malaca por emp\u00f3rio ennobrecido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2614.760",
   "children": [],
   "end": "2617.080",
   "id": "f000984",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde toda a prov\u00edncia do mar grande"
   ]
  },
  {
   "begin": "2617.080",
   "children": [],
   "end": "2619.240",
   "id": "f000985",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Suas mercadorias ricas mande."
   ]
  },
  {
   "begin": "2619.240",
   "children": [],
   "end": "2622.680",
   "id": "f000986",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Dizem que desta terra co as possantes"
   ]
  },
  {
   "begin": "2622.680",
   "children": [],
   "end": "2624.800",
   "id": "f000987",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ondas o mar, entrando, dividiu"
   ]
  },
  {
   "begin": "2624.800",
   "children": [],
   "end": "2627.480",
   "id": "f000988",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A nobre ilha Samatra, que j\u00e1 d'antes"
   ]
  },
  {
   "begin": "2627.480",
   "children": [],
   "end": "2629.640",
   "id": "f000989",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Juntas ambas a gente antiga viu."
   ]
  },
  {
   "begin": "2629.640",
   "children": [],
   "end": "2633.040",
   "id": "f000990",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quersoneso foi dita; e das prestantes"
   ]
  },
  {
   "begin": "2633.040",
   "children": [],
   "end": "2635.040",
   "id": "f000991",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Veias d'ouro que a terra produziu,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2635.040",
   "children": [],
   "end": "2637.520",
   "id": "f000992",
   "language": "por",
   "lines": [
    "'Aurea', por epit\u00e9to lhe ajuntaram;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2637.520",
   "children": [],
   "end": "2640.200",
   "id": "f000993",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alguns que fosse Ofir imaginaram."
   ]
  },
  {
   "begin": "2640.200",
   "children": [],
   "end": "2643.080",
   "id": "f000994",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas, na ponta da terra, Cingapura"
   ]
  },
  {
   "begin": "2643.080",
   "children": [],
   "end": "2645.720",
   "id": "f000995",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ver\u00e1s, onde o caminho \u00e0s naus se estreita;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2645.720",
   "children": [],
   "end": "2648.800",
   "id": "f000996",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Daqui tornando a costa \u00e0 Cinosura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2648.800",
   "children": [],
   "end": "2651.240",
   "id": "f000997",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se encurva e pera a Aurora se endireita."
   ]
  },
  {
   "begin": "2651.240",
   "children": [],
   "end": "2654.600",
   "id": "f000998",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00eas Pam, Patane, reinos, e a longura"
   ]
  },
  {
   "begin": "2654.600",
   "children": [],
   "end": "2657.400",
   "id": "f000999",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Si\u00e3o, que estes e outros mais sujeita;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2657.400",
   "children": [],
   "end": "2660.080",
   "id": "f001000",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olha o rio Men\u00e3o, que se derrama"
   ]
  },
  {
   "begin": "2660.080",
   "children": [],
   "end": "2662.320",
   "id": "f001001",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do grande lago que Chiamai se chama."
   ]
  },
  {
   "begin": "2662.320",
   "children": [],
   "end": "2666.240",
   "id": "f001002",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00eas neste gr\u00e3o terreno os diferentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "2666.240",
   "children": [],
   "end": "2668.480",
   "id": "f001003",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nomes de mil na\u00e7\u00f5es, nunca sabidas:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2668.480",
   "children": [],
   "end": "2671.560",
   "id": "f001004",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os Laos, em terra e n\u00famero potentes;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2671.560",
   "children": [],
   "end": "2675.200",
   "id": "f001005",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Av\u00e1s, Bram\u00e1s, por serras t\u00e3o compridas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2675.200",
   "children": [],
   "end": "2678.200",
   "id": "f001006",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00ea nos remotos montes outras gentes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2678.200",
   "children": [],
   "end": "2680.960",
   "id": "f001007",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que Gueos se chamam, de selvages vidas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2680.960",
   "children": [],
   "end": "2683.520",
   "id": "f001008",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Humana carne comem, mas a sua"
   ]
  },
  {
   "begin": "2683.520",
   "children": [],
   "end": "2686.120",
   "id": "f001009",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pintam com ferro ardente, usan\u00e7a crua."
   ]
  },
  {
   "begin": "2686.120",
   "children": [],
   "end": "2689.760",
   "id": "f001010",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"V\u00eas, passa por Camboja Mecom rio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2689.760",
   "children": [],
   "end": "2692.040",
   "id": "f001011",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que capit\u00e3o das \u00e1guas se interpreta;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2692.040",
   "children": [],
   "end": "2694.760",
   "id": "f001012",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tantas recebe d' outro s\u00f3 no Estio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2694.760",
   "children": [],
   "end": "2697.120",
   "id": "f001013",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que alaga os campos largos e inquieta;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2697.120",
   "children": [],
   "end": "2699.720",
   "id": "f001014",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tem as enchentes quais o Nilo frio;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2699.720",
   "children": [],
   "end": "2702.720",
   "id": "f001015",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A gente dele cr\u00ea, como indiscreta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2702.720",
   "children": [],
   "end": "2705.040",
   "id": "f001016",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que pena e gl\u00f3ria t\u00eam, despois de morte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2705.040",
   "children": [],
   "end": "2707.400",
   "id": "f001017",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os brutos animais de toda sorte."
   ]
  },
  {
   "begin": "2707.400",
   "children": [],
   "end": "2711.640",
   "id": "f001018",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Este receber\u00e1, pl\u00e1cido e brando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2711.640",
   "children": [],
   "end": "2714.240",
   "id": "f001019",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No seu rega\u00e7o os Cantos que molhados"
   ]
  },
  {
   "begin": "2714.240",
   "children": [],
   "end": "2716.480",
   "id": "f001020",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00eam do naufr\u00e1gio triste e miserando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2716.480",
   "children": [],
   "end": "2719.280",
   "id": "f001021",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos procelosos baxos escapados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2719.280",
   "children": [],
   "end": "2722.560",
   "id": "f001022",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das fomes, dos perigos grandes, quando"
   ]
  },
  {
   "begin": "2722.560",
   "children": [],
   "end": "2724.800",
   "id": "f001023",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ser\u00e1 o injusto mando executado"
   ]
  },
  {
   "begin": "2724.800",
   "children": [],
   "end": "2727.000",
   "id": "f001024",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Naquele cuja Lira sonorosa"
   ]
  },
  {
   "begin": "2727.000",
   "children": [],
   "end": "2729.560",
   "id": "f001025",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ser\u00e1 mais afamada que ditosa."
   ]
  },
  {
   "begin": "2729.560",
   "children": [],
   "end": "2733.880",
   "id": "f001026",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"V\u00eas, corre a costa que Champ\u00e1 se chama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2733.880",
   "children": [],
   "end": "2736.840",
   "id": "f001027",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cuja mata \u00e9 do pau cheiroso ornada;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2736.840",
   "children": [],
   "end": "2739.600",
   "id": "f001028",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00eas Cauchichina est\u00e1, de escura fama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2739.600",
   "children": [],
   "end": "2742.320",
   "id": "f001029",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E de Ain\u00e3o v\u00ea a inc\u00f3gnita enseada;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2742.320",
   "children": [],
   "end": "2745.240",
   "id": "f001030",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui o soberbo Imp\u00e9rio, que se afama"
   ]
  },
  {
   "begin": "2745.240",
   "children": [],
   "end": "2747.200",
   "id": "f001031",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com terras e riqueza n\u00e3o cuidada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2747.200",
   "children": [],
   "end": "2749.760",
   "id": "f001032",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da China corre, e ocupa o senhorio"
   ]
  },
  {
   "begin": "2749.760",
   "children": [],
   "end": "2752.280",
   "id": "f001033",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desde o Tr\u00f3pico ardente ao Cinto frio."
   ]
  },
  {
   "begin": "2752.280",
   "children": [],
   "end": "2755.880",
   "id": "f001034",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha o muro e edif\u00edcio nunca crido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2755.880",
   "children": [],
   "end": "2758.360",
   "id": "f001035",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que entre um imp\u00e9rio e o outro se edifica,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2758.360",
   "children": [],
   "end": "2760.640",
   "id": "f001036",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cert\u00edssimo sinal, e conhecido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2760.640",
   "children": [],
   "end": "2763.040",
   "id": "f001037",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da pot\u00eancia real, soberba e rica."
   ]
  },
  {
   "begin": "2763.040",
   "children": [],
   "end": "2765.920",
   "id": "f001038",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estes, o Rei que t\u00eam, n\u00e3o foi nacido"
   ]
  },
  {
   "begin": "2765.920",
   "children": [],
   "end": "2768.080",
   "id": "f001039",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pr\u00edncipe, nem dos pais aos filhos fica,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2768.080",
   "children": [],
   "end": "2770.560",
   "id": "f001040",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas elegem aquele que \u00e9 famoso"
   ]
  },
  {
   "begin": "2770.560",
   "children": [],
   "end": "2772.880",
   "id": "f001041",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por cavaleiro, s\u00e1bio e virtuoso."
   ]
  },
  {
   "begin": "2772.880",
   "children": [],
   "end": "2776.120",
   "id": "f001042",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Inda outra muita terra se te esconde"
   ]
  },
  {
   "begin": "2776.120",
   "children": [],
   "end": "2778.120",
   "id": "f001043",
   "language": "por",
   "lines": [
    "At\u00e9 que venha o tempo de mostrar-se;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2778.120",
   "children": [],
   "end": "2780.760",
   "id": "f001044",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas n\u00e3o deixes no mar as Ilhas onde"
   ]
  },
  {
   "begin": "2780.760",
   "children": [],
   "end": "2782.600",
   "id": "f001045",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A Natureza quis mais afamar-se:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2782.600",
   "children": [],
   "end": "2785.400",
   "id": "f001046",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Esta, meia escondida, que responde"
   ]
  },
  {
   "begin": "2785.400",
   "children": [],
   "end": "2787.480",
   "id": "f001047",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De longe \u00e0 China, donde vem buscar-se,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2787.480",
   "children": [],
   "end": "2790.000",
   "id": "f001048",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c9 Jap\u00e3o, onde nace a prata fina,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2790.000",
   "children": [],
   "end": "2792.680",
   "id": "f001049",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ilustrada ser\u00e1 co a Lei divina."
   ]
  },
  {
   "begin": "2792.680",
   "children": [],
   "end": "2795.400",
   "id": "f001050",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha c\u00e1 pelos mares do Oriente"
   ]
  },
  {
   "begin": "2795.400",
   "children": [],
   "end": "2797.400",
   "id": "f001051",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c1s infinitas Ilhas espalhadas:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2797.400",
   "children": [],
   "end": "2800.400",
   "id": "f001052",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00ea Tidore e Ternate, co fervente"
   ]
  },
  {
   "begin": "2800.400",
   "children": [],
   "end": "2802.800",
   "id": "f001053",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cume, que lan\u00e7a as flamas ondeadas."
   ]
  },
  {
   "begin": "2802.800",
   "children": [],
   "end": "2805.440",
   "id": "f001054",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As \u00e1rvores ver\u00e1s do cravo ardente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2805.440",
   "children": [],
   "end": "2808.000",
   "id": "f001055",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co sangue Portugu\u00eas inda compradas."
   ]
  },
  {
   "begin": "2808.000",
   "children": [],
   "end": "2811.040",
   "id": "f001056",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqui h\u00e1 as \u00e1ureas aves, que n\u00e3o decem"
   ]
  },
  {
   "begin": "2811.040",
   "children": [],
   "end": "2813.440",
   "id": "f001057",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nunca \u00e0 terra e s\u00f3 mortas aparecem."
   ]
  },
  {
   "begin": "2813.440",
   "children": [],
   "end": "2816.720",
   "id": "f001058",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha de Banda as Ilhas, que se esmaltam"
   ]
  },
  {
   "begin": "2816.720",
   "children": [],
   "end": "2818.960",
   "id": "f001059",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da v\u00e1ria cor que pinta o roxo fruto;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2818.960",
   "children": [],
   "end": "2821.640",
   "id": "f001060",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c0s aves variadas, que ali saltam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2821.640",
   "children": [],
   "end": "2824.080",
   "id": "f001061",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da verde noz tomando seu tributo."
   ]
  },
  {
   "begin": "2824.080",
   "children": [],
   "end": "2826.800",
   "id": "f001062",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olha tamb\u00e9m Born\u00e9u, onde n\u00e3o faltam"
   ]
  },
  {
   "begin": "2826.800",
   "children": [],
   "end": "2829.200",
   "id": "f001063",
   "language": "por",
   "lines": [
    "L\u00e1grimas no licor coalhado e enxuto"
   ]
  },
  {
   "begin": "2829.200",
   "children": [],
   "end": "2831.280",
   "id": "f001064",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das \u00e1rvores, que c\u00e2nfora \u00e9 chamado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2831.280",
   "children": [],
   "end": "2834.240",
   "id": "f001065",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que da Ilha o nome \u00e9 celebrado."
   ]
  },
  {
   "begin": "2834.240",
   "children": [],
   "end": "2837.960",
   "id": "f001066",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Ali tamb\u00e9m Timor, que o lenho manda"
   ]
  },
  {
   "begin": "2837.960",
   "children": [],
   "end": "2840.000",
   "id": "f001067",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00e2ndalo, salut\u00edfero e cheiroso;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2840.000",
   "children": [],
   "end": "2842.760",
   "id": "f001068",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olha a Sunda, t\u00e3o larga que \u00fca banda"
   ]
  },
  {
   "begin": "2842.760",
   "children": [],
   "end": "2844.760",
   "id": "f001069",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Esconde pera o Sul dificultoso;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2844.760",
   "children": [],
   "end": "2847.600",
   "id": "f001070",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A gente do Sert\u00e3o, que as terras anda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2847.600",
   "children": [],
   "end": "2849.360",
   "id": "f001071",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um rio diz que tem miraculoso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2849.360",
   "children": [],
   "end": "2852.040",
   "id": "f001072",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, por onde ele s\u00f3, sem outro, vai,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2852.040",
   "children": [],
   "end": "2854.480",
   "id": "f001073",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Converte em pedra o pau que nele cai."
   ]
  },
  {
   "begin": "2854.480",
   "children": [],
   "end": "2857.680",
   "id": "f001074",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"V\u00ea naquela que o tempo tornou Ilha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2857.680",
   "children": [],
   "end": "2859.640",
   "id": "f001075",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tamb\u00e9m flamas tr\u00e9mulas vapora,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2859.640",
   "children": [],
   "end": "2862.680",
   "id": "f001076",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A fonte que \u00f3leo mana, e a maravilha"
   ]
  },
  {
   "begin": "2862.680",
   "children": [],
   "end": "2864.520",
   "id": "f001077",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do cheiroso licor que o tronco chora,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2864.520",
   "children": [],
   "end": "2867.720",
   "id": "f001078",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--Cheiroso, mais que quanto estila a filha"
   ]
  },
  {
   "begin": "2867.720",
   "children": [],
   "end": "2869.640",
   "id": "f001079",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Ciniras na Ar\u00e1bia, onde ela mora;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2869.640",
   "children": [],
   "end": "2872.480",
   "id": "f001080",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E v\u00ea que, tendo quanto as outras t\u00eam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2872.480",
   "children": [],
   "end": "2875.080",
   "id": "f001081",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Branda seda e fino ouro d\u00e1 tamb\u00e9m."
   ]
  },
  {
   "begin": "2875.080",
   "children": [],
   "end": "2878.200",
   "id": "f001082",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Olha, em Ceil\u00e3o, que o monte se alevanta"
   ]
  },
  {
   "begin": "2878.200",
   "children": [],
   "end": "2880.760",
   "id": "f001083",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tanto que as nuvens passa ou a vista engana;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2880.760",
   "children": [],
   "end": "2883.520",
   "id": "f001084",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os naturais o t\u00eam por cousa santa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2883.520",
   "children": [],
   "end": "2885.880",
   "id": "f001085",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pola pedra onde est\u00e1 a pegada humana."
   ]
  },
  {
   "begin": "2885.880",
   "children": [],
   "end": "2888.640",
   "id": "f001086",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nas ilhas de Maldiva nace a pranta"
   ]
  },
  {
   "begin": "2888.640",
   "children": [],
   "end": "2890.480",
   "id": "f001087",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No profundo das \u00e1guas, soberana,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2890.480",
   "children": [],
   "end": "2893.200",
   "id": "f001088",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cujo pomo contra o veneno urgente"
   ]
  },
  {
   "begin": "2893.200",
   "children": [],
   "end": "2895.080",
   "id": "f001089",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c9 tido por ant\u00eddoto excelente."
   ]
  },
  {
   "begin": "2895.080",
   "children": [],
   "end": "2898.760",
   "id": "f001090",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Ver\u00e1s defronte estar do Roxo Estreito"
   ]
  },
  {
   "begin": "2898.760",
   "children": [],
   "end": "2901.360",
   "id": "f001091",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Socotor\u00e1, co amaro alo\u00e9 famosa;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2901.360",
   "children": [],
   "end": "2904.160",
   "id": "f001092",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outras ilhas, no mar tamb\u00e9m sujeito"
   ]
  },
  {
   "begin": "2904.160",
   "children": [],
   "end": "2906.200",
   "id": "f001093",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A v\u00f3s, na costa de \u00c1frica arenosa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2906.200",
   "children": [],
   "end": "2908.880",
   "id": "f001094",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde sai do cheiro mais perfeito"
   ]
  },
  {
   "begin": "2908.880",
   "children": [],
   "end": "2911.280",
   "id": "f001095",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A massa, ao mundo oculta e preciosa."
   ]
  },
  {
   "begin": "2911.280",
   "children": [],
   "end": "2914.240",
   "id": "f001096",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De S\u00e3o Louren\u00e7o v\u00ea a Ilha afamada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2914.240",
   "children": [],
   "end": "2916.680",
   "id": "f001097",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que Madag\u00e1scar \u00e9 dalguns chamada."
   ]
  },
  {
   "begin": "2916.680",
   "children": [],
   "end": "2920.880",
   "id": "f001098",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Eis aqui as novas partes do Oriente"
   ]
  },
  {
   "begin": "2920.880",
   "children": [],
   "end": "2922.840",
   "id": "f001099",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que v\u00f3s outros agora ao mundo dais,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2922.840",
   "children": [],
   "end": "2926.040",
   "id": "f001100",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Abrindo a porta ao vasto mar patente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2926.040",
   "children": [],
   "end": "2928.600",
   "id": "f001101",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com t\u00e3o forte peito navegais."
   ]
  },
  {
   "begin": "2928.600",
   "children": [],
   "end": "2931.320",
   "id": "f001102",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas \u00e9 tamb\u00e9m raz\u00e3o que, no Ponente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2931.320",
   "children": [],
   "end": "2933.400",
   "id": "f001103",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dum Lusitano um feito inda vejais,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2933.400",
   "children": [],
   "end": "2935.600",
   "id": "f001104",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, de seu Rei mostrando-se agravado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2935.600",
   "children": [],
   "end": "2938.000",
   "id": "f001105",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Caminho h\u00e1-de fazer nunca cuidado."
   ]
  },
  {
   "begin": "2938.000",
   "children": [],
   "end": "2941.600",
   "id": "f001106",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Vedes a grande terra que contina"
   ]
  },
  {
   "begin": "2941.600",
   "children": [],
   "end": "2943.800",
   "id": "f001107",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vai de Calisto ao seu contr\u00e1rio P\u00f3lo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2943.800",
   "children": [],
   "end": "2946.360",
   "id": "f001108",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que soberba a far\u00e1 a luzente mina"
   ]
  },
  {
   "begin": "2946.360",
   "children": [],
   "end": "2948.960",
   "id": "f001109",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do metal que a cor tem do louro Apolo."
   ]
  },
  {
   "begin": "2948.960",
   "children": [],
   "end": "2951.760",
   "id": "f001110",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Castela, vossa amiga, ser\u00e1 dina"
   ]
  },
  {
   "begin": "2951.760",
   "children": [],
   "end": "2953.880",
   "id": "f001111",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De lan\u00e7ar-lhe o colar ao rudo colo."
   ]
  },
  {
   "begin": "2953.880",
   "children": [],
   "end": "2957.120",
   "id": "f001112",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Varias prov\u00edncias tem de v\u00e1rias gentes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2957.120",
   "children": [],
   "end": "2959.480",
   "id": "f001113",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em ritos e costumes, diferentes."
   ]
  },
  {
   "begin": "2959.480",
   "children": [],
   "end": "2962.520",
   "id": "f001114",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas c\u00e1 onde mais se alarga, ali tereis"
   ]
  },
  {
   "begin": "2962.520",
   "children": [],
   "end": "2964.800",
   "id": "f001115",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Parte tamb\u00e9m, co pau vermelho nota;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2964.800",
   "children": [],
   "end": "2967.440",
   "id": "f001116",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Santa Cruz o nome lhe poreis;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2967.440",
   "children": [],
   "end": "2970.320",
   "id": "f001117",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Descobri-la-\u00e1 a primeira vossa frota."
   ]
  },
  {
   "begin": "2970.320",
   "children": [],
   "end": "2972.960",
   "id": "f001118",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao longo desta costa, que tereis,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2972.960",
   "children": [],
   "end": "2975.160",
   "id": "f001119",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ir\u00e1 buscando a parte mais remota"
   ]
  },
  {
   "begin": "2975.160",
   "children": [],
   "end": "2977.280",
   "id": "f001120",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Magalh\u00e3es, no feito, com verdade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2977.280",
   "children": [],
   "end": "2979.560",
   "id": "f001121",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Portugu\u00eas, por\u00e9m n\u00e3o na lealdade."
   ]
  },
  {
   "begin": "2979.560",
   "children": [],
   "end": "2983.040",
   "id": "f001122",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"D\u00eas que passar a via mais que meia"
   ]
  },
  {
   "begin": "2983.040",
   "children": [],
   "end": "2985.000",
   "id": "f001123",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ao Ant\u00e1rtico P\u00f3lo vai da Linha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2985.000",
   "children": [],
   "end": "2987.960",
   "id": "f001124",
   "language": "por",
   "lines": [
    "D\u00fca estatura qu\u00e1si giganteia"
   ]
  },
  {
   "begin": "2987.960",
   "children": [],
   "end": "2990.200",
   "id": "f001125",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Homens ver\u00e1, da terra ali vizinha;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2990.200",
   "children": [],
   "end": "2993.120",
   "id": "f001126",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E mais avante o Estreito que se arreia"
   ]
  },
  {
   "begin": "2993.120",
   "children": [],
   "end": "2995.760",
   "id": "f001127",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co nome dele agora, o qual caminha"
   ]
  },
  {
   "begin": "2995.760",
   "children": [],
   "end": "2998.120",
   "id": "f001128",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pera outro mar e terra que fica onde"
   ]
  },
  {
   "begin": "2998.120",
   "children": [],
   "end": "3001.040",
   "id": "f001129",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com suas frias asas o Austro a esconde."
   ]
  },
  {
   "begin": "3001.040",
   "children": [],
   "end": "3004.760",
   "id": "f001130",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"At\u00e9'aqui Portugueses concedido"
   ]
  },
  {
   "begin": "3004.760",
   "children": [],
   "end": "3007.120",
   "id": "f001131",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vos \u00e9 saberdes os futuros feitos"
   ]
  },
  {
   "begin": "3007.120",
   "children": [],
   "end": "3009.200",
   "id": "f001132",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, pelo mar que j\u00e1 deixais sabido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3009.200",
   "children": [],
   "end": "3011.760",
   "id": "f001133",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vir\u00e3o fazer bar\u00f5es de fortes peitos."
   ]
  },
  {
   "begin": "3011.760",
   "children": [],
   "end": "3014.360",
   "id": "f001134",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Agora, pois que tendes aprendido"
   ]
  },
  {
   "begin": "3014.360",
   "children": [],
   "end": "3016.720",
   "id": "f001135",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Trabalhos que vos fa\u00e7am ser aceitos"
   ]
  },
  {
   "begin": "3016.720",
   "children": [],
   "end": "3018.760",
   "id": "f001136",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As eternas esposas e fermosas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3018.760",
   "children": [],
   "end": "3021.320",
   "id": "f001137",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que coroas vos tecem gloriosas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3021.320",
   "children": [],
   "end": "3024.360",
   "id": "f001138",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Podeis-vos embarcar, que tendes vento"
   ]
  },
  {
   "begin": "3024.360",
   "children": [],
   "end": "3026.960",
   "id": "f001139",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E mar tranquilo, pera a p\u00e1tria amada.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "3026.960",
   "children": [],
   "end": "3029.480",
   "id": "f001140",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assi lhe disse; e logo movimento"
   ]
  },
  {
   "begin": "3029.480",
   "children": [],
   "end": "3031.920",
   "id": "f001141",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fazem da Ilha alegre e namorada."
   ]
  },
  {
   "begin": "3031.920",
   "children": [],
   "end": "3035.040",
   "id": "f001142",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Levam refresco e nobre mantimento;"
   ]
  },
  {
   "begin": "3035.040",
   "children": [],
   "end": "3037.360",
   "id": "f001143",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Levam a companhia desejada"
   ]
  },
  {
   "begin": "3037.360",
   "children": [],
   "end": "3039.760",
   "id": "f001144",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das Ninfas, que h\u00e3o-de ter eternamente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3039.760",
   "children": [],
   "end": "3042.480",
   "id": "f001145",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por mais tempo que o Sol o mundo aquente."
   ]
  },
  {
   "begin": "3042.480",
   "children": [],
   "end": "3046.120",
   "id": "f001146",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assi foram cortando o mar sereno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3046.120",
   "children": [],
   "end": "3048.680",
   "id": "f001147",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com vento sempre manso e nunca irado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3048.680",
   "children": [],
   "end": "3051.000",
   "id": "f001148",
   "language": "por",
   "lines": [
    "At\u00e9 que houveram vista do terreno"
   ]
  },
  {
   "begin": "3051.000",
   "children": [],
   "end": "3053.520",
   "id": "f001149",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em que naceram, sempre desejado."
   ]
  },
  {
   "begin": "3053.520",
   "children": [],
   "end": "3056.240",
   "id": "f001150",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entraram pela foz do Tejo ameno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3056.240",
   "children": [],
   "end": "3058.960",
   "id": "f001151",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E \u00e0 sua p\u00e1tria e Rei temido e amado"
   ]
  },
  {
   "begin": "3058.960",
   "children": [],
   "end": "3061.680",
   "id": "f001152",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O pr\u00e9mio e gl\u00f3ria d\u00e3o por que mandou,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3061.680",
   "children": [],
   "end": "3064.320",
   "id": "f001153",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E com t\u00edtulos novos se ilustrou."
   ]
  },
  {
   "begin": "3064.320",
   "children": [],
   "end": "3068.320",
   "id": "f001154",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00f4 mais, Musa, n\u00f4 mais, que a Lira tenho"
   ]
  },
  {
   "begin": "3068.320",
   "children": [],
   "end": "3070.640",
   "id": "f001155",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Destemperada e a voz enrouquecida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3070.640",
   "children": [],
   "end": "3073.480",
   "id": "f001156",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E n\u00e3o do canto, mas de ver que venho"
   ]
  },
  {
   "begin": "3073.480",
   "children": [],
   "end": "3076.000",
   "id": "f001157",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cantar a gente surda e endurecida."
   ]
  },
  {
   "begin": "3076.000",
   "children": [],
   "end": "3079.040",
   "id": "f001158",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O favor com que mais se acende o engenho"
   ]
  },
  {
   "begin": "3079.040",
   "children": [],
   "end": "3082.000",
   "id": "f001159",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o no d\u00e1 a p\u00e1tria, n\u00e3o, que est\u00e1 metida"
   ]
  },
  {
   "begin": "3082.000",
   "children": [],
   "end": "3084.160",
   "id": "f001160",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No gosto da cobi\u00e7a e na rudeza"
   ]
  },
  {
   "begin": "3084.160",
   "children": [],
   "end": "3086.840",
   "id": "f001161",
   "language": "por",
   "lines": [
    "D\u00fca austera, apagada e vil tristeza."
   ]
  },
  {
   "begin": "3086.840",
   "children": [],
   "end": "3090.080",
   "id": "f001162",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E n\u00e3o sei por que influxo de Destino"
   ]
  },
  {
   "begin": "3090.080",
   "children": [],
   "end": "3092.440",
   "id": "f001163",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o tem um ledo orgulho e geral gosto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3092.440",
   "children": [],
   "end": "3095.280",
   "id": "f001164",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que os \u00e2nimos levanta de contino"
   ]
  },
  {
   "begin": "3095.280",
   "children": [],
   "end": "3097.560",
   "id": "f001165",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A ter pera trabalhos ledo o rosto."
   ]
  },
  {
   "begin": "3097.560",
   "children": [],
   "end": "3100.360",
   "id": "f001166",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por isso v\u00f3s, \u00f3 Rei, que por divino"
   ]
  },
  {
   "begin": "3100.360",
   "children": [],
   "end": "3102.960",
   "id": "f001167",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Conselho estais no r\u00e9gio s\u00f3lio posto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3102.960",
   "children": [],
   "end": "3106.160",
   "id": "f001168",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olhai que sois (e vede as outras gentes)"
   ]
  },
  {
   "begin": "3106.160",
   "children": [],
   "end": "3108.760",
   "id": "f001169",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Senhor s\u00f3 de vassalos excelentes."
   ]
  },
  {
   "begin": "3108.760",
   "children": [],
   "end": "3111.680",
   "id": "f001170",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olhai que ledos v\u00e3o, por v\u00e1rias vias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3111.680",
   "children": [],
   "end": "3114.360",
   "id": "f001171",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quais rompentes li\u00f5es e bravos touros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3114.360",
   "children": [],
   "end": "3117.120",
   "id": "f001172",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dando os corpos a fomes e vigias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3117.120",
   "children": [],
   "end": "3120.120",
   "id": "f001173",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A ferro, a fogo, a setas e pelouros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3120.120",
   "children": [],
   "end": "3123.000",
   "id": "f001174",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quentes regi\u00f5es, a plagas frias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3123.000",
   "children": [],
   "end": "3125.160",
   "id": "f001175",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A golpes de Idol\u00e1tras e de Mouros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3125.160",
   "children": [],
   "end": "3127.560",
   "id": "f001176",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A perigos inc\u00f3gnitos do mundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3127.560",
   "children": [],
   "end": "3130.640",
   "id": "f001177",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A naufr\u00e1gios, a pexes, ao profundo."
   ]
  },
  {
   "begin": "3130.640",
   "children": [],
   "end": "3133.960",
   "id": "f001178",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por vos servir, a tudo aparelhados;"
   ]
  },
  {
   "begin": "3133.960",
   "children": [],
   "end": "3136.560",
   "id": "f001179",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De v\u00f3s t\u00e3o longe, sempre obedientes;"
   ]
  },
  {
   "begin": "3136.560",
   "children": [],
   "end": "3139.360",
   "id": "f001180",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quaisquer vossos \u00e1speros mandados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3139.360",
   "children": [],
   "end": "3142.080",
   "id": "f001181",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem dar reposta, prontos e contentes."
   ]
  },
  {
   "begin": "3142.080",
   "children": [],
   "end": "3144.760",
   "id": "f001182",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00f3 com saber que s\u00e3o de v\u00f3s olhados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3144.760",
   "children": [],
   "end": "3147.440",
   "id": "f001183",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dem\u00f3nios infernais, negros e ardentes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3147.440",
   "children": [],
   "end": "3150.000",
   "id": "f001184",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cometer\u00e3o convosco, e n\u00e3o duvido"
   ]
  },
  {
   "begin": "3150.000",
   "children": [],
   "end": "3152.520",
   "id": "f001185",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que vencedor vos fa\u00e7am, n\u00e3o vencido."
   ]
  },
  {
   "begin": "3152.520",
   "children": [],
   "end": "3155.920",
   "id": "f001186",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Favorecei-os logo, e alegrai-os"
   ]
  },
  {
   "begin": "3155.920",
   "children": [],
   "end": "3157.720",
   "id": "f001187",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com a presen\u00e7a e leda humanidade;"
   ]
  },
  {
   "begin": "3157.720",
   "children": [],
   "end": "3160.400",
   "id": "f001188",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De rigorosas leis desalivai-os,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3160.400",
   "children": [],
   "end": "3163.000",
   "id": "f001189",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que assi se abre o caminho \u00e0 santidade."
   ]
  },
  {
   "begin": "3163.000",
   "children": [],
   "end": "3165.760",
   "id": "f001190",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os mais exprimentados levantai-os,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3165.760",
   "children": [],
   "end": "3167.840",
   "id": "f001191",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se, com a experi\u00eancia, t\u00eam bondade"
   ]
  },
  {
   "begin": "3167.840",
   "children": [],
   "end": "3170.360",
   "id": "f001192",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pera vosso conselho, pois que sabem"
   ]
  },
  {
   "begin": "3170.360",
   "children": [],
   "end": "3173.000",
   "id": "f001193",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O como, o quando, e onde as cousas cabem."
   ]
  },
  {
   "begin": "3173.000",
   "children": [],
   "end": "3176.640",
   "id": "f001194",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Todos favorecei em seus of\u00edcios,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3176.640",
   "children": [],
   "end": "3178.720",
   "id": "f001195",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Segundo t\u00eam das vidas o talento;"
   ]
  },
  {
   "begin": "3178.720",
   "children": [],
   "end": "3181.320",
   "id": "f001196",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tenham Religiosos exerc\u00edcios"
   ]
  },
  {
   "begin": "3181.320",
   "children": [],
   "end": "3183.200",
   "id": "f001197",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De rogarem, por vosso regimento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3183.200",
   "children": [],
   "end": "3186.120",
   "id": "f001198",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com jejuns, disciplina, pelos v\u00edcios"
   ]
  },
  {
   "begin": "3186.120",
   "children": [],
   "end": "3188.840",
   "id": "f001199",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Comuns; toda ambi\u00e7\u00e3o ter\u00e3o por vento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3188.840",
   "children": [],
   "end": "3190.920",
   "id": "f001200",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o bom Religioso verdadeiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "3190.920",
   "children": [],
   "end": "3193.120",
   "id": "f001201",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Gl\u00f3ria v\u00e3 n\u00e3o pretende nem dinheiro."
   ]
  },
  {
   "begin": "3193.120",
   "children": [],
   "end": "3196.160",
   "id": "f001202",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os Cavaleiros tende em muita estima,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3196.160",
   "children": [],
   "end": "3198.960",
   "id": "f001203",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pois com seu sangue intr\u00e9pido e fervente"
   ]
  },
  {
   "begin": "3198.960",
   "children": [],
   "end": "3200.840",
   "id": "f001204",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estendem n\u00e3o s\u00f2mente a Lei de cima,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3200.840",
   "children": [],
   "end": "3203.240",
   "id": "f001205",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas inda vosso Imp\u00e9rio preminente."
   ]
  },
  {
   "begin": "3203.240",
   "children": [],
   "end": "3206.040",
   "id": "f001206",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pois aqueles que a t\u00e3o remoto clima"
   ]
  },
  {
   "begin": "3206.040",
   "children": [],
   "end": "3208.360",
   "id": "f001207",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vos v\u00e3o servir, com passo diligente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3208.360",
   "children": [],
   "end": "3211.320",
   "id": "f001208",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dous inimigos vencem: uns, os vivos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3211.320",
   "children": [],
   "end": "3214.000",
   "id": "f001209",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E (o que \u00e9 mais) os trabalhos excessivos."
   ]
  },
  {
   "begin": "3214.000",
   "children": [],
   "end": "3217.520",
   "id": "f001210",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fazei, Senhor, que nunca os admirados"
   ]
  },
  {
   "begin": "3217.520",
   "children": [],
   "end": "3219.960",
   "id": "f001211",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alem\u00e3es, Galos, \u00cdtalos e Ingleses,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3219.960",
   "children": [],
   "end": "3222.160",
   "id": "f001212",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Possam dizer que s\u00e3o pera mandados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3222.160",
   "children": [],
   "end": "3224.600",
   "id": "f001213",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais que pera mandar, os Portugueses."
   ]
  },
  {
   "begin": "3224.600",
   "children": [],
   "end": "3227.880",
   "id": "f001214",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tomai conselho s\u00f3 d'exprimentados"
   ]
  },
  {
   "begin": "3227.880",
   "children": [],
   "end": "3230.200",
   "id": "f001215",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que viram largos anos, largos meses,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3230.200",
   "children": [],
   "end": "3233.480",
   "id": "f001216",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, posto que em cientes muito cabe."
   ]
  },
  {
   "begin": "3233.480",
   "children": [],
   "end": "3236.200",
   "id": "f001217",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais em particular o experto sabe."
   ]
  },
  {
   "begin": "3236.200",
   "children": [],
   "end": "3239.280",
   "id": "f001218",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Formi\u00e3o, fil\u00f3sofo elegante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3239.280",
   "children": [],
   "end": "3241.400",
   "id": "f001219",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vereis como Anibal escarnecia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3241.400",
   "children": [],
   "end": "3244.200",
   "id": "f001220",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando das artes b\u00e9licas, diante"
   ]
  },
  {
   "begin": "3244.200",
   "children": [],
   "end": "3246.600",
   "id": "f001221",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dele, com larga voz tratava e lia."
   ]
  },
  {
   "begin": "3246.600",
   "children": [],
   "end": "3249.360",
   "id": "f001222",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A disciplina militar prestante"
   ]
  },
  {
   "begin": "3249.360",
   "children": [],
   "end": "3251.200",
   "id": "f001223",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o se aprende, Senhor, na fantasia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3251.200",
   "children": [],
   "end": "3253.920",
   "id": "f001224",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sonhando, imaginando ou estudando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3253.920",
   "children": [],
   "end": "3256.760",
   "id": "f001225",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sen\u00e3o vendo, tratando e pelejando."
   ]
  },
  {
   "begin": "3256.760",
   "children": [],
   "end": "3261.040",
   "id": "f001226",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas eu que falo, humilde, baxo e rudo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3261.040",
   "children": [],
   "end": "3263.560",
   "id": "f001227",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De v\u00f3s n\u00e3o conhecido nem sonhado?"
   ]
  },
  {
   "begin": "3263.560",
   "children": [],
   "end": "3266.240",
   "id": "f001228",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da boca dos pequenos sei, contudo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3266.240",
   "children": [],
   "end": "3268.840",
   "id": "f001229",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o louvor sai \u00e0s vezes acabado."
   ]
  },
  {
   "begin": "3268.840",
   "children": [],
   "end": "3271.640",
   "id": "f001230",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tem me falta na vida honesto estudo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3271.640",
   "children": [],
   "end": "3273.640",
   "id": "f001231",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com longa experi\u00eancia misturado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3273.640",
   "children": [],
   "end": "3276.440",
   "id": "f001232",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem engenho, que aqui vereis presente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3276.440",
   "children": [],
   "end": "3278.920",
   "id": "f001233",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cousas que juntas se acham raramente."
   ]
  },
  {
   "begin": "3278.920",
   "children": [],
   "end": "3282.080",
   "id": "f001234",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pera servir-vos, bra\u00e7o \u00e0s armas feito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3282.080",
   "children": [],
   "end": "3284.920",
   "id": "f001235",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pera cantar-vos, mente \u00e0s Musas dada;"
   ]
  },
  {
   "begin": "3284.920",
   "children": [],
   "end": "3287.600",
   "id": "f001236",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00f3 me falece ser a v\u00f3s aceito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3287.600",
   "children": [],
   "end": "3290.360",
   "id": "f001237",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De quem virtude deve ser prezada."
   ]
  },
  {
   "begin": "3290.360",
   "children": [],
   "end": "3293.720",
   "id": "f001238",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se me isto o C\u00e9u concede, e o vosso peito"
   ]
  },
  {
   "begin": "3293.720",
   "children": [],
   "end": "3295.880",
   "id": "f001239",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dina empresa tomar de ser cantada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3295.880",
   "children": [],
   "end": "3298.520",
   "id": "f001240",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como a pres[s]aga mente vaticina"
   ]
  },
  {
   "begin": "3298.520",
   "children": [],
   "end": "3300.560",
   "id": "f001241",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Olhando a vossa inclina\u00e7\u00e3o divina,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3300.560",
   "children": [],
   "end": "3303.480",
   "id": "f001242",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou fazendo que, mais que a de Medusa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3303.480",
   "children": [],
   "end": "3306.120",
   "id": "f001243",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A vista vossa tema o monte Atlante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3306.120",
   "children": [],
   "end": "3309.120",
   "id": "f001244",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou rompendo nos campos de Ampelusa"
   ]
  },
  {
   "begin": "3309.120",
   "children": [],
   "end": "3311.280",
   "id": "f001245",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os muros de Marrocos e Trudante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3311.280",
   "children": [],
   "end": "3313.960",
   "id": "f001246",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A minha j\u00e1 estimada e leda Musa"
   ]
  },
  {
   "begin": "3313.960",
   "children": [],
   "end": "3316.800",
   "id": "f001247",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fico que em todo o mundo de v\u00f3s cante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3316.800",
   "children": [],
   "end": "3319.520",
   "id": "f001248",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De sorte que Alexandro em v\u00f3s se veja,"
   ]
  },
  {
   "begin": "3319.520",
   "children": [],
   "end": "3324.000",
   "id": "f001249",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem \u00e0 dita de Aquiles ter enveja."
   ]
  }
 ]
}