{
 "fragments": [
  {
   "begin": "0.000",
   "children": [],
   "end": "2.560",
   "id": "f000001",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Canto Quarto"
   ]
  },
  {
   "begin": "2.560",
   "children": [],
   "end": "6.600",
   "id": "f000002",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Depois de procelosa tempestade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "6.600",
   "children": [],
   "end": "9.360",
   "id": "f000003",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Noturna sombra e sibilante vento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "9.360",
   "children": [],
   "end": "11.520",
   "id": "f000004",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Traz a manh\u00e3 serena claridade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "11.520",
   "children": [],
   "end": "14.200",
   "id": "f000005",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Esperan\u00e7a de porto e salvamento;"
   ]
  },
  {
   "begin": "14.200",
   "children": [],
   "end": "16.720",
   "id": "f000006",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aparta o sol a negra escuridade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "16.720",
   "children": [],
   "end": "19.280",
   "id": "f000007",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Removendo o temor do pensamento:"
   ]
  },
  {
   "begin": "19.280",
   "children": [],
   "end": "21.560",
   "id": "f000008",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim no Reino forte aconteceu,"
   ]
  },
  {
   "begin": "21.560",
   "children": [],
   "end": "23.600",
   "id": "f000009",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Depois que o Rei Fernando faleceu."
   ]
  },
  {
   "begin": "23.600",
   "children": [],
   "end": "26.720",
   "id": "f000010",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Porque, se muito os nossos desejaram"
   ]
  },
  {
   "begin": "26.720",
   "children": [],
   "end": "29.640",
   "id": "f000011",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem os danos e ofensas v\u00e1 vingando"
   ]
  },
  {
   "begin": "29.640",
   "children": [],
   "end": "31.720",
   "id": "f000012",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Naqueles que t\u00e3o bem se aproveitaram"
   ]
  },
  {
   "begin": "31.720",
   "children": [],
   "end": "34.120",
   "id": "f000013",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do descuido remisso de Fernando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "34.120",
   "children": [],
   "end": "36.720",
   "id": "f000014",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Depois de pouco tempo o alcan\u00e7aram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "36.720",
   "children": [],
   "end": "38.920",
   "id": "f000015",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Joane, sempre ilustre, alevantando"
   ]
  },
  {
   "begin": "38.920",
   "children": [],
   "end": "41.120",
   "id": "f000016",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por Rei, como de Pedro \u00fanico herdeiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "41.120",
   "children": [],
   "end": "43.080",
   "id": "f000017",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Ainda que bastardo) verdadeiro."
   ]
  },
  {
   "begin": "43.080",
   "children": [],
   "end": "47.160",
   "id": "f000018",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Ser isto ordena\u00e7\u00e3o dos c\u00e9us divina,"
   ]
  },
  {
   "begin": "47.160",
   "children": [],
   "end": "49.440",
   "id": "f000019",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por sinais muito claros se mostrou,"
   ]
  },
  {
   "begin": "49.440",
   "children": [],
   "end": "52.120",
   "id": "f000020",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando em \u00c9vora a voz de uma menina,"
   ]
  },
  {
   "begin": "52.120",
   "children": [],
   "end": "54.440",
   "id": "f000021",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ante tempo falando o nomeou;"
   ]
  },
  {
   "begin": "54.440",
   "children": [],
   "end": "56.920",
   "id": "f000022",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E como cousa enfim que o C\u00e9u destina,"
   ]
  },
  {
   "begin": "56.920",
   "children": [],
   "end": "59.160",
   "id": "f000023",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No ber\u00e7o o corpo e a voz alevantou:"
   ]
  },
  {
   "begin": "59.160",
   "children": [],
   "end": "61.920",
   "id": "f000024",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Portugal! Portugal!\" al\u00e7ando a m\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "61.920",
   "children": [],
   "end": "64.360",
   "id": "f000025",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Disse \"pelo Rei novo, Dom Jo\u00e3o.\"--"
   ]
  },
  {
   "begin": "64.360",
   "children": [],
   "end": "69.640",
   "id": "f000026",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Alteradas ent\u00e3o do Reino as gentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "69.640",
   "children": [],
   "end": "72.680",
   "id": "f000027",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o \u00f3dio, que ocupado os peitos tinha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "72.680",
   "children": [],
   "end": "74.760",
   "id": "f000028",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Absolutas cruezas e evidentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "74.760",
   "children": [],
   "end": "78.160",
   "id": "f000029",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Faz do povo o furor por onde vinha;"
   ]
  },
  {
   "begin": "78.160",
   "children": [],
   "end": "80.560",
   "id": "f000030",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Matando v\u00e3o amigos e parentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "80.560",
   "children": [],
   "end": "82.280",
   "id": "f000031",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do ad\u00faltero Conde e da Rainha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "82.280",
   "children": [],
   "end": "85.120",
   "id": "f000032",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com quem sua incontin\u00eancia desonesta"
   ]
  },
  {
   "begin": "85.120",
   "children": [],
   "end": "87.320",
   "id": "f000033",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais (depois de vi\u00fava) manifesta."
   ]
  },
  {
   "begin": "87.320",
   "children": [],
   "end": "91.200",
   "id": "f000034",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas ele enfim, com causa desonrado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "91.200",
   "children": [],
   "end": "93.720",
   "id": "f000035",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Diante dela a ferro frio morre,"
   ]
  },
  {
   "begin": "93.720",
   "children": [],
   "end": "96.040",
   "id": "f000036",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De outros muitos na morte acompanhado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "96.040",
   "children": [],
   "end": "98.720",
   "id": "f000037",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tudo o fogo erguido queima e corre:"
   ]
  },
  {
   "begin": "98.720",
   "children": [],
   "end": "101.600",
   "id": "f000038",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem, como Astian\u00e1s, precipitado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "101.600",
   "children": [],
   "end": "104.520",
   "id": "f000039",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Sem lhe valerem ordens) de alta torre,"
   ]
  },
  {
   "begin": "104.520",
   "children": [],
   "end": "107.120",
   "id": "f000040",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quem ordens, nem aras, nem respeito;"
   ]
  },
  {
   "begin": "107.120",
   "children": [],
   "end": "109.880",
   "id": "f000041",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem nu por ruas, e em peda\u00e7os feito."
   ]
  },
  {
   "begin": "109.880",
   "children": [],
   "end": "112.840",
   "id": "f000042",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Podem-se p\u00f4r em longo esquecimento"
   ]
  },
  {
   "begin": "112.840",
   "children": [],
   "end": "115.360",
   "id": "f000043",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As cruezas mortais que Roma viu"
   ]
  },
  {
   "begin": "115.360",
   "children": [],
   "end": "117.680",
   "id": "f000044",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Feitas do feroz M\u00e1rio e do cruento"
   ]
  },
  {
   "begin": "117.680",
   "children": [],
   "end": "119.680",
   "id": "f000045",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sila, quando o contr\u00e1rio lhe fugiu."
   ]
  },
  {
   "begin": "119.680",
   "children": [],
   "end": "122.200",
   "id": "f000046",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por isso Lianor, que o sentimento"
   ]
  },
  {
   "begin": "122.200",
   "children": [],
   "end": "124.800",
   "id": "f000047",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do morto Conde ao mundo descobriu,"
   ]
  },
  {
   "begin": "124.800",
   "children": [],
   "end": "127.440",
   "id": "f000048",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Faz contra Lusit\u00e2nia vir Castela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "127.440",
   "children": [],
   "end": "129.720",
   "id": "f000049",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizendo ser sua filha herdeira dela."
   ]
  },
  {
   "begin": "129.720",
   "children": [],
   "end": "132.960",
   "id": "f000050",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Beatriz era a filha, que casada"
   ]
  },
  {
   "begin": "132.960",
   "children": [],
   "end": "135.240",
   "id": "f000051",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o Castelhano est\u00e1, que o Reino pede,"
   ]
  },
  {
   "begin": "135.240",
   "children": [],
   "end": "137.440",
   "id": "f000052",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por filha de Fernando reputada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "137.440",
   "children": [],
   "end": "139.480",
   "id": "f000053",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se a corrompida fama lhe concede."
   ]
  },
  {
   "begin": "139.480",
   "children": [],
   "end": "142.960",
   "id": "f000054",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com esta voz Castela alevantada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "142.960",
   "children": [],
   "end": "145.720",
   "id": "f000055",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizendo que esta filha ao pai sucede,"
   ]
  },
  {
   "begin": "145.720",
   "children": [],
   "end": "148.280",
   "id": "f000056",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Suas for\u00e7as ajunta para as guerras"
   ]
  },
  {
   "begin": "148.280",
   "children": [],
   "end": "151.360",
   "id": "f000057",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De v\u00e1rias regi\u00f5es e v\u00e1rias terras."
   ]
  },
  {
   "begin": "151.360",
   "children": [],
   "end": "153.440",
   "id": "f000058",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vem de toda a prov\u00edncia que de um Brigo"
   ]
  },
  {
   "begin": "153.440",
   "children": [],
   "end": "156.120",
   "id": "f000059",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Se foi) j\u00e1 teve o nome derivado;"
   ]
  },
  {
   "begin": "156.120",
   "children": [],
   "end": "158.240",
   "id": "f000060",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das terras que Fernando e que Rodrigo"
   ]
  },
  {
   "begin": "158.240",
   "children": [],
   "end": "161.080",
   "id": "f000061",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ganharam do tirano e Mauro estado."
   ]
  },
  {
   "begin": "161.080",
   "children": [],
   "end": "162.920",
   "id": "f000062",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o estimam das armas o perigo"
   ]
  },
  {
   "begin": "162.920",
   "children": [],
   "end": "165.000",
   "id": "f000063",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os que cortando v\u00e3o co'o duro arado"
   ]
  },
  {
   "begin": "165.000",
   "children": [],
   "end": "167.080",
   "id": "f000064",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os campos Lioneses, cuja gente"
   ]
  },
  {
   "begin": "167.080",
   "children": [],
   "end": "169.520",
   "id": "f000065",
   "language": "por",
   "lines": [
    "C'os Mouros foi nas armas excelente."
   ]
  },
  {
   "begin": "169.520",
   "children": [],
   "end": "172.640",
   "id": "f000066",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Os V\u00e2ndalos, na antiga valentia"
   ]
  },
  {
   "begin": "172.640",
   "children": [],
   "end": "174.280",
   "id": "f000067",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ainda confiados, se ajuntavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "174.280",
   "children": [],
   "end": "176.160",
   "id": "f000068",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da cabe\u00e7a de toda Andaluzia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "176.160",
   "children": [],
   "end": "179.960",
   "id": "f000069",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que do Guadalquibir as \u00e1guas lavam."
   ]
  },
  {
   "begin": "179.960",
   "children": [],
   "end": "182.080",
   "id": "f000070",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A nobre Ilha tamb\u00e9m se apercebia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "182.080",
   "children": [],
   "end": "184.200",
   "id": "f000071",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que antigamente os T\u00edrios habitavam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "184.200",
   "children": [],
   "end": "186.800",
   "id": "f000072",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Trazendo por ins\u00edgnias verdadeiras"
   ]
  },
  {
   "begin": "186.800",
   "children": [],
   "end": "189.120",
   "id": "f000073",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As Herc\u00faleas colunas nas bandeiras."
   ]
  },
  {
   "begin": "189.120",
   "children": [],
   "end": "192.080",
   "id": "f000074",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Tamb\u00e9m vem l\u00e1 do Reino de Toledo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "192.080",
   "children": [],
   "end": "195.120",
   "id": "f000075",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cidade nobre e antiga, a quem cercando"
   ]
  },
  {
   "begin": "195.120",
   "children": [],
   "end": "197.280",
   "id": "f000076",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Tejo em torno vai suave e ledo"
   ]
  },
  {
   "begin": "197.280",
   "children": [],
   "end": "200.480",
   "id": "f000077",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que das serras de Conca vem manando."
   ]
  },
  {
   "begin": "200.480",
   "children": [],
   "end": "202.960",
   "id": "f000078",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A v\u00f3s outros tamb\u00e9m n\u00e3o tolhe o medo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "202.960",
   "children": [],
   "end": "205.080",
   "id": "f000079",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00d3 s\u00f3rdidos Galegos, duro bando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "205.080",
   "children": [],
   "end": "207.920",
   "id": "f000080",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que para resistirdes vos armastes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "207.920",
   "children": [],
   "end": "210.320",
   "id": "f000081",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aqueles, cujos golpes j\u00e1 provasses."
   ]
  },
  {
   "begin": "210.320",
   "children": [],
   "end": "214.440",
   "id": "f000082",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Tamb\u00e9m movem da guerra as negras f\u00farias"
   ]
  },
  {
   "begin": "214.440",
   "children": [],
   "end": "216.360",
   "id": "f000083",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A gente Biscainha, que carece"
   ]
  },
  {
   "begin": "216.360",
   "children": [],
   "end": "218.600",
   "id": "f000084",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De polidas raz\u00f5es, e que as inj\u00farias"
   ]
  },
  {
   "begin": "218.600",
   "children": [],
   "end": "221.280",
   "id": "f000085",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Muito mal dos estranhos compadece."
   ]
  },
  {
   "begin": "221.280",
   "children": [],
   "end": "223.920",
   "id": "f000086",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A terra de Guip\u00fascua e das Ast\u00farias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "223.920",
   "children": [],
   "end": "226.280",
   "id": "f000087",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com minas de ferro se enobrece,"
   ]
  },
  {
   "begin": "226.280",
   "children": [],
   "end": "228.800",
   "id": "f000088",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Armou dele os soberbos moradores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "228.800",
   "children": [],
   "end": "231.160",
   "id": "f000089",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para ajudar na guerra a seus senhores."
   ]
  },
  {
   "begin": "231.160",
   "children": [],
   "end": "235.040",
   "id": "f000090",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Joane, a quem do peito o esfor\u00e7o cresce,"
   ]
  },
  {
   "begin": "235.040",
   "children": [],
   "end": "237.120",
   "id": "f000091",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como a Sans\u00e3o Hebr\u00e9io da guedelha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "237.120",
   "children": [],
   "end": "239.520",
   "id": "f000092",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Posto que tudo pouco lhe parece,"
   ]
  },
  {
   "begin": "239.520",
   "children": [],
   "end": "242.320",
   "id": "f000093",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'os poucos de seu Reino se aparelha;"
   ]
  },
  {
   "begin": "242.320",
   "children": [],
   "end": "244.120",
   "id": "f000094",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E n\u00e3o porque conselho lhe falece,"
   ]
  },
  {
   "begin": "244.120",
   "children": [],
   "end": "246.480",
   "id": "f000095",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'os principais senhores se aconselha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "246.480",
   "children": [],
   "end": "248.960",
   "id": "f000096",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas s\u00f3 por ver das gentes as senten\u00e7as:"
   ]
  },
  {
   "begin": "248.960",
   "children": [],
   "end": "251.400",
   "id": "f000097",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que sempre houve entre muitos diferen\u00e7as."
   ]
  },
  {
   "begin": "251.400",
   "children": [],
   "end": "254.400",
   "id": "f000098",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o falta com raz\u00f5es quem desconcerte"
   ]
  },
  {
   "begin": "254.400",
   "children": [],
   "end": "256.600",
   "id": "f000099",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da opini\u00e3o de todos, na vontade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "256.600",
   "children": [],
   "end": "259.080",
   "id": "f000100",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em quem o esfor\u00e7o antigo se converte"
   ]
  },
  {
   "begin": "259.080",
   "children": [],
   "end": "261.480",
   "id": "f000101",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em desusada e m\u00e1 deslealdade;"
   ]
  },
  {
   "begin": "261.480",
   "children": [],
   "end": "264.640",
   "id": "f000102",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Podendo o temor mais, gelado, inerte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "264.640",
   "children": [],
   "end": "266.800",
   "id": "f000103",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a pr\u00f3pria e natural fidelidade:"
   ]
  },
  {
   "begin": "266.800",
   "children": [],
   "end": "269.720",
   "id": "f000104",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Negam o Rei e a p\u00e1tria, e, se conv\u00e9m,"
   ]
  },
  {
   "begin": "269.720",
   "children": [],
   "end": "271.760",
   "id": "f000105",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Negar\u00e3o (como Pedro) o Deus que t\u00eam."
   ]
  },
  {
   "begin": "271.760",
   "children": [],
   "end": "276.120",
   "id": "f000106",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas nunca foi que este erro se sentisse"
   ]
  },
  {
   "begin": "276.120",
   "children": [],
   "end": "278.920",
   "id": "f000107",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No forte Dom Nuno Alvares; mas antes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "278.920",
   "children": [],
   "end": "281.320",
   "id": "f000108",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Posto que em seus irm\u00e3os t\u00e3o claro o visse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "281.320",
   "children": [],
   "end": "284.000",
   "id": "f000109",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Reprovando as vontades inconstantes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "284.000",
   "children": [],
   "end": "286.360",
   "id": "f000110",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aquelas duvidosas gentes disse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "286.360",
   "children": [],
   "end": "288.760",
   "id": "f000111",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com palavras mais duras que elegantes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "288.760",
   "children": [],
   "end": "291.560",
   "id": "f000112",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A m\u00e3o na espada, irado, e n\u00e3o facundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "291.560",
   "children": [],
   "end": "293.960",
   "id": "f000113",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Amea\u00e7ando a terra, o mar e o mundo:"
   ]
  },
  {
   "begin": "293.960",
   "children": [],
   "end": "297.400",
   "id": "f000114",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Como! Da gente ilustre Portuguesa"
   ]
  },
  {
   "begin": "297.400",
   "children": [],
   "end": "299.680",
   "id": "f000115",
   "language": "por",
   "lines": [
    "H\u00e1-de haver quem refuse o p\u00e1trio Marte?,"
   ]
  },
  {
   "begin": "299.680",
   "children": [],
   "end": "302.880",
   "id": "f000116",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como! Desta prov\u00edncia, que princesa"
   ]
  },
  {
   "begin": "302.880",
   "children": [],
   "end": "305.440",
   "id": "f000117",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foi das gentes na guerra em toda a parte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "305.440",
   "children": [],
   "end": "307.720",
   "id": "f000118",
   "language": "por",
   "lines": [
    "H\u00e1-de sair quem negue ter defesa?"
   ]
  },
  {
   "begin": "307.720",
   "children": [],
   "end": "311.120",
   "id": "f000119",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem negue a F\u00e9, o amor, o esfor\u00e7o e arte"
   ]
  },
  {
   "begin": "311.120",
   "children": [],
   "end": "313.480",
   "id": "f000120",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Portugu\u00eas, e por nenhum respeito"
   ]
  },
  {
   "begin": "313.480",
   "children": [],
   "end": "315.360",
   "id": "f000121",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O pr\u00f3prio Reino queira ver sujeito?"
   ]
  },
  {
   "begin": "315.360",
   "children": [],
   "end": "319.360",
   "id": "f000122",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Como! N\u00e3o seis v\u00f3s inda os descendentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "319.360",
   "children": [],
   "end": "321.160",
   "id": "f000123",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Daqueles, que debaixo da bandeira"
   ]
  },
  {
   "begin": "321.160",
   "children": [],
   "end": "323.800",
   "id": "f000124",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do grande Henriques, feros e valentes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "323.800",
   "children": [],
   "end": "326.320",
   "id": "f000125",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vencestes esta gente t\u00e3o guerreira?"
   ]
  },
  {
   "begin": "326.320",
   "children": [],
   "end": "328.680",
   "id": "f000126",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando tantas bandeiras, tantas gentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "328.680",
   "children": [],
   "end": "330.720",
   "id": "f000127",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Puseram em fugida, de maneira"
   ]
  },
  {
   "begin": "330.720",
   "children": [],
   "end": "333.080",
   "id": "f000128",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que sete ilustres Condes lhe trouxeram"
   ]
  },
  {
   "begin": "333.080",
   "children": [],
   "end": "335.200",
   "id": "f000129",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Presos, afora a presa que tiveram?"
   ]
  },
  {
   "begin": "335.200",
   "children": [],
   "end": "338.240",
   "id": "f000130",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Com quem foram contino sopeados"
   ]
  },
  {
   "begin": "338.240",
   "children": [],
   "end": "340.640",
   "id": "f000131",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estes, de quem o estais agora v\u00f3s,"
   ]
  },
  {
   "begin": "340.640",
   "children": [],
   "end": "342.960",
   "id": "f000132",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por Dinis e seu filho, sublimados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "342.960",
   "children": [],
   "end": "345.680",
   "id": "f000133",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sen\u00e3o co'os vossos fortes pais, e av\u00f4s?"
   ]
  },
  {
   "begin": "345.680",
   "children": [],
   "end": "348.640",
   "id": "f000134",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pois se com seus descuidos, ou pecados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "348.640",
   "children": [],
   "end": "351.240",
   "id": "f000135",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fernando em tal fraqueza assim vos p\u00f4s,"
   ]
  },
  {
   "begin": "351.240",
   "children": [],
   "end": "353.880",
   "id": "f000136",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Torne-vos vossas for\u00e7as o Rei novo:"
   ]
  },
  {
   "begin": "353.880",
   "children": [],
   "end": "356.360",
   "id": "f000137",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se \u00e9 certo que co'o Rei se muda o povo."
   ]
  },
  {
   "begin": "356.360",
   "children": [],
   "end": "360.000",
   "id": "f000138",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Rei tendes tal, que se o valor tiverdes"
   ]
  },
  {
   "begin": "360.000",
   "children": [],
   "end": "362.320",
   "id": "f000139",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Igual ao Rei que agora alevantastes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "362.320",
   "children": [],
   "end": "364.840",
   "id": "f000140",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desbaratareis tudo o que quiserdes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "364.840",
   "children": [],
   "end": "367.080",
   "id": "f000141",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quanto mais a quem j\u00e1 desbaratasses."
   ]
  },
  {
   "begin": "367.080",
   "children": [],
   "end": "370.240",
   "id": "f000142",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E se com isto enfim vos n\u00e3o moverdes"
   ]
  },
  {
   "begin": "370.240",
   "children": [],
   "end": "372.440",
   "id": "f000143",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do penetrante medo que tomastes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "372.440",
   "children": [],
   "end": "374.960",
   "id": "f000144",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Atai as m\u00e3os a vosso v\u00e3o receio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "374.960",
   "children": [],
   "end": "377.360",
   "id": "f000145",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que eu s\u00f3 resistirei ao jugo alheio."
   ]
  },
  {
   "begin": "377.360",
   "children": [],
   "end": "380.160",
   "id": "f000146",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Eu s\u00f3 com meus vassalos, e com esta"
   ]
  },
  {
   "begin": "380.160",
   "children": [],
   "end": "382.400",
   "id": "f000147",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(E dizendo isto arranca meia espada)"
   ]
  },
  {
   "begin": "382.400",
   "children": [],
   "end": "385.120",
   "id": "f000148",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Defenderei da for\u00e7a dura e infesta"
   ]
  },
  {
   "begin": "385.120",
   "children": [],
   "end": "387.040",
   "id": "f000149",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A terra nunca de outrem sojugada."
   ]
  },
  {
   "begin": "387.040",
   "children": [],
   "end": "389.560",
   "id": "f000150",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em virtude do Rei, da p\u00e1tria mesta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "389.560",
   "children": [],
   "end": "391.880",
   "id": "f000151",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da lealdade j\u00e1 por v\u00f3s negada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "391.880",
   "children": [],
   "end": "394.920",
   "id": "f000152",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vencerei (n\u00e3o s\u00f3 estes advers\u00e1rios)"
   ]
  },
  {
   "begin": "394.920",
   "children": [],
   "end": "397.400",
   "id": "f000153",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas quantos a meu Rei forem contr\u00e1rios.\"--"
   ]
  },
  {
   "begin": "397.400",
   "children": [],
   "end": "401.480",
   "id": "f000154",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bem como entre os mancebos recolhidos"
   ]
  },
  {
   "begin": "401.480",
   "children": [],
   "end": "403.840",
   "id": "f000155",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em Can\u00fasio, rel\u00edquias s\u00f3s de Canas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "403.840",
   "children": [],
   "end": "405.960",
   "id": "f000156",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 para se entregar quase movidos"
   ]
  },
  {
   "begin": "405.960",
   "children": [],
   "end": "408.360",
   "id": "f000157",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A fortuna das for\u00e7as Africanas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "408.360",
   "children": [],
   "end": "411.080",
   "id": "f000158",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Corn\u00e9lio mo\u00e7o os faz que, compelidos"
   ]
  },
  {
   "begin": "411.080",
   "children": [],
   "end": "413.120",
   "id": "f000159",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da sua espada, jurem que as Romanas"
   ]
  },
  {
   "begin": "413.120",
   "children": [],
   "end": "415.240",
   "id": "f000160",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Armas n\u00e3o deixar\u00e3o, enquanto a vida"
   ]
  },
  {
   "begin": "415.240",
   "children": [],
   "end": "417.640",
   "id": "f000161",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os n\u00e3o deixar, ou nelas for perdida:"
   ]
  },
  {
   "begin": "417.640",
   "children": [],
   "end": "421.080",
   "id": "f000162",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Destarte a gente for\u00e7a e esfor\u00e7a Nuno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "421.080",
   "children": [],
   "end": "423.440",
   "id": "f000163",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, com lhe ouvir as \u00faltimas raz\u00f5es,"
   ]
  },
  {
   "begin": "423.440",
   "children": [],
   "end": "425.640",
   "id": "f000164",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Removem o temor frio, importuno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "425.640",
   "children": [],
   "end": "428.120",
   "id": "f000165",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que gelados lhe tinha os cora\u00e7\u00f5es."
   ]
  },
  {
   "begin": "428.120",
   "children": [],
   "end": "430.840",
   "id": "f000166",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos animais cavalgam de Neptuno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "430.840",
   "children": [],
   "end": "433.160",
   "id": "f000167",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Brandindo e volteando arremess\u00f5es;"
   ]
  },
  {
   "begin": "433.160",
   "children": [],
   "end": "435.880",
   "id": "f000168",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00e3o correndo e gritando a boca aberta:"
   ]
  },
  {
   "begin": "435.880",
   "children": [],
   "end": "438.280",
   "id": "f000169",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Viva o famoso Rei que nos liberta!\"--"
   ]
  },
  {
   "begin": "438.280",
   "children": [],
   "end": "441.360",
   "id": "f000170",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Das gentes populares, uns aprovam"
   ]
  },
  {
   "begin": "441.360",
   "children": [],
   "end": "443.440",
   "id": "f000171",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A guerra com que a p\u00e1tria se sustinha;"
   ]
  },
  {
   "begin": "443.440",
   "children": [],
   "end": "446.000",
   "id": "f000172",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Uns as armas alimpam e renovam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "446.000",
   "children": [],
   "end": "448.560",
   "id": "f000173",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a ferrugem da paz gastadas tinha;"
   ]
  },
  {
   "begin": "448.560",
   "children": [],
   "end": "451.680",
   "id": "f000174",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Capacetes estofam, peitos provam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "451.680",
   "children": [],
   "end": "453.640",
   "id": "f000175",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Arma-se cada um como convinha;"
   ]
  },
  {
   "begin": "453.640",
   "children": [],
   "end": "456.720",
   "id": "f000176",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outros fazem vestidos de mil cores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "456.720",
   "children": [],
   "end": "459.080",
   "id": "f000177",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com letras e ten\u00e7\u00f5es de seus amores."
   ]
  },
  {
   "begin": "459.080",
   "children": [],
   "end": "461.920",
   "id": "f000178",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Com toda esta lustrosa companhia"
   ]
  },
  {
   "begin": "461.920",
   "children": [],
   "end": "464.640",
   "id": "f000179",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Joane forte sai da fresca Abrantes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "464.640",
   "children": [],
   "end": "466.920",
   "id": "f000180",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Abrantes, que tamb\u00e9m da fonte fria"
   ]
  },
  {
   "begin": "466.920",
   "children": [],
   "end": "469.440",
   "id": "f000181",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Tejo logra as \u00e1guas abundantes."
   ]
  },
  {
   "begin": "469.440",
   "children": [],
   "end": "472.080",
   "id": "f000182",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os primeiros arm\u00edgeros regia"
   ]
  },
  {
   "begin": "472.080",
   "children": [],
   "end": "474.440",
   "id": "f000183",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem para reger era os mui possantes"
   ]
  },
  {
   "begin": "474.440",
   "children": [],
   "end": "476.480",
   "id": "f000184",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Orientais ex\u00e9rcitos, sem conto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "476.480",
   "children": [],
   "end": "478.960",
   "id": "f000185",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com que passava Xerxes o Helesponto."
   ]
  },
  {
   "begin": "478.960",
   "children": [],
   "end": "481.560",
   "id": "f000186",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Dom Nuno Alvares digo, verdadeiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "481.560",
   "children": [],
   "end": "484.000",
   "id": "f000187",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A\u00e7oute de soberbos Castelhanos"
   ]
  },
  {
   "begin": "484.000",
   "children": [],
   "end": "486.360",
   "id": "f000188",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como j\u00e1 o fero Huno o foi primeiro"
   ]
  },
  {
   "begin": "486.360",
   "children": [],
   "end": "488.520",
   "id": "f000189",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para Franceses, para Italianos."
   ]
  },
  {
   "begin": "488.520",
   "children": [],
   "end": "490.880",
   "id": "f000190",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outro tamb\u00e9m famoso cavaleiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "490.880",
   "children": [],
   "end": "493.400",
   "id": "f000191",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a ala direita tem dos Lusitanos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "493.400",
   "children": [],
   "end": "495.760",
   "id": "f000192",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Apto para mand\u00e1-los, e reg\u00ea-los,"
   ]
  },
  {
   "begin": "495.760",
   "children": [],
   "end": "498.680",
   "id": "f000193",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mem Rodrigues se diz de Vasconcelos."
   ]
  },
  {
   "begin": "498.680",
   "children": [],
   "end": "501.960",
   "id": "f000194",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E da outra ala, que a esta corresponde,"
   ]
  },
  {
   "begin": "501.960",
   "children": [],
   "end": "504.240",
   "id": "f000195",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ant\u00e3o Vasques de Almada \u00e9 capit\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "504.240",
   "children": [],
   "end": "506.920",
   "id": "f000196",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que depois foi de Abranches nobre Conde,"
   ]
  },
  {
   "begin": "506.920",
   "children": [],
   "end": "509.400",
   "id": "f000197",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das gentes vai regendo a sestra m\u00e3o."
   ]
  },
  {
   "begin": "509.400",
   "children": [],
   "end": "512.360",
   "id": "f000198",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Logo na retaguarda n\u00e3o se esconde"
   ]
  },
  {
   "begin": "512.360",
   "children": [],
   "end": "514.600",
   "id": "f000199",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das quinas e castelos o pend\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "514.600",
   "children": [],
   "end": "517.400",
   "id": "f000200",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com Joane, Rei forte em toda parte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "517.400",
   "children": [],
   "end": "519.960",
   "id": "f000201",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que escurecendo o pre\u00e7o vai de Alarte."
   ]
  },
  {
   "begin": "519.960",
   "children": [],
   "end": "523.320",
   "id": "f000202",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Estavam pelos muros, temerosas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "523.320",
   "children": [],
   "end": "525.400",
   "id": "f000203",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E de um alegre medo quase frias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "525.400",
   "children": [],
   "end": "528.800",
   "id": "f000204",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Rezando as m\u00e3es, irm\u00e3s, damas e esposas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "528.800",
   "children": [],
   "end": "531.320",
   "id": "f000205",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Prometendo jejuns e romarias."
   ]
  },
  {
   "begin": "531.320",
   "children": [],
   "end": "534.280",
   "id": "f000206",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 chegam as esquadras belicosas"
   ]
  },
  {
   "begin": "534.280",
   "children": [],
   "end": "536.480",
   "id": "f000207",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Defronte das amigas companhias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "536.480",
   "children": [],
   "end": "539.160",
   "id": "f000208",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com grita grand\u00edssima os recebem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "539.160",
   "children": [],
   "end": "541.520",
   "id": "f000209",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E todas grande d\u00favida concebem."
   ]
  },
  {
   "begin": "541.520",
   "children": [],
   "end": "544.720",
   "id": "f000210",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Respondem as trombetas mensageiras,"
   ]
  },
  {
   "begin": "544.720",
   "children": [],
   "end": "547.080",
   "id": "f000211",
   "language": "por",
   "lines": [
    "P\u00edfaros sibilantes e atambores;"
   ]
  },
  {
   "begin": "547.080",
   "children": [],
   "end": "549.480",
   "id": "f000212",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alf\u00e9rezes volteam as bandeiras,"
   ]
  },
  {
   "begin": "549.480",
   "children": [],
   "end": "551.760",
   "id": "f000213",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que variadas s\u00e3o de muitas cores."
   ]
  },
  {
   "begin": "551.760",
   "children": [],
   "end": "554.720",
   "id": "f000214",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Era no seco tempo, que nas eiras"
   ]
  },
  {
   "begin": "554.720",
   "children": [],
   "end": "557.000",
   "id": "f000215",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ceres o fruto deixa aos lavradores,"
   ]
  },
  {
   "begin": "557.000",
   "children": [],
   "end": "560.160",
   "id": "f000216",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entra em Astreia o Sol, no m\u00eas de Agosto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "560.160",
   "children": [],
   "end": "563.000",
   "id": "f000217",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Baco das uvas tira o doce mosto."
   ]
  },
  {
   "begin": "563.000",
   "children": [],
   "end": "566.400",
   "id": "f000218",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Deu sinal a trombeta Castelhana,"
   ]
  },
  {
   "begin": "566.400",
   "children": [],
   "end": "569.320",
   "id": "f000219",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Horrendo, fero, ingente e temeroso;"
   ]
  },
  {
   "begin": "569.320",
   "children": [],
   "end": "572.320",
   "id": "f000220",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ouviu-o o monte Artabro, e Guadiana"
   ]
  },
  {
   "begin": "572.320",
   "children": [],
   "end": "574.600",
   "id": "f000221",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Atr\u00e1s tornou as ondas de medroso;"
   ]
  },
  {
   "begin": "574.600",
   "children": [],
   "end": "578.200",
   "id": "f000222",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ouviu-o o Douro e a terra Transtagana;"
   ]
  },
  {
   "begin": "578.200",
   "children": [],
   "end": "580.720",
   "id": "f000223",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Correu ao mar o Tejo duvidoso;"
   ]
  },
  {
   "begin": "580.720",
   "children": [],
   "end": "583.560",
   "id": "f000224",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E as m\u00e3es, que o som terr\u00edbil escutaram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "583.560",
   "children": [],
   "end": "586.120",
   "id": "f000225",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aos peitos os filhinhos apertaram."
   ]
  },
  {
   "begin": "586.120",
   "children": [],
   "end": "589.720",
   "id": "f000226",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Quantos rostos ali se v\u00eaem sem cor,"
   ]
  },
  {
   "begin": "589.720",
   "children": [],
   "end": "591.920",
   "id": "f000227",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ao cora\u00e7\u00e3o acode o sangue amigo!"
   ]
  },
  {
   "begin": "591.920",
   "children": [],
   "end": "594.600",
   "id": "f000228",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, nos perigos grandes, o temor"
   ]
  },
  {
   "begin": "594.600",
   "children": [],
   "end": "596.560",
   "id": "f000229",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c9 maior muitas vezes que o perigo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "596.560",
   "children": [],
   "end": "599.200",
   "id": "f000230",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E se o n\u00e3o \u00e9, parece-o; que o furor"
   ]
  },
  {
   "begin": "599.200",
   "children": [],
   "end": "601.440",
   "id": "f000231",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De ofender ou vencer o duro amigo"
   ]
  },
  {
   "begin": "601.440",
   "children": [],
   "end": "604.400",
   "id": "f000232",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Faz n\u00e3o sentir que \u00e9 perda grande e rara,"
   ]
  },
  {
   "begin": "604.400",
   "children": [],
   "end": "607.120",
   "id": "f000233",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos membros corporais, da vida cara."
   ]
  },
  {
   "begin": "607.120",
   "children": [],
   "end": "610.920",
   "id": "f000234",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Come\u00e7a-se a travar a incerta guerra;"
   ]
  },
  {
   "begin": "610.920",
   "children": [],
   "end": "613.600",
   "id": "f000235",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De ambas partes se move a primeira ala;"
   ]
  },
  {
   "begin": "613.600",
   "children": [],
   "end": "616.720",
   "id": "f000236",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Uns leva a defens\u00e3o da pr\u00f3pria terra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "616.720",
   "children": [],
   "end": "619.160",
   "id": "f000237",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outros as esperan\u00e7as de ganh\u00e1-la;"
   ]
  },
  {
   "begin": "619.160",
   "children": [],
   "end": "622.840",
   "id": "f000238",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Logo o grande Pereira, em quem se encerra"
   ]
  },
  {
   "begin": "622.840",
   "children": [],
   "end": "624.920",
   "id": "f000239",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Todo o valor, primeiro se assinala:"
   ]
  },
  {
   "begin": "624.920",
   "children": [],
   "end": "628.840",
   "id": "f000240",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Derriba, e encontra, e a terra enfim semeia"
   ]
  },
  {
   "begin": "628.840",
   "children": [],
   "end": "631.400",
   "id": "f000241",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos que a tanto desejam, sendo alheia."
   ]
  },
  {
   "begin": "631.400",
   "children": [],
   "end": "634.720",
   "id": "f000242",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"J\u00e1 pelo espesso ar os estridentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "634.720",
   "children": [],
   "end": "637.720",
   "id": "f000243",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Farp\u00f5es, setas e v\u00e1rios tiros voam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "637.720",
   "children": [],
   "end": "640.760",
   "id": "f000244",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Debaixo dos p\u00e9s duros dos ardentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "640.760",
   "children": [],
   "end": "643.200",
   "id": "f000245",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cavalos treme a terra, os vales soam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "643.200",
   "children": [],
   "end": "646.080",
   "id": "f000246",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Espeda\u00e7am-se as lan\u00e7as; e as frequentes"
   ]
  },
  {
   "begin": "646.080",
   "children": [],
   "end": "648.480",
   "id": "f000247",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quedas coas duras armas, tudo atroam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "648.480",
   "children": [],
   "end": "651.320",
   "id": "f000248",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Recrescem os amigos sobre a pouca"
   ]
  },
  {
   "begin": "651.320",
   "children": [],
   "end": "653.720",
   "id": "f000249",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Gente do fero Nuno, que os apouca."
   ]
  },
  {
   "begin": "653.720",
   "children": [],
   "end": "657.600",
   "id": "f000250",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Eis ali seus irm\u00e3os contra ele v\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "657.600",
   "children": [],
   "end": "660.600",
   "id": "f000251",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Caso feio e cruel!) mas n\u00e3o se espanta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "660.600",
   "children": [],
   "end": "662.640",
   "id": "f000252",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que menos \u00e9 querer matar o irm\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "662.640",
   "children": [],
   "end": "665.440",
   "id": "f000253",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem contra o Rei e a P\u00e1tria se alevanta:"
   ]
  },
  {
   "begin": "665.440",
   "children": [],
   "end": "668.240",
   "id": "f000254",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Destes arrenegados muitos s\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "668.240",
   "children": [],
   "end": "670.360",
   "id": "f000255",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No primeiro esquadr\u00e3o, que se adianta"
   ]
  },
  {
   "begin": "670.360",
   "children": [],
   "end": "672.800",
   "id": "f000256",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contra irm\u00e3os e parentes (caso estranho!)"
   ]
  },
  {
   "begin": "672.800",
   "children": [],
   "end": "675.680",
   "id": "f000257",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quais nas guerras civis de J\u00falio e Magno."
   ]
  },
  {
   "begin": "675.680",
   "children": [],
   "end": "679.880",
   "id": "f000258",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"\u00d3 tu, Sert\u00f3rio, \u00f3 nobre Coriolano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "679.880",
   "children": [],
   "end": "682.520",
   "id": "f000259",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Catilina, e v\u00f3s outros dos antigos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "682.520",
   "children": [],
   "end": "684.760",
   "id": "f000260",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que contra vossas p\u00e1trias, com profano"
   ]
  },
  {
   "begin": "684.760",
   "children": [],
   "end": "687.160",
   "id": "f000261",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cora\u00e7\u00e3o, vos fizestes inimigos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "687.160",
   "children": [],
   "end": "689.840",
   "id": "f000262",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se l\u00e1 no reino escuro de Sumano"
   ]
  },
  {
   "begin": "689.840",
   "children": [],
   "end": "692.200",
   "id": "f000263",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Receberdes grav\u00edssimos castigos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "692.200",
   "children": [],
   "end": "694.560",
   "id": "f000264",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dizei-lhe que tamb\u00e9m dos Portugueses"
   ]
  },
  {
   "begin": "694.560",
   "children": [],
   "end": "697.240",
   "id": "f000265",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alguns tredores houve algumas vezes."
   ]
  },
  {
   "begin": "697.240",
   "children": [],
   "end": "701.640",
   "id": "f000266",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Rompem-se aqui dos nossos os primeiros,"
   ]
  },
  {
   "begin": "701.640",
   "children": [],
   "end": "703.760",
   "id": "f000267",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tantos dos inimigos a eles v\u00e3o!"
   ]
  },
  {
   "begin": "703.760",
   "children": [],
   "end": "706.800",
   "id": "f000268",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Est\u00e1 ali Nuno, qual pelos outeiros"
   ]
  },
  {
   "begin": "706.800",
   "children": [],
   "end": "708.920",
   "id": "f000269",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Ceita est\u00e1 o fort\u00edssimo le\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "708.920",
   "children": [],
   "end": "711.360",
   "id": "f000270",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que cercado se v\u00ea dos cavaleiros"
   ]
  },
  {
   "begin": "711.360",
   "children": [],
   "end": "713.560",
   "id": "f000271",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que os campos v\u00e3o correr de Tetu\u00e3o:"
   ]
  },
  {
   "begin": "713.560",
   "children": [],
   "end": "717.040",
   "id": "f000272",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Perseguem-no com as lan\u00e7as, e ele iroso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "717.040",
   "children": [],
   "end": "719.960",
   "id": "f000273",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Torvado um pouco est\u00e1, mas n\u00e3o medroso."
   ]
  },
  {
   "begin": "719.960",
   "children": [],
   "end": "723.040",
   "id": "f000274",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Com torva vista os v\u00ea, mas a natura"
   ]
  },
  {
   "begin": "723.040",
   "children": [],
   "end": "725.440",
   "id": "f000275",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ferina e a ira n\u00e3o lhe compadecem"
   ]
  },
  {
   "begin": "725.440",
   "children": [],
   "end": "728.360",
   "id": "f000276",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que as costas d\u00ea, mas antes na espessura"
   ]
  },
  {
   "begin": "728.360",
   "children": [],
   "end": "730.720",
   "id": "f000277",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das lan\u00e7as se arremessa, que recrescem."
   ]
  },
  {
   "begin": "730.720",
   "children": [],
   "end": "733.920",
   "id": "f000278",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tal est\u00e1 o cavaleiro, que a verdura"
   ]
  },
  {
   "begin": "733.920",
   "children": [],
   "end": "736.680",
   "id": "f000279",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tinge co'o sangue alheio; ali perecem"
   ]
  },
  {
   "begin": "736.680",
   "children": [],
   "end": "738.720",
   "id": "f000280",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Alguns dos seus, que o \u00e2nimo valente"
   ]
  },
  {
   "begin": "738.720",
   "children": [],
   "end": "741.040",
   "id": "f000281",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Perde a virtude contra tanta gente."
   ]
  },
  {
   "begin": "741.040",
   "children": [],
   "end": "745.440",
   "id": "f000282",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Sentiu Joane a afronta que passava"
   ]
  },
  {
   "begin": "745.440",
   "children": [],
   "end": "747.560",
   "id": "f000283",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nuno, que, como s\u00e1bio capit\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "747.560",
   "children": [],
   "end": "749.920",
   "id": "f000284",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tudo corria e via, e a todos dava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "749.920",
   "children": [],
   "end": "752.000",
   "id": "f000285",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com presen\u00e7a e palavras, cora\u00e7\u00e3o."
   ]
  },
  {
   "begin": "752.000",
   "children": [],
   "end": "754.760",
   "id": "f000286",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Qual parida leoa, fera e brava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "754.760",
   "children": [],
   "end": "756.880",
   "id": "f000287",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que os filhos que no ninho s\u00f3s est\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "756.880",
   "children": [],
   "end": "759.480",
   "id": "f000288",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sentiu que, enquanto pasto lhe buscara,"
   ]
  },
  {
   "begin": "759.480",
   "children": [],
   "end": "762.000",
   "id": "f000289",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O pastor de Mass\u00edlia lhos furtara;"
   ]
  },
  {
   "begin": "762.000",
   "children": [],
   "end": "764.480",
   "id": "f000290",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Corre raivosa, e freme, e com bramidos"
   ]
  },
  {
   "begin": "764.480",
   "children": [],
   "end": "767.200",
   "id": "f000291",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os montes Sete Irm\u00e3os atroa e abala:"
   ]
  },
  {
   "begin": "767.200",
   "children": [],
   "end": "769.680",
   "id": "f000292",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tal Joane, com outros escolhidos"
   ]
  },
  {
   "begin": "769.680",
   "children": [],
   "end": "772.280",
   "id": "f000293",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos seus, correndo acode \u00e0 primeira ala:"
   ]
  },
  {
   "begin": "772.280",
   "children": [],
   "end": "775.360",
   "id": "f000294",
   "language": "por",
   "lines": [
    "-\"\u00d3 fortes companheiros, \u00f3 subidos"
   ]
  },
  {
   "begin": "775.360",
   "children": [],
   "end": "777.440",
   "id": "f000295",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cavaleiros, a quem nenhum se iguala,"
   ]
  },
  {
   "begin": "777.440",
   "children": [],
   "end": "780.120",
   "id": "f000296",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Defendei vossas terras, que a esperan\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "780.120",
   "children": [],
   "end": "782.160",
   "id": "f000297",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da liberdade est\u00e1 na vossa lan\u00e7a."
   ]
  },
  {
   "begin": "782.160",
   "children": [],
   "end": "785.600",
   "id": "f000298",
   "language": "por",
   "lines": [
    "-\"Vedes-me aqui, Rei vosso, e companheiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "785.600",
   "children": [],
   "end": "788.320",
   "id": "f000299",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que entre as lan\u00e7as, e setas, e os arneses"
   ]
  },
  {
   "begin": "788.320",
   "children": [],
   "end": "790.440",
   "id": "f000300",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dos inimigos corro e vou primeiro:"
   ]
  },
  {
   "begin": "790.440",
   "children": [],
   "end": "793.240",
   "id": "f000301",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelejai, verdadeiros Portugueses!\"--"
   ]
  },
  {
   "begin": "793.240",
   "children": [],
   "end": "795.760",
   "id": "f000302",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Isto disse o magn\u00e2nimo guerreiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "795.760",
   "children": [],
   "end": "798.480",
   "id": "f000303",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E, sopesando a lan\u00e7a quatro vezes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "798.480",
   "children": [],
   "end": "800.880",
   "id": "f000304",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com for\u00e7a tira; e, deste \u00fanico tiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "800.880",
   "children": [],
   "end": "803.240",
   "id": "f000305",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Muitos lan\u00e7aram o \u00faltimo suspiro."
   ]
  },
  {
   "begin": "803.240",
   "children": [],
   "end": "806.440",
   "id": "f000306",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Porque eis os seus acesos novamente"
   ]
  },
  {
   "begin": "806.440",
   "children": [],
   "end": "808.800",
   "id": "f000307",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Duma nobre vergonha e honroso fogo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "808.800",
   "children": [],
   "end": "811.360",
   "id": "f000308",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sobre qual mais com \u00e2nimo valente"
   ]
  },
  {
   "begin": "811.360",
   "children": [],
   "end": "813.520",
   "id": "f000309",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Perigos vencer\u00e1 do M\u00e1rcio jogo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "813.520",
   "children": [],
   "end": "817.360",
   "id": "f000310",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porfiam: tinge o ferro o sangue ardente;"
   ]
  },
  {
   "begin": "817.360",
   "children": [],
   "end": "819.920",
   "id": "f000311",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Rompem malhas primeiro, e peitos logo:"
   ]
  },
  {
   "begin": "819.920",
   "children": [],
   "end": "822.680",
   "id": "f000312",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim recebem junto e d\u00e3o feridas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "822.680",
   "children": [],
   "end": "825.360",
   "id": "f000313",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como a quem j\u00e1 n\u00e3o d\u00f3i perder as vidas."
   ]
  },
  {
   "begin": "825.360",
   "children": [],
   "end": "829.640",
   "id": "f000314",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"A muitos mandam ver o Est\u00edgio lago,"
   ]
  },
  {
   "begin": "829.640",
   "children": [],
   "end": "832.640",
   "id": "f000315",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em cujo corpo a morte e o ferro entrava:"
   ]
  },
  {
   "begin": "832.640",
   "children": [],
   "end": "835.320",
   "id": "f000316",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Mestre morre ali de Santiago,"
   ]
  },
  {
   "begin": "835.320",
   "children": [],
   "end": "837.760",
   "id": "f000317",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que fort\u00edssimamente pelejava;"
   ]
  },
  {
   "begin": "837.760",
   "children": [],
   "end": "840.600",
   "id": "f000318",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Morre tamb\u00e9m, fazendo grande estrago,"
   ]
  },
  {
   "begin": "840.600",
   "children": [],
   "end": "843.160",
   "id": "f000319",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outro Mestre cruel de Calatrava;"
   ]
  },
  {
   "begin": "843.160",
   "children": [],
   "end": "845.640",
   "id": "f000320",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os Pereiras tamb\u00e9m arrenegados"
   ]
  },
  {
   "begin": "845.640",
   "children": [],
   "end": "848.120",
   "id": "f000321",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Morrem, arrenegando o C\u00e9u e os fados."
   ]
  },
  {
   "begin": "848.120",
   "children": [],
   "end": "851.480",
   "id": "f000322",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Muitos tamb\u00e9m do vulgo vil sem nome"
   ]
  },
  {
   "begin": "851.480",
   "children": [],
   "end": "853.840",
   "id": "f000323",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00e3o, e tamb\u00e9m dos nobres, ao profundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "853.840",
   "children": [],
   "end": "856.880",
   "id": "f000324",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde o trifauce C\u00e3o perp\u00e9tua fome"
   ]
  },
  {
   "begin": "856.880",
   "children": [],
   "end": "859.240",
   "id": "f000325",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tem das almas que passam deste mundo."
   ]
  },
  {
   "begin": "859.240",
   "children": [],
   "end": "862.200",
   "id": "f000326",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E porque mais aqui se amanse e dome"
   ]
  },
  {
   "begin": "862.200",
   "children": [],
   "end": "864.360",
   "id": "f000327",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A soberba do amigo furibundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "864.360",
   "children": [],
   "end": "866.720",
   "id": "f000328",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A sublime bandeira Castelhana"
   ]
  },
  {
   "begin": "866.720",
   "children": [],
   "end": "869.320",
   "id": "f000329",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foi derribada aos p\u00e9s da Lusitana."
   ]
  },
  {
   "begin": "869.320",
   "children": [],
   "end": "872.480",
   "id": "f000330",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Aqui a fera batalha se encruece"
   ]
  },
  {
   "begin": "872.480",
   "children": [],
   "end": "875.320",
   "id": "f000331",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com mortes, gritos, sangue e cutiladas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "875.320",
   "children": [],
   "end": "877.640",
   "id": "f000332",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A multid\u00e3o da gente que perece"
   ]
  },
  {
   "begin": "877.640",
   "children": [],
   "end": "880.320",
   "id": "f000333",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tem as flores da pr\u00f3pria cor mudadas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "880.320",
   "children": [],
   "end": "883.760",
   "id": "f000334",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 as costas d\u00e3o e as vidas; j\u00e1 falece"
   ]
  },
  {
   "begin": "883.760",
   "children": [],
   "end": "886.040",
   "id": "f000335",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O furor e sobejam as lan\u00e7adas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "886.040",
   "children": [],
   "end": "888.600",
   "id": "f000336",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 de Castela o Rei desbaratado"
   ]
  },
  {
   "begin": "888.600",
   "children": [],
   "end": "890.960",
   "id": "f000337",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se v\u00ea, e de seu prop\u00f3sito mudado."
   ]
  },
  {
   "begin": "890.960",
   "children": [],
   "end": "894.200",
   "id": "f000338",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"O campo vai deixando ao vencedor,"
   ]
  },
  {
   "begin": "894.200",
   "children": [],
   "end": "896.520",
   "id": "f000339",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Contente de lhe n\u00e3o deixar a vida."
   ]
  },
  {
   "begin": "896.520",
   "children": [],
   "end": "899.360",
   "id": "f000340",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Seguem-no os que ficaram, e o temor"
   ]
  },
  {
   "begin": "899.360",
   "children": [],
   "end": "901.760",
   "id": "f000341",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe d\u00e1, n\u00e3o p\u00e9s, mas asas \u00e0 fugida."
   ]
  },
  {
   "begin": "901.760",
   "children": [],
   "end": "904.920",
   "id": "f000342",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Encobrem no profundo peito a dor"
   ]
  },
  {
   "begin": "904.920",
   "children": [],
   "end": "907.280",
   "id": "f000343",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da morte, da fazenda despendida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "907.280",
   "children": [],
   "end": "910.240",
   "id": "f000344",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da m\u00e1goa, da desonra, e triste nojo"
   ]
  },
  {
   "begin": "910.240",
   "children": [],
   "end": "913.160",
   "id": "f000345",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De ver outrem triunfar de seu despojo."
   ]
  },
  {
   "begin": "913.160",
   "children": [],
   "end": "916.480",
   "id": "f000346",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Alguns v\u00e3o maldizendo e blasfemando"
   ]
  },
  {
   "begin": "916.480",
   "children": [],
   "end": "918.680",
   "id": "f000347",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do primeiro que guerra fez no mundo;"
   ]
  },
  {
   "begin": "918.680",
   "children": [],
   "end": "921.360",
   "id": "f000348",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outros a sede dura v\u00e3o culpando"
   ]
  },
  {
   "begin": "921.360",
   "children": [],
   "end": "923.480",
   "id": "f000349",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do peito cobi\u00e7oso e sitibundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "923.480",
   "children": [],
   "end": "926.000",
   "id": "f000350",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, por tomar o alheio, o miserando"
   ]
  },
  {
   "begin": "926.000",
   "children": [],
   "end": "928.480",
   "id": "f000351",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Povo aventura \u00e0s penas do profundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "928.480",
   "children": [],
   "end": "931.640",
   "id": "f000352",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deixando tantas m\u00e3es, tantas esposas"
   ]
  },
  {
   "begin": "931.640",
   "children": [],
   "end": "934.560",
   "id": "f000353",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem filhos, sem maridos, desditosas."
   ]
  },
  {
   "begin": "934.560",
   "children": [],
   "end": "938.040",
   "id": "f000354",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"O vencedor Joane esteve os dias"
   ]
  },
  {
   "begin": "938.040",
   "children": [],
   "end": "940.280",
   "id": "f000355",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Costumados no campo, em grande gl\u00f3ria;"
   ]
  },
  {
   "begin": "940.280",
   "children": [],
   "end": "943.040",
   "id": "f000356",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com ofertas depois, e romarias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "943.040",
   "children": [],
   "end": "945.200",
   "id": "f000357",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As gra\u00e7as deu a quem lhe deu vit\u00f3ria."
   ]
  },
  {
   "begin": "945.200",
   "children": [],
   "end": "948.640",
   "id": "f000358",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas Nuno, que n\u00e3o quer por outras vias"
   ]
  },
  {
   "begin": "948.640",
   "children": [],
   "end": "950.760",
   "id": "f000359",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Entre as gentes deixar de si mem\u00f3ria"
   ]
  },
  {
   "begin": "950.760",
   "children": [],
   "end": "953.160",
   "id": "f000360",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sen\u00e3o por armas sempre soberanas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "953.160",
   "children": [],
   "end": "956.000",
   "id": "f000361",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para as terras se passa Transtaganas."
   ]
  },
  {
   "begin": "956.000",
   "children": [],
   "end": "959.000",
   "id": "f000362",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Ajuda-o seu destino de maneira"
   ]
  },
  {
   "begin": "959.000",
   "children": [],
   "end": "961.240",
   "id": "f000363",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que fez igual o efeito ao pensamento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "961.240",
   "children": [],
   "end": "963.840",
   "id": "f000364",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque a terra dos V\u00e2ndalos fronteira"
   ]
  },
  {
   "begin": "963.840",
   "children": [],
   "end": "965.800",
   "id": "f000365",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Lhe concede o despojo e o vencimento."
   ]
  },
  {
   "begin": "965.800",
   "children": [],
   "end": "968.640",
   "id": "f000366",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 de Sevilha a B\u00e9tica bandeira"
   ]
  },
  {
   "begin": "968.640",
   "children": [],
   "end": "970.200",
   "id": "f000367",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E de v\u00e1rios senhores num momento"
   ]
  },
  {
   "begin": "970.200",
   "children": [],
   "end": "972.720",
   "id": "f000368",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se lhe derriba aos p\u00e9s, sem ter defesa"
   ]
  },
  {
   "begin": "972.720",
   "children": [],
   "end": "974.960",
   "id": "f000369",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Obrigados da for\u00e7a Portuguesa."
   ]
  },
  {
   "begin": "974.960",
   "children": [],
   "end": "978.360",
   "id": "f000370",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Destas e outras vit\u00f3rias longamente"
   ]
  },
  {
   "begin": "978.360",
   "children": [],
   "end": "980.320",
   "id": "f000371",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Eram os Castelhanos oprimidos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "980.320",
   "children": [],
   "end": "983.040",
   "id": "f000372",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando a paz, desejada j\u00e1 da gente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "983.040",
   "children": [],
   "end": "985.320",
   "id": "f000373",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deram os vencedores aos vencidos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "985.320",
   "children": [],
   "end": "987.920",
   "id": "f000374",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Depois que quis o Padre onipotente"
   ]
  },
  {
   "begin": "987.920",
   "children": [],
   "end": "990.320",
   "id": "f000375",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dar os Reis inimigos por maridos"
   ]
  },
  {
   "begin": "990.320",
   "children": [],
   "end": "992.160",
   "id": "f000376",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As duas ilustr\u00edssimas Inglesas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "992.160",
   "children": [],
   "end": "995.600",
   "id": "f000377",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Gentis, formosas, \u00ednclitas princesas."
   ]
  },
  {
   "begin": "995.600",
   "children": [],
   "end": "998.960",
   "id": "f000378",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o sofre o peito forte, usado \u00e0 guerra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "998.960",
   "children": [],
   "end": "1001.480",
   "id": "f000379",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o ter amigo j\u00e1 a quem fa\u00e7a dano;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1001.480",
   "children": [],
   "end": "1004.360",
   "id": "f000380",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E assim n\u00e3o tendo a quem vencer na terra,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1004.360",
   "children": [],
   "end": "1006.800",
   "id": "f000381",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vai cometer as ondas do Oceano."
   ]
  },
  {
   "begin": "1006.800",
   "children": [],
   "end": "1009.800",
   "id": "f000382",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este \u00e9 o primeiro Rei que se desterra"
   ]
  },
  {
   "begin": "1009.800",
   "children": [],
   "end": "1011.960",
   "id": "f000383",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da P\u00e1tria, por fazer que o Africano"
   ]
  },
  {
   "begin": "1011.960",
   "children": [],
   "end": "1014.320",
   "id": "f000384",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Conhe\u00e7a, pelas armas, quanto excede"
   ]
  },
  {
   "begin": "1014.320",
   "children": [],
   "end": "1016.440",
   "id": "f000385",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A lei de Cristo \u00e0 lei de Mafamede."
   ]
  },
  {
   "begin": "1016.440",
   "children": [],
   "end": "1020.840",
   "id": "f000386",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Eis mil nadantes aves pelo argento"
   ]
  },
  {
   "begin": "1020.840",
   "children": [],
   "end": "1022.760",
   "id": "f000387",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da furiosa Tethys inquieta"
   ]
  },
  {
   "begin": "1022.760",
   "children": [],
   "end": "1025.640",
   "id": "f000388",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Abrindo as pandas asas v\u00e3o ao vento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1025.640",
   "children": [],
   "end": "1028.280",
   "id": "f000389",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para onde Alcides p\u00f4s a extrema meta."
   ]
  },
  {
   "begin": "1028.280",
   "children": [],
   "end": "1031.080",
   "id": "f000390",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O monte Abila e o nobre fundamento"
   ]
  },
  {
   "begin": "1031.080",
   "children": [],
   "end": "1033.640",
   "id": "f000391",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De Ceita toma, e o torpe Mahometa"
   ]
  },
  {
   "begin": "1033.640",
   "children": [],
   "end": "1035.960",
   "id": "f000392",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deita fora, e segura toda Espanha"
   ]
  },
  {
   "begin": "1035.960",
   "children": [],
   "end": "1038.280",
   "id": "f000393",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da Juliana, m\u00e1, e desleal manha."
   ]
  },
  {
   "begin": "1038.280",
   "children": [],
   "end": "1042.280",
   "id": "f000394",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o consentiu a morte tantos anos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1042.280",
   "children": [],
   "end": "1044.440",
   "id": "f000395",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que de Her\u00f3i t\u00e3o ditoso se lograsse"
   ]
  },
  {
   "begin": "1044.440",
   "children": [],
   "end": "1046.600",
   "id": "f000396",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Portugal, mas os coros soberanos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1046.600",
   "children": [],
   "end": "1049.000",
   "id": "f000397",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do C\u00e9u supremo quis que povoasse."
   ]
  },
  {
   "begin": "1049.000",
   "children": [],
   "end": "1052.120",
   "id": "f000398",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas para defens\u00e3o dos Lusitanos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1052.120",
   "children": [],
   "end": "1054.320",
   "id": "f000399",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deixou, quem o levou quem governasse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1054.320",
   "children": [],
   "end": "1056.520",
   "id": "f000400",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E aumentasse a terra mais que dantes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1056.520",
   "children": [],
   "end": "1059.840",
   "id": "f000401",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Inclita gera\u00e7\u00e3o, altos Infantes."
   ]
  },
  {
   "begin": "1059.840",
   "children": [],
   "end": "1063.440",
   "id": "f000402",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o foi do Rei Duarte t\u00e3o ditoso"
   ]
  },
  {
   "begin": "1063.440",
   "children": [],
   "end": "1065.440",
   "id": "f000403",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O tempo que ficou na suma alteza,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1065.440",
   "children": [],
   "end": "1068.000",
   "id": "f000404",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que assim vai alternando o tempo iroso"
   ]
  },
  {
   "begin": "1068.000",
   "children": [],
   "end": "1070.320",
   "id": "f000405",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O bem co'o mal, o gosto coa tristeza."
   ]
  },
  {
   "begin": "1070.320",
   "children": [],
   "end": "1073.200",
   "id": "f000406",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem viu sempre um estado deleitoso?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1073.200",
   "children": [],
   "end": "1075.760",
   "id": "f000407",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou quem viu em fortuna haver firmeza?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1075.760",
   "children": [],
   "end": "1078.280",
   "id": "f000408",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pois inda neste Reino e neste Rei"
   ]
  },
  {
   "begin": "1078.280",
   "children": [],
   "end": "1080.440",
   "id": "f000409",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o ousou ela tanto desta lei."
   ]
  },
  {
   "begin": "1080.440",
   "children": [],
   "end": "1083.720",
   "id": "f000410",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Viu ser cativo o santo irm\u00e3o Fernando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1083.720",
   "children": [],
   "end": "1086.280",
   "id": "f000411",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a t\u00e3o altas empresas aspirava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1086.280",
   "children": [],
   "end": "1088.400",
   "id": "f000412",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, por salvar o povo miserando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1088.400",
   "children": [],
   "end": "1090.880",
   "id": "f000413",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cercado, ao Sarraceno se entregava."
   ]
  },
  {
   "begin": "1090.880",
   "children": [],
   "end": "1093.400",
   "id": "f000414",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00f3 por amor da p\u00e1tria est\u00e1 passando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1093.400",
   "children": [],
   "end": "1095.480",
   "id": "f000415",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A vida de senhora feita escrava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1095.480",
   "children": [],
   "end": "1098.240",
   "id": "f000416",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por n\u00e3o se dar por ele a forte Ceita:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1098.240",
   "children": [],
   "end": "1100.960",
   "id": "f000417",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais o p\u00fablico bem que o seu respeita."
   ]
  },
  {
   "begin": "1100.960",
   "children": [],
   "end": "1104.520",
   "id": "f000418",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Codro, porque o inimigo n\u00e3o vencesse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1104.520",
   "children": [],
   "end": "1107.120",
   "id": "f000419",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deixou antes vencer da morte a vida;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1107.120",
   "children": [],
   "end": "1109.840",
   "id": "f000420",
   "language": "por",
   "lines": [
    "R\u00e9gulo, porque a p\u00e1tria n\u00e3o perdesse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1109.840",
   "children": [],
   "end": "1112.360",
   "id": "f000421",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quis mais a liberdade ver perdida."
   ]
  },
  {
   "begin": "1112.360",
   "children": [],
   "end": "1115.120",
   "id": "f000422",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este, porque se Espanha n\u00e3o temesse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1115.120",
   "children": [],
   "end": "1117.400",
   "id": "f000423",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ao cativeiro eterno se convida:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1117.400",
   "children": [],
   "end": "1120.600",
   "id": "f000424",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Codro, nem C\u00farcio, ouvido por espanto,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1120.600",
   "children": [],
   "end": "1123.120",
   "id": "f000425",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem os D\u00e9cios leais fizeram tanto."
   ]
  },
  {
   "begin": "1123.120",
   "children": [],
   "end": "1126.680",
   "id": "f000426",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas Afonso, do Reino \u00fanico herdeiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1126.680",
   "children": [],
   "end": "1129.520",
   "id": "f000427",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nome em armas ditoso em nossa Hesp\u00e9ria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1129.520",
   "children": [],
   "end": "1132.160",
   "id": "f000428",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a soberba do b\u00e1rbaro fronteira"
   ]
  },
  {
   "begin": "1132.160",
   "children": [],
   "end": "1134.360",
   "id": "f000429",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tornou em baixa e hum\u00edlima mis\u00e9ria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1134.360",
   "children": [],
   "end": "1137.160",
   "id": "f000430",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fora por certo invicto cavaleiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1137.160",
   "children": [],
   "end": "1139.480",
   "id": "f000431",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se n\u00e3o quisera ir ver a terra Ib\u00e9ria."
   ]
  },
  {
   "begin": "1139.480",
   "children": [],
   "end": "1142.040",
   "id": "f000432",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas \u00c1frica dir\u00e1 ser imposs\u00edbil"
   ]
  },
  {
   "begin": "1142.040",
   "children": [],
   "end": "1144.280",
   "id": "f000433",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Poder ningu\u00e9m vencer o Rei terr\u00edbil."
   ]
  },
  {
   "begin": "1144.280",
   "children": [],
   "end": "1147.480",
   "id": "f000434",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Este p\u00f4de colher as ma\u00e7\u00e3s de ouro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1147.480",
   "children": [],
   "end": "1149.800",
   "id": "f000435",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que somente o Tir\u00edntio colher p\u00f4de:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1149.800",
   "children": [],
   "end": "1152.320",
   "id": "f000436",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do jugo que lhe p\u00f4s, o bravo Mouro"
   ]
  },
  {
   "begin": "1152.320",
   "children": [],
   "end": "1154.640",
   "id": "f000437",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A cerviz inda agora n\u00e3o sacode."
   ]
  },
  {
   "begin": "1154.640",
   "children": [],
   "end": "1157.720",
   "id": "f000438",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na fronte a palma leva e o verde louro"
   ]
  },
  {
   "begin": "1157.720",
   "children": [],
   "end": "1160.160",
   "id": "f000439",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das vit\u00f3rias do B\u00e1rbaro, que acode"
   ]
  },
  {
   "begin": "1160.160",
   "children": [],
   "end": "1162.280",
   "id": "f000440",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A defender Alc\u00e1cer, forte vila,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1162.280",
   "children": [],
   "end": "1165.000",
   "id": "f000441",
   "language": "por",
   "lines": [
    "T\u00e2ngere populoso e a dura Arzila."
   ]
  },
  {
   "begin": "1165.000",
   "children": [],
   "end": "1168.240",
   "id": "f000442",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Por\u00e9m elas enfim por for\u00e7a entradas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1168.240",
   "children": [],
   "end": "1170.360",
   "id": "f000443",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os muros abaixaram de diamante"
   ]
  },
  {
   "begin": "1170.360",
   "children": [],
   "end": "1172.880",
   "id": "f000444",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As Portuguesas for\u00e7as, costumadas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1172.880",
   "children": [],
   "end": "1174.920",
   "id": "f000445",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A derribarem quanto acham diante."
   ]
  },
  {
   "begin": "1174.920",
   "children": [],
   "end": "1177.480",
   "id": "f000446",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Maravilhas em armas estremadas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1177.480",
   "children": [],
   "end": "1179.440",
   "id": "f000447",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E de escritura dinas elegante,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1179.440",
   "children": [],
   "end": "1181.640",
   "id": "f000448",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fizeram cavaleiros nesta empresa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1181.640",
   "children": [],
   "end": "1184.040",
   "id": "f000449",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais afinando a fama Portuguesa."
   ]
  },
  {
   "begin": "1184.040",
   "children": [],
   "end": "1187.520",
   "id": "f000450",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Por\u00e9m depois, tocado de ambi\u00e7\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "1187.520",
   "children": [],
   "end": "1189.480",
   "id": "f000451",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E gl\u00f3ria de mandar, amara e bela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1189.480",
   "children": [],
   "end": "1191.920",
   "id": "f000452",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vai cometer Fernando de Arag\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1191.920",
   "children": [],
   "end": "1194.160",
   "id": "f000453",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sobre o potente Reino de Castela."
   ]
  },
  {
   "begin": "1194.160",
   "children": [],
   "end": "1197.120",
   "id": "f000454",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ajunta-se a inimiga multid\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "1197.120",
   "children": [],
   "end": "1199.360",
   "id": "f000455",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das soberbas e v\u00e1rias gentes dela,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1199.360",
   "children": [],
   "end": "1201.880",
   "id": "f000456",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desde C\u00e1dis ao alto Pireneu,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1201.880",
   "children": [],
   "end": "1204.480",
   "id": "f000457",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que tudo ao Rei Fernando obedeceu."
   ]
  },
  {
   "begin": "1204.480",
   "children": [],
   "end": "1207.560",
   "id": "f000458",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o quis ficar nos Reinos ocioso"
   ]
  },
  {
   "begin": "1207.560",
   "children": [],
   "end": "1209.560",
   "id": "f000459",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O mancebo Joane, e logo ordena"
   ]
  },
  {
   "begin": "1209.560",
   "children": [],
   "end": "1211.560",
   "id": "f000460",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De ir ajudar o pai ambicioso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1211.560",
   "children": [],
   "end": "1214.040",
   "id": "f000461",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ent\u00e3o lhe foi ajuda n\u00e3o pequena."
   ]
  },
  {
   "begin": "1214.040",
   "children": [],
   "end": "1216.960",
   "id": "f000462",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Saiu-se enfim do trance perigoso"
   ]
  },
  {
   "begin": "1216.960",
   "children": [],
   "end": "1219.160",
   "id": "f000463",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com fronte n\u00e3o torvada, mas serena,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1219.160",
   "children": [],
   "end": "1221.800",
   "id": "f000464",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desbaratado o pai sanguinolento"
   ]
  },
  {
   "begin": "1221.800",
   "children": [],
   "end": "1223.640",
   "id": "f000465",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas ficou duvidoso o vencimento."
   ]
  },
  {
   "begin": "1223.640",
   "children": [],
   "end": "1226.320",
   "id": "f000466",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Porque o filho sublime e soberano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1226.320",
   "children": [],
   "end": "1229.280",
   "id": "f000467",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Gentil, forte, animoso cavaleiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1229.280",
   "children": [],
   "end": "1231.960",
   "id": "f000468",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos contr\u00e1rios fazendo imenso dano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1231.960",
   "children": [],
   "end": "1234.760",
   "id": "f000469",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Todo um dia ficou no campo inteiro."
   ]
  },
  {
   "begin": "1234.760",
   "children": [],
   "end": "1237.280",
   "id": "f000470",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desta arte foi vencido Octaviano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1237.280",
   "children": [],
   "end": "1239.480",
   "id": "f000471",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E Ant\u00f3nio vencedor, sem companheiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1239.480",
   "children": [],
   "end": "1241.880",
   "id": "f000472",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quando daqueles que C\u00e9sar mataram"
   ]
  },
  {
   "begin": "1241.880",
   "children": [],
   "end": "1243.880",
   "id": "f000473",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nos Fil\u00edpicos campos se vingaram."
   ]
  },
  {
   "begin": "1243.880",
   "children": [],
   "end": "1247.000",
   "id": "f000474",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Por\u00e9m depois que a escura noite eterna"
   ]
  },
  {
   "begin": "1247.000",
   "children": [],
   "end": "1249.280",
   "id": "f000475",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Afonso aposentou no C\u00e9u sereno,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1249.280",
   "children": [],
   "end": "1251.720",
   "id": "f000476",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O Pr\u00edncipe, que o Reino ent\u00e3o governa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1251.720",
   "children": [],
   "end": "1254.080",
   "id": "f000477",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foi Joane segundo e Rei trezeno."
   ]
  },
  {
   "begin": "1254.080",
   "children": [],
   "end": "1256.840",
   "id": "f000478",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Este, por haver fama sempiterna,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1256.840",
   "children": [],
   "end": "1259.120",
   "id": "f000479",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mais do que tentar pode homem terreno"
   ]
  },
  {
   "begin": "1259.120",
   "children": [],
   "end": "1261.600",
   "id": "f000480",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tentou, que foi buscar da roxa Aurora"
   ]
  },
  {
   "begin": "1261.600",
   "children": [],
   "end": "1264.040",
   "id": "f000481",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os t\u00e9rminos, que eu vou buscando agora."
   ]
  },
  {
   "begin": "1264.040",
   "children": [],
   "end": "1267.760",
   "id": "f000482",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Manda seus mensageiros, que passaram"
   ]
  },
  {
   "begin": "1267.760",
   "children": [],
   "end": "1270.480",
   "id": "f000483",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Espanha, Fran\u00e7a, It\u00e1lia celebrada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1270.480",
   "children": [],
   "end": "1273.480",
   "id": "f000484",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E l\u00e1 no ilustre porto se embarcaram"
   ]
  },
  {
   "begin": "1273.480",
   "children": [],
   "end": "1275.640",
   "id": "f000485",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde j\u00e1 foi Part\u00e9nope enterra:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1275.640",
   "children": [],
   "end": "1278.640",
   "id": "f000486",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e1poles, onde os Xados se mostraram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1278.640",
   "children": [],
   "end": "1281.160",
   "id": "f000487",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fazendo-a a v\u00e1rias gentes subjugada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1281.160",
   "children": [],
   "end": "1284.000",
   "id": "f000488",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pola ilustrar no fim de tantos anos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1284.000",
   "children": [],
   "end": "1286.560",
   "id": "f000489",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o senhorio de \u00ednclitos Hispanos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1286.560",
   "children": [],
   "end": "1289.600",
   "id": "f000490",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Pelo mar alto S\u00edculo navegam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1289.600",
   "children": [],
   "end": "1292.240",
   "id": "f000491",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00e3o-se \u00e0s praias de Rodes arenosas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1292.240",
   "children": [],
   "end": "1294.560",
   "id": "f000492",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E dali \u00e0s ribeiras altas chegam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1294.560",
   "children": [],
   "end": "1297.320",
   "id": "f000493",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que com morte de Magno s\u00e3o famosas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1297.320",
   "children": [],
   "end": "1300.000",
   "id": "f000494",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00e3o a M\u00eanfis e \u00e0s terras, que se regam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1300.000",
   "children": [],
   "end": "1302.360",
   "id": "f000495",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das enchentes Nil\u00f3ticas undosas;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1302.360",
   "children": [],
   "end": "1304.840",
   "id": "f000496",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sobem \u00e0 Eti\u00f3pia, sobre Egito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1304.840",
   "children": [],
   "end": "1307.280",
   "id": "f000497",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que de Cristo l\u00e1 guarda o santo rito."
   ]
  },
  {
   "begin": "1307.280",
   "children": [],
   "end": "1310.600",
   "id": "f000498",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Passam tamb\u00e9m as ondas Eritreias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1310.600",
   "children": [],
   "end": "1312.840",
   "id": "f000499",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o povo de Israel sem nau passou;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1312.840",
   "children": [],
   "end": "1315.640",
   "id": "f000500",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ficam-lhe atr\u00e1s as serras Nabateias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1315.640",
   "children": [],
   "end": "1318.200",
   "id": "f000501",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o filho de Ismael co'o nome ornou."
   ]
  },
  {
   "begin": "1318.200",
   "children": [],
   "end": "1320.840",
   "id": "f000502",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As costas odor\u00edferas Sabeias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1320.840",
   "children": [],
   "end": "1323.080",
   "id": "f000503",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a m\u00e3e do belo Ad\u00f3nis tanto honrou,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1323.080",
   "children": [],
   "end": "1325.720",
   "id": "f000504",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cercam, com toda a Ar\u00e1bia descoberta"
   ]
  },
  {
   "begin": "1325.720",
   "children": [],
   "end": "1328.440",
   "id": "f000505",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Feliz, deixando a P\u00e9trea e a Deserta."
   ]
  },
  {
   "begin": "1328.440",
   "children": [],
   "end": "1331.600",
   "id": "f000506",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Entram no estreito P\u00e9rsico, onde dura"
   ]
  },
  {
   "begin": "1331.600",
   "children": [],
   "end": "1333.640",
   "id": "f000507",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da confusa Babel inda a mem\u00f3ria;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1333.640",
   "children": [],
   "end": "1336.560",
   "id": "f000508",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ali co'o Tigre o Eufrates se mistura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1336.560",
   "children": [],
   "end": "1339.240",
   "id": "f000509",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que as fontes onde nascem tem por gl\u00f3ria."
   ]
  },
  {
   "begin": "1339.240",
   "children": [],
   "end": "1342.000",
   "id": "f000510",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dali v\u00e3o em demanda da \u00e1gua pura,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1342.000",
   "children": [],
   "end": "1344.360",
   "id": "f000511",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que causa inda ser\u00e1 de larga hist\u00f3ria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1344.360",
   "children": [],
   "end": "1346.600",
   "id": "f000512",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do Indo, pelas ondas do Oceano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1346.600",
   "children": [],
   "end": "1349.320",
   "id": "f000513",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde n\u00e3o se atreveu passar Trajano."
   ]
  },
  {
   "begin": "1349.320",
   "children": [],
   "end": "1352.640",
   "id": "f000514",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Viram gentes inc\u00f3gnitas e estranhas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1352.640",
   "children": [],
   "end": "1354.760",
   "id": "f000515",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da \u00cdndia, da Carm\u00e2nia e Gedrosia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1354.760",
   "children": [],
   "end": "1357.640",
   "id": "f000516",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vendo v\u00e1rios costumes, v\u00e1rias manhas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1357.640",
   "children": [],
   "end": "1359.760",
   "id": "f000517",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que cada regi\u00e3o produze e cria."
   ]
  },
  {
   "begin": "1359.760",
   "children": [],
   "end": "1362.920",
   "id": "f000518",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas de vias t\u00e3o \u00e1speras, tamanhas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1362.920",
   "children": [],
   "end": "1365.440",
   "id": "f000519",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tornar-se facilmente n\u00e3o podia:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1365.440",
   "children": [],
   "end": "1368.120",
   "id": "f000520",
   "language": "por",
   "lines": [
    "L\u00e1 morreram enfim, e l\u00e1 ficaram,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1368.120",
   "children": [],
   "end": "1370.600",
   "id": "f000521",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que \u00e0 desejada p\u00e1tria n\u00e3o tornaram."
   ]
  },
  {
   "begin": "1370.600",
   "children": [],
   "end": "1373.880",
   "id": "f000522",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Parece que guardava o claro C\u00e9u"
   ]
  },
  {
   "begin": "1373.880",
   "children": [],
   "end": "1375.680",
   "id": "f000523",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A Manuel, e seus merecimentos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1375.680",
   "children": [],
   "end": "1377.880",
   "id": "f000524",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Esta empresa t\u00e3o \u00e1rdua, que o moveu"
   ]
  },
  {
   "begin": "1377.880",
   "children": [],
   "end": "1380.040",
   "id": "f000525",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A subidos e ilustres movimentos:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1380.040",
   "children": [],
   "end": "1382.360",
   "id": "f000526",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Manuel, que a Joane sucedeu"
   ]
  },
  {
   "begin": "1382.360",
   "children": [],
   "end": "1384.440",
   "id": "f000527",
   "language": "por",
   "lines": [
    "No Reino e nos altivos pensamentos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1384.440",
   "children": [],
   "end": "1386.760",
   "id": "f000528",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Logo, corno tornou do Reino o cargo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1386.760",
   "children": [],
   "end": "1389.400",
   "id": "f000529",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tomou mais a conquista do mar largo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1389.400",
   "children": [],
   "end": "1393.280",
   "id": "f000530",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"O qual, como do nobre pensamento"
   ]
  },
  {
   "begin": "1393.280",
   "children": [],
   "end": "1395.160",
   "id": "f000531",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Daquela obriga\u00e7\u00e3o, que lhe ficara"
   ]
  },
  {
   "begin": "1395.160",
   "children": [],
   "end": "1397.000",
   "id": "f000532",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De seus antepassados, (cujo intento"
   ]
  },
  {
   "begin": "1397.000",
   "children": [],
   "end": "1399.440",
   "id": "f000533",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foi sempre acrescentar a terra cara)"
   ]
  },
  {
   "begin": "1399.440",
   "children": [],
   "end": "1401.520",
   "id": "f000534",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o deixasse de ser um s\u00f3 momento"
   ]
  },
  {
   "begin": "1401.520",
   "children": [],
   "end": "1404.280",
   "id": "f000535",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Conquistado: no tempo que a luz clara"
   ]
  },
  {
   "begin": "1404.280",
   "children": [],
   "end": "1406.880",
   "id": "f000536",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Foge, e as estrelas n\u00edtidas, que saem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1406.880",
   "children": [],
   "end": "1409.200",
   "id": "f000537",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A repouso convidam quando caem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1409.200",
   "children": [],
   "end": "1412.000",
   "id": "f000538",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Estando j\u00e1 deitado no \u00e1ureo leito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1412.000",
   "children": [],
   "end": "1414.880",
   "id": "f000539",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde imagina\u00e7\u00f5es mais certas s\u00e3o?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1414.880",
   "children": [],
   "end": "1417.320",
   "id": "f000540",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Revolvendo contino no conceito"
   ]
  },
  {
   "begin": "1417.320",
   "children": [],
   "end": "1419.680",
   "id": "f000541",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Seu of\u00edcio e sangue a obriga\u00e7\u00e3o,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1419.680",
   "children": [],
   "end": "1422.240",
   "id": "f000542",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os olhos lhe ocupou o sono aceito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1422.240",
   "children": [],
   "end": "1424.120",
   "id": "f000543",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem lhe desocupar o cora\u00e7\u00e3o;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1424.120",
   "children": [],
   "end": "1427.000",
   "id": "f000544",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque, tanto que lasso se adormece,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1427.000",
   "children": [],
   "end": "1429.680",
   "id": "f000545",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Morfeu em v\u00e1rias formas lhe aparece."
   ]
  },
  {
   "begin": "1429.680",
   "children": [],
   "end": "1433.280",
   "id": "f000546",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Aqui se lhe apresenta que subia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1433.280",
   "children": [],
   "end": "1435.520",
   "id": "f000547",
   "language": "por",
   "lines": [
    "T\u00e3o alto, que tocava a prima Esfera,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1435.520",
   "children": [],
   "end": "1437.920",
   "id": "f000548",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Donde diante v\u00e1rios mundos via,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1437.920",
   "children": [],
   "end": "1440.760",
   "id": "f000549",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na\u00e7\u00f5es de muita gente estranha e fera;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1440.760",
   "children": [],
   "end": "1443.480",
   "id": "f000550",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E l\u00e1 bem junto donde nasce o dia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1443.480",
   "children": [],
   "end": "1446.160",
   "id": "f000551",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Depois que os olhos longos estendera,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1446.160",
   "children": [],
   "end": "1450.000",
   "id": "f000552",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Viu de antigos, long\u00ednquos e altos montes"
   ]
  },
  {
   "begin": "1450.000",
   "children": [],
   "end": "1453.080",
   "id": "f000553",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nascerem duas claras e altas fontes."
   ]
  },
  {
   "begin": "1453.080",
   "children": [],
   "end": "1456.400",
   "id": "f000554",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Aves agrestes, feras e alim\u00e1rias,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1456.400",
   "children": [],
   "end": "1458.520",
   "id": "f000555",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelo monte selv\u00e1tico habitavam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1458.520",
   "children": [],
   "end": "1461.920",
   "id": "f000556",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mil \u00e1rvores silvestres e ervas v\u00e1rias"
   ]
  },
  {
   "begin": "1461.920",
   "children": [],
   "end": "1464.520",
   "id": "f000557",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O passo e o tracto \u00e0s gentes atalhavam."
   ]
  },
  {
   "begin": "1464.520",
   "children": [],
   "end": "1467.640",
   "id": "f000558",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estas duras montanhas, advers\u00e1rias"
   ]
  },
  {
   "begin": "1467.640",
   "children": [],
   "end": "1469.880",
   "id": "f000559",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De mais conversa\u00e7\u00e3o, por si mostravam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1469.880",
   "children": [],
   "end": "1472.760",
   "id": "f000560",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, desque Ad\u00e3o pecou aos nossos anos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1472.760",
   "children": [],
   "end": "1475.480",
   "id": "f000561",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o as romperam nunca p\u00e9s humanos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1475.480",
   "children": [],
   "end": "1479.160",
   "id": "f000562",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Das \u00e1guas se lhe antolha que sa\u00edam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1479.160",
   "children": [],
   "end": "1481.640",
   "id": "f000563",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para ele os largos passos inclinando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1481.640",
   "children": [],
   "end": "1484.240",
   "id": "f000564",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dois homens, que mui velhos pareciam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1484.240",
   "children": [],
   "end": "1486.960",
   "id": "f000565",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De aspecto, inda que agreste, venerando:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1486.960",
   "children": [],
   "end": "1490.000",
   "id": "f000566",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Das pontas dos cabelos lhe ca\u00edam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1490.000",
   "children": [],
   "end": "1492.280",
   "id": "f000567",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Gotas, que o corpo v\u00e3o banhando;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1492.280",
   "children": [],
   "end": "1494.880",
   "id": "f000568",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A cor da pele ba\u00e7a e denegrida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1494.880",
   "children": [],
   "end": "1498.000",
   "id": "f000569",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A barba hirsuta, intonsa, mas comprida."
   ]
  },
  {
   "begin": "1498.000",
   "children": [],
   "end": "1500.880",
   "id": "f000570",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Dambos de dois a fronte coroada"
   ]
  },
  {
   "begin": "1500.880",
   "children": [],
   "end": "1503.600",
   "id": "f000571",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ramos n\u00e3o conhecidos e ervas tinha;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1503.600",
   "children": [],
   "end": "1506.400",
   "id": "f000572",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um deles a presen\u00e7a traz cansada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1506.400",
   "children": [],
   "end": "1508.880",
   "id": "f000573",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como quem de mais longe ali caminha."
   ]
  },
  {
   "begin": "1508.880",
   "children": [],
   "end": "1511.600",
   "id": "f000574",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E assim a \u00e1gua, com \u00edmpeto alterada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1511.600",
   "children": [],
   "end": "1513.800",
   "id": "f000575",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Parecia que doutra parte vinha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1513.800",
   "children": [],
   "end": "1516.800",
   "id": "f000576",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Bem como Alfeu de Arc\u00e1dia em Siracusa"
   ]
  },
  {
   "begin": "1516.800",
   "children": [],
   "end": "1518.960",
   "id": "f000577",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vai buscar os abra\u00e7os de Aretusa."
   ]
  },
  {
   "begin": "1518.960",
   "children": [],
   "end": "1522.480",
   "id": "f000578",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Este, que era o mais grave na pessoa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1522.480",
   "children": [],
   "end": "1524.800",
   "id": "f000579",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Destarte para o Rei de longe brada:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1524.800",
   "children": [],
   "end": "1527.680",
   "id": "f000580",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"\u00d3 tu, a cujos reinos e coroa"
   ]
  },
  {
   "begin": "1527.680",
   "children": [],
   "end": "1529.800",
   "id": "f000581",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Grande parte do mundo est\u00e1 guardada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1529.800",
   "children": [],
   "end": "1532.480",
   "id": "f000582",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00f3s outros, cuja fama tanto voa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1532.480",
   "children": [],
   "end": "1535.080",
   "id": "f000583",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cuja cerviz bem nunca foi domada,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1535.080",
   "children": [],
   "end": "1537.640",
   "id": "f000584",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Te avisamos que \u00e9 tempo que j\u00e1 mandes"
   ]
  },
  {
   "begin": "1537.640",
   "children": [],
   "end": "1540.240",
   "id": "f000585",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A receber de n\u00f3s tributos grandes."
   ]
  },
  {
   "begin": "1540.240",
   "children": [],
   "end": "1543.560",
   "id": "f000586",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Eu sou o ilustre Ganges, que na terra"
   ]
  },
  {
   "begin": "1543.560",
   "children": [],
   "end": "1545.920",
   "id": "f000587",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Celeste tenho o ber\u00e7o verdadeiro;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1545.920",
   "children": [],
   "end": "1548.960",
   "id": "f000588",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estoutro \u00e9 o Indo Rei que, nesta serra"
   ]
  },
  {
   "begin": "1548.960",
   "children": [],
   "end": "1551.280",
   "id": "f000589",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que v\u00eas, seu nascimento tem primeiro."
   ]
  },
  {
   "begin": "1551.280",
   "children": [],
   "end": "1553.960",
   "id": "f000590",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Custar-te-emos contudo dura guerra;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1553.960",
   "children": [],
   "end": "1556.360",
   "id": "f000591",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas insistindo tu, por derradeiro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1556.360",
   "children": [],
   "end": "1559.040",
   "id": "f000592",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com n\u00e3o vistas vit\u00f3rias, sem receio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1559.040",
   "children": [],
   "end": "1561.920",
   "id": "f000593",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quantas gentes v\u00eas, por\u00e1s o freio.\"--"
   ]
  },
  {
   "begin": "1561.920",
   "children": [],
   "end": "1565.920",
   "id": "f000594",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00e3o disse mais o rio ilustre e santo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1565.920",
   "children": [],
   "end": "1568.160",
   "id": "f000595",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas ambos desaparecem num momento."
   ]
  },
  {
   "begin": "1568.160",
   "children": [],
   "end": "1570.920",
   "id": "f000596",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Acorda Emanuel c'um novo espanto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1570.920",
   "children": [],
   "end": "1573.120",
   "id": "f000597",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E grande altera\u00e7\u00e3o de pensamento."
   ]
  },
  {
   "begin": "1573.120",
   "children": [],
   "end": "1576.160",
   "id": "f000598",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Estendeu nisto Febo o claro manto"
   ]
  },
  {
   "begin": "1576.160",
   "children": [],
   "end": "1578.240",
   "id": "f000599",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pelo escuro Hemisf\u00e9rio sonolento;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1578.240",
   "children": [],
   "end": "1581.320",
   "id": "f000600",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Veio a manh\u00e3 no c\u00e9u pintando as cores"
   ]
  },
  {
   "begin": "1581.320",
   "children": [],
   "end": "1583.720",
   "id": "f000601",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De pudibunda rosa e roxas flores."
   ]
  },
  {
   "begin": "1583.720",
   "children": [],
   "end": "1586.880",
   "id": "f000602",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Chama o Rei os senhores a conselho,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1586.880",
   "children": [],
   "end": "1588.760",
   "id": "f000603",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E prop\u00f5e-lhe as figuras da vis\u00e3o;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1588.760",
   "children": [],
   "end": "1591.400",
   "id": "f000604",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As palavras lhe diz do santo velho,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1591.400",
   "children": [],
   "end": "1593.680",
   "id": "f000605",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a todos foram grande admira\u00e7\u00e3o."
   ]
  },
  {
   "begin": "1593.680",
   "children": [],
   "end": "1596.320",
   "id": "f000606",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Determinam o n\u00e1utico aparelho,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1596.320",
   "children": [],
   "end": "1598.160",
   "id": "f000607",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para que com sublime cora\u00e7\u00e3o"
   ]
  },
  {
   "begin": "1598.160",
   "children": [],
   "end": "1601.000",
   "id": "f000608",
   "language": "por",
   "lines": [
    "V\u00e1 a gente que mandar cortando os mares"
   ]
  },
  {
   "begin": "1601.000",
   "children": [],
   "end": "1603.400",
   "id": "f000609",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A buscar novos climas, novos ares."
   ]
  },
  {
   "begin": "1603.400",
   "children": [],
   "end": "1606.840",
   "id": "f000610",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Eu, que bem mal cuidava que em efeito"
   ]
  },
  {
   "begin": "1606.840",
   "children": [],
   "end": "1608.960",
   "id": "f000611",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se pusesse o que o peito me pedia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1608.960",
   "children": [],
   "end": "1611.720",
   "id": "f000612",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que sempre grandes cousas deste jeito"
   ]
  },
  {
   "begin": "1611.720",
   "children": [],
   "end": "1613.640",
   "id": "f000613",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Pressago o cora\u00e7\u00e3o me prometia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1613.640",
   "children": [],
   "end": "1616.520",
   "id": "f000614",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o sei por que raz\u00e3o, por que respeito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1616.520",
   "children": [],
   "end": "1618.880",
   "id": "f000615",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ou por que bom sinal que em mi se via,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1618.880",
   "children": [],
   "end": "1621.880",
   "id": "f000616",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Me p\u00f5e o \u00ednclito Rei nas m\u00e3os a chave"
   ]
  },
  {
   "begin": "1621.880",
   "children": [],
   "end": "1623.800",
   "id": "f000617",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deste cometimento grande e grave."
   ]
  },
  {
   "begin": "1623.800",
   "children": [],
   "end": "1627.000",
   "id": "f000618",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E com rogo o palavras amorosas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1627.000",
   "children": [],
   "end": "1629.080",
   "id": "f000619",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que \u00e9 um mando nos Reis, que a mais obriga,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1629.080",
   "children": [],
   "end": "1632.640",
   "id": "f000620",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Me disse:--\"As cousas \u00e1rduas e lustrosas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1632.640",
   "children": [],
   "end": "1634.800",
   "id": "f000621",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se alcan\u00e7am com trabalho e com fadiga;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1634.800",
   "children": [],
   "end": "1637.680",
   "id": "f000622",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Faz as pessoas altas e famosas"
   ]
  },
  {
   "begin": "1637.680",
   "children": [],
   "end": "1639.320",
   "id": "f000623",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A vida que se perde e que periga;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1639.320",
   "children": [],
   "end": "1642.040",
   "id": "f000624",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, quando ao medo infame n\u00e3o se rende,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1642.040",
   "children": [],
   "end": "1645.000",
   "id": "f000625",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ent\u00e3o, se menos dura, mais se estende."
   ]
  },
  {
   "begin": "1645.000",
   "children": [],
   "end": "1648.000",
   "id": "f000626",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Eu vos tenho entre todos escolhido"
   ]
  },
  {
   "begin": "1648.000",
   "children": [],
   "end": "1649.880",
   "id": "f000627",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para uma empresa, qual a v\u00f3s se deve,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1649.880",
   "children": [],
   "end": "1652.640",
   "id": "f000628",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Trabalho ilustre, duro e esclarecido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1652.640",
   "children": [],
   "end": "1655.240",
   "id": "f000629",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O que eu sei que por mi vos ser\u00e1 leve.\"--"
   ]
  },
  {
   "begin": "1655.240",
   "children": [],
   "end": "1658.440",
   "id": "f000630",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o sofri mais, mas logo:--\"\u00d3 Rei subido,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1658.440",
   "children": [],
   "end": "1661.200",
   "id": "f000631",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aventurar-me a ferro, a fogo, a neve,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1661.200",
   "children": [],
   "end": "1663.920",
   "id": "f000632",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00c9 t\u00e3o pouco por v\u00f3s, que mais me pena"
   ]
  },
  {
   "begin": "1663.920",
   "children": [],
   "end": "1666.160",
   "id": "f000633",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ser esta vida cousa t\u00e3o pequena."
   ]
  },
  {
   "begin": "1666.160",
   "children": [],
   "end": "1668.760",
   "id": "f000634",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Imaginai tamanhas aventuras,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1668.760",
   "children": [],
   "end": "1671.080",
   "id": "f000635",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quais Euristeu a Alcides inventava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1671.080",
   "children": [],
   "end": "1673.680",
   "id": "f000636",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O le\u00e3o Cleoneu, Harpias duras,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1673.680",
   "children": [],
   "end": "1675.920",
   "id": "f000637",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O porco de Erimanto, a Hidra brava,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1675.920",
   "children": [],
   "end": "1679.520",
   "id": "f000638",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Descer enfim \u00e0s sombras v\u00e3s e escuras"
   ]
  },
  {
   "begin": "1679.520",
   "children": [],
   "end": "1681.800",
   "id": "f000639",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde os campos de Dite a Estige lava;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1681.800",
   "children": [],
   "end": "1684.320",
   "id": "f000640",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque a maior perigo, a mor afronta,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1684.320",
   "children": [],
   "end": "1687.240",
   "id": "f000641",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por v\u00f3s, \u00f3 Rei, o esp\u00edrito e a carne \u00e9 pronta.\""
   ]
  },
  {
   "begin": "1687.240",
   "children": [],
   "end": "1690.280",
   "id": "f000642",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Com merc\u00eas sumptuosas me agradece"
   ]
  },
  {
   "begin": "1690.280",
   "children": [],
   "end": "1692.120",
   "id": "f000643",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E com raz\u00f5es me louva esta vontade;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1692.120",
   "children": [],
   "end": "1694.520",
   "id": "f000644",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a virtude louvada vive e cresce,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1694.520",
   "children": [],
   "end": "1697.080",
   "id": "f000645",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E o louvor altos casos persuade."
   ]
  },
  {
   "begin": "1697.080",
   "children": [],
   "end": "1699.480",
   "id": "f000646",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A acompanhar-me logo se oferece,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1699.480",
   "children": [],
   "end": "1701.200",
   "id": "f000647",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Obrigado d'amor e d'amizade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1701.200",
   "children": [],
   "end": "1703.800",
   "id": "f000648",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o menos cobi\u00e7oso de honra e fama,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1703.800",
   "children": [],
   "end": "1706.520",
   "id": "f000649",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O caro meu irm\u00e3o Paulo da Gama."
   ]
  },
  {
   "begin": "1706.520",
   "children": [],
   "end": "1709.280",
   "id": "f000650",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mais se me ajunta Nicolau Coelho,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1709.280",
   "children": [],
   "end": "1711.320",
   "id": "f000651",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De trabalhos mui grande sofredor;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1711.320",
   "children": [],
   "end": "1713.720",
   "id": "f000652",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ambos s\u00e3o de valia e de conselho,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1713.720",
   "children": [],
   "end": "1715.960",
   "id": "f000653",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De experi\u00eancia em armas e furor."
   ]
  },
  {
   "begin": "1715.960",
   "children": [],
   "end": "1718.440",
   "id": "f000654",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 de manceba gente me aparelho,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1718.440",
   "children": [],
   "end": "1720.600",
   "id": "f000655",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em que cresce o desejo do valor;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1720.600",
   "children": [],
   "end": "1723.320",
   "id": "f000656",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Todos de grande esfor\u00e7o; e assim parece"
   ]
  },
  {
   "begin": "1723.320",
   "children": [],
   "end": "1725.320",
   "id": "f000657",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quem a tamanhas cousas se oferece."
   ]
  },
  {
   "begin": "1725.320",
   "children": [],
   "end": "1728.400",
   "id": "f000658",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Foram de Emanuel remunerados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1728.400",
   "children": [],
   "end": "1730.360",
   "id": "f000659",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque com mais amor se apercebessem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1730.360",
   "children": [],
   "end": "1732.680",
   "id": "f000660",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E com palavras altas animados"
   ]
  },
  {
   "begin": "1732.680",
   "children": [],
   "end": "1734.600",
   "id": "f000661",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para quantos trabalhos sucedessem."
   ]
  },
  {
   "begin": "1734.600",
   "children": [],
   "end": "1736.880",
   "id": "f000662",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Assim foram os M\u00ednias ajuntados,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1736.880",
   "children": [],
   "end": "1738.920",
   "id": "f000663",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para que o V\u00e9u dourado combatessem,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1738.920",
   "children": [],
   "end": "1741.600",
   "id": "f000664",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Na fat\u00eddica Nau, que ousou primeira"
   ]
  },
  {
   "begin": "1741.600",
   "children": [],
   "end": "1743.960",
   "id": "f000665",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tentar o mar Eux\u00ednio, aventureira."
   ]
  },
  {
   "begin": "1743.960",
   "children": [],
   "end": "1748.040",
   "id": "f000666",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"E j\u00e1 no porto da \u00ednclita Ulisseia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1748.040",
   "children": [],
   "end": "1750.080",
   "id": "f000667",
   "language": "por",
   "lines": [
    "C'um alvoro\u00e7o nobre, e \u00e9 um desejo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1750.080",
   "children": [],
   "end": "1752.600",
   "id": "f000668",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Onde o licor mistura e branca areia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1752.600",
   "children": [],
   "end": "1754.720",
   "id": "f000669",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Co'o salgado Neptuno o doce Tejo)"
   ]
  },
  {
   "begin": "1754.720",
   "children": [],
   "end": "1757.520",
   "id": "f000670",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As naus prestes est\u00e3o; e n\u00e3o refreia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1757.520",
   "children": [],
   "end": "1759.600",
   "id": "f000671",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Temor nenhum o juvenil despejo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1759.600",
   "children": [],
   "end": "1762.440",
   "id": "f000672",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Porque a gente mar\u00edtima e a de Marte"
   ]
  },
  {
   "begin": "1762.440",
   "children": [],
   "end": "1764.440",
   "id": "f000673",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Est\u00e3o para seguir-me a toda parte."
   ]
  },
  {
   "begin": "1764.440",
   "children": [],
   "end": "1767.720",
   "id": "f000674",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Pelas praias vestidos os soldados"
   ]
  },
  {
   "begin": "1767.720",
   "children": [],
   "end": "1769.880",
   "id": "f000675",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De v\u00e1rias cores v\u00eam e v\u00e1rias artes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1769.880",
   "children": [],
   "end": "1772.400",
   "id": "f000676",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E n\u00e3o menos de esfor\u00e7o aparelhados"
   ]
  },
  {
   "begin": "1772.400",
   "children": [],
   "end": "1774.640",
   "id": "f000677",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para buscar do inundo novas partes."
   ]
  },
  {
   "begin": "1774.640",
   "children": [],
   "end": "1777.640",
   "id": "f000678",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nas fortes naus os ventos sossegados"
   ]
  },
  {
   "begin": "1777.640",
   "children": [],
   "end": "1779.720",
   "id": "f000679",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Ondeam os a\u00e9reos estandartes;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1779.720",
   "children": [],
   "end": "1782.720",
   "id": "f000680",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Elas prometem, vendo os mares largos,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1782.720",
   "children": [],
   "end": "1785.800",
   "id": "f000681",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De ser no Olimpo estrelas como a de Argos."
   ]
  },
  {
   "begin": "1785.800",
   "children": [],
   "end": "1789.240",
   "id": "f000682",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Depois de aparelhados desta sorte"
   ]
  },
  {
   "begin": "1789.240",
   "children": [],
   "end": "1791.120",
   "id": "f000683",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De quanto tal viagem pede e manda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1791.120",
   "children": [],
   "end": "1793.360",
   "id": "f000684",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Aparelhamos a alma para a morte,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1793.360",
   "children": [],
   "end": "1796.200",
   "id": "f000685",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que sempre aos nautas ante os olhos anda."
   ]
  },
  {
   "begin": "1796.200",
   "children": [],
   "end": "1799.280",
   "id": "f000686",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para o sumo Poder que a et\u00e9rea corte"
   ]
  },
  {
   "begin": "1799.280",
   "children": [],
   "end": "1801.240",
   "id": "f000687",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sustenta s\u00f3 coa vista veneranda,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1801.240",
   "children": [],
   "end": "1803.360",
   "id": "f000688",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Imploramos favor que nos guiasse,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1803.360",
   "children": [],
   "end": "1805.480",
   "id": "f000689",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E que nossos come\u00e7os aspirasse."
   ]
  },
  {
   "begin": "1805.480",
   "children": [],
   "end": "1808.040",
   "id": "f000690",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Partimo-nos assim do santo templo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1808.040",
   "children": [],
   "end": "1810.360",
   "id": "f000691",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que nas praias do mar est\u00e1 assentado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1810.360",
   "children": [],
   "end": "1813.000",
   "id": "f000692",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que o nome tem da terra, para exemplo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1813.000",
   "children": [],
   "end": "1815.360",
   "id": "f000693",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Donde Deus foi em carne ao mundo dado."
   ]
  },
  {
   "begin": "1815.360",
   "children": [],
   "end": "1819.080",
   "id": "f000694",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Certifico-te, \u00f3 Rei, que se contemplo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1819.080",
   "children": [],
   "end": "1821.040",
   "id": "f000695",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como fui destas praias apartado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1821.040",
   "children": [],
   "end": "1823.560",
   "id": "f000696",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cheio dentro de d\u00favida e receio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1823.560",
   "children": [],
   "end": "1826.600",
   "id": "f000697",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que apenas nos meus olhos ponho o freio."
   ]
  },
  {
   "begin": "1826.600",
   "children": [],
   "end": "1830.360",
   "id": "f000698",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"A gente da cidade aquele dia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1830.360",
   "children": [],
   "end": "1833.120",
   "id": "f000699",
   "language": "por",
   "lines": [
    "(Uns por amigos, outros por parentes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1833.120",
   "children": [],
   "end": "1835.560",
   "id": "f000700",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Outros por ver somente) concorria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1835.560",
   "children": [],
   "end": "1838.360",
   "id": "f000701",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Saudosos na vista e descontentes."
   ]
  },
  {
   "begin": "1838.360",
   "children": [],
   "end": "1840.920",
   "id": "f000702",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E n\u00f3s coa virtuosa companhia"
   ]
  },
  {
   "begin": "1840.920",
   "children": [],
   "end": "1842.920",
   "id": "f000703",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De mil Religiosos diligentes,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1842.920",
   "children": [],
   "end": "1845.280",
   "id": "f000704",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em prociss\u00e3o solene a Deus orando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1845.280",
   "children": [],
   "end": "1847.840",
   "id": "f000705",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Para os bat\u00e9is viemos caminhando."
   ]
  },
  {
   "begin": "1847.840",
   "children": [],
   "end": "1851.400",
   "id": "f000706",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Em t\u00e3o longo caminho e duvidoso"
   ]
  },
  {
   "begin": "1851.400",
   "children": [],
   "end": "1853.760",
   "id": "f000707",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por perdidos as gentes nos julgavam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1853.760",
   "children": [],
   "end": "1855.920",
   "id": "f000708",
   "language": "por",
   "lines": [
    "As mulheres c'um choro piedoso,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1855.920",
   "children": [],
   "end": "1858.480",
   "id": "f000709",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os homens com suspiros que arrancavam;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1858.480",
   "children": [],
   "end": "1861.760",
   "id": "f000710",
   "language": "por",
   "lines": [
    "M\u00e3es, esposas, irm\u00e3s, que o temeroso"
   ]
  },
  {
   "begin": "1861.760",
   "children": [],
   "end": "1864.320",
   "id": "f000711",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Amor mais desconfia, acrescentavam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1864.320",
   "children": [],
   "end": "1866.320",
   "id": "f000712",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A desesperar\u00e3o, e frio medo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1866.320",
   "children": [],
   "end": "1868.800",
   "id": "f000713",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De j\u00e1 nos n\u00e3o tornar a ver t\u00e3o cedo."
   ]
  },
  {
   "begin": "1868.800",
   "children": [],
   "end": "1872.440",
   "id": "f000714",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Qual vai dizendo:--\"\u00d3 filho, a quem eu tinha"
   ]
  },
  {
   "begin": "1872.440",
   "children": [],
   "end": "1874.760",
   "id": "f000715",
   "language": "por",
   "lines": [
    "S\u00f3 para refrig\u00e9rio, e doce amparo"
   ]
  },
  {
   "begin": "1874.760",
   "children": [],
   "end": "1876.960",
   "id": "f000716",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desta cansada j\u00e1 velhice minha,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1876.960",
   "children": [],
   "end": "1879.680",
   "id": "f000717",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que em choro acabar\u00e1, penoso e amaro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1879.680",
   "children": [],
   "end": "1882.440",
   "id": "f000718",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por que me deixas, m\u00edsera e mesquinha?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1882.440",
   "children": [],
   "end": "1884.800",
   "id": "f000719",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por que de mim te v\u00e1s, \u00f3 filho caro,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1884.800",
   "children": [],
   "end": "1887.000",
   "id": "f000720",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A fazer o fun\u00e9reo enterramento,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1887.000",
   "children": [],
   "end": "1889.320",
   "id": "f000721",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Onde sejas de peixes mantimento!\"--"
   ]
  },
  {
   "begin": "1889.320",
   "children": [],
   "end": "1893.480",
   "id": "f000722",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Qual em cabelo:--\"\u00d3 doce e amado esposo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1893.480",
   "children": [],
   "end": "1895.920",
   "id": "f000723",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem quem n\u00e3o quis Amor que viver possa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1895.920",
   "children": [],
   "end": "1898.600",
   "id": "f000724",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por que is aventurar ao mar iroso"
   ]
  },
  {
   "begin": "1898.600",
   "children": [],
   "end": "1900.800",
   "id": "f000725",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Essa vida que \u00e9 minha, e n\u00e3o \u00e9 vossa?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1900.800",
   "children": [],
   "end": "1903.400",
   "id": "f000726",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Como por um caminho duvidoso"
   ]
  },
  {
   "begin": "1903.400",
   "children": [],
   "end": "1906.080",
   "id": "f000727",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Vos esquece a afei\u00e7\u00e3o t\u00e3o doce nossa?"
   ]
  },
  {
   "begin": "1906.080",
   "children": [],
   "end": "1908.880",
   "id": "f000728",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nosso amor, nosso v\u00e3o contentamento"
   ]
  },
  {
   "begin": "1908.880",
   "children": [],
   "end": "1911.520",
   "id": "f000729",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quereis que com as velas leve o vento?\"--"
   ]
  },
  {
   "begin": "1911.520",
   "children": [],
   "end": "1915.000",
   "id": "f000730",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Nestas e outras palavras que diziam"
   ]
  },
  {
   "begin": "1915.000",
   "children": [],
   "end": "1917.200",
   "id": "f000731",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De amor e de piedosa humanidade,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1917.200",
   "children": [],
   "end": "1919.640",
   "id": "f000732",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os velhos e os meninos os seguiam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1919.640",
   "children": [],
   "end": "1922.280",
   "id": "f000733",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em quem menos esfor\u00e7o p\u00f5e a idade."
   ]
  },
  {
   "begin": "1922.280",
   "children": [],
   "end": "1925.080",
   "id": "f000734",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Os montes de mais perto respondiam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1925.080",
   "children": [],
   "end": "1927.280",
   "id": "f000735",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quase movidos de alta piedade;"
   ]
  },
  {
   "begin": "1927.280",
   "children": [],
   "end": "1930.000",
   "id": "f000736",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A branca areia as l\u00e1grimas banhavam,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1930.000",
   "children": [],
   "end": "1932.760",
   "id": "f000737",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que em multid\u00e3o com elas se igualavam."
   ]
  },
  {
   "begin": "1932.760",
   "children": [],
   "end": "1936.240",
   "id": "f000738",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"N\u00f3s outros sem a vista alevantarmos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1936.240",
   "children": [],
   "end": "1938.440",
   "id": "f000739",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem a m\u00e3e, nem a esposa, neste estado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1938.440",
   "children": [],
   "end": "1941.040",
   "id": "f000740",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por nos n\u00e3o magoarmos, ou mudarmos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1941.040",
   "children": [],
   "end": "1942.960",
   "id": "f000741",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Do prop\u00f3sito firme come\u00e7ado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1942.960",
   "children": [],
   "end": "1945.880",
   "id": "f000742",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Determinei de assim nos embarcarmos"
   ]
  },
  {
   "begin": "1945.880",
   "children": [],
   "end": "1947.920",
   "id": "f000743",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sem o despedimento costumado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1947.920",
   "children": [],
   "end": "1950.520",
   "id": "f000744",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que, posto que \u00e9 de amor usan\u00e7a boa,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1950.520",
   "children": [],
   "end": "1953.120",
   "id": "f000745",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A quem se aparta, ou fica, mais magoa."
   ]
  },
  {
   "begin": "1953.120",
   "children": [],
   "end": "1955.920",
   "id": "f000746",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\"Mas um velho d'aspeito venerando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1955.920",
   "children": [],
   "end": "1958.160",
   "id": "f000747",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que ficava nas praias, entre a gente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1958.160",
   "children": [],
   "end": "1961.120",
   "id": "f000748",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Postos em n\u00f3s os olhos, meneando"
   ]
  },
  {
   "begin": "1961.120",
   "children": [],
   "end": "1963.200",
   "id": "f000749",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tr\u00eas vezes a cabe\u00e7a, descontente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1963.200",
   "children": [],
   "end": "1965.920",
   "id": "f000750",
   "language": "por",
   "lines": [
    "A voz pesada um pouco alevantando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1965.920",
   "children": [],
   "end": "1968.240",
   "id": "f000751",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que n\u00f3s no mar ouvimos claramente,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1968.240",
   "children": [],
   "end": "1970.920",
   "id": "f000752",
   "language": "por",
   "lines": [
    "C'um saber s\u00f3 de experi\u00eancias feito,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1970.920",
   "children": [],
   "end": "1973.840",
   "id": "f000753",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tais palavras tirou do experto peito:"
   ]
  },
  {
   "begin": "1973.840",
   "children": [],
   "end": "1977.960",
   "id": "f000754",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"\u00d3 gl\u00f3ria de mandar! \u00d3 v\u00e3 cobi\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "1977.960",
   "children": [],
   "end": "1980.240",
   "id": "f000755",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Desta vaidade, a quem chamamos Fama!"
   ]
  },
  {
   "begin": "1980.240",
   "children": [],
   "end": "1982.880",
   "id": "f000756",
   "language": "por",
   "lines": [
    "\u00d3 fraudulento gosto, que se ati\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "1982.880",
   "children": [],
   "end": "1985.200",
   "id": "f000757",
   "language": "por",
   "lines": [
    "C'uma aura popular, que honra se chama!"
   ]
  },
  {
   "begin": "1985.200",
   "children": [],
   "end": "1987.720",
   "id": "f000758",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que castigo tamanho e que justi\u00e7a"
   ]
  },
  {
   "begin": "1987.720",
   "children": [],
   "end": "1990.360",
   "id": "f000759",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fazes no peito v\u00e3o que muito te ama!"
   ]
  },
  {
   "begin": "1990.360",
   "children": [],
   "end": "1993.240",
   "id": "f000760",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que mortes, que perigos, que tormentas,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1993.240",
   "children": [],
   "end": "1995.720",
   "id": "f000761",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que crueldades neles experimentas!"
   ]
  },
  {
   "begin": "1995.720",
   "children": [],
   "end": "1998.360",
   "id": "f000762",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Dura inquieta\u00e7\u00e3o d'alma e da vida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "1998.360",
   "children": [],
   "end": "2001.040",
   "id": "f000763",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fonte de desamparos e adult\u00e9rios,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2001.040",
   "children": [],
   "end": "2003.600",
   "id": "f000764",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sagaz consumidora conhecida"
   ]
  },
  {
   "begin": "2003.600",
   "children": [],
   "end": "2005.920",
   "id": "f000765",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De fazendas, de reinos e de imp\u00e9rios:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2005.920",
   "children": [],
   "end": "2008.520",
   "id": "f000766",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Chamam-te ilustre, chamam-te subida,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2008.520",
   "children": [],
   "end": "2011.160",
   "id": "f000767",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Sendo dina de infames vitup\u00e9rios;"
   ]
  },
  {
   "begin": "2011.160",
   "children": [],
   "end": "2013.680",
   "id": "f000768",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Chamam-te Fama e Gl\u00f3ria soberana,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2013.680",
   "children": [],
   "end": "2016.560",
   "id": "f000769",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nomes com quem se o povo n\u00e9scio engana!"
   ]
  },
  {
   "begin": "2016.560",
   "children": [],
   "end": "2019.320",
   "id": "f000770",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"A que novos desastres determinas"
   ]
  },
  {
   "begin": "2019.320",
   "children": [],
   "end": "2021.960",
   "id": "f000771",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De levar estes reinos e esta gente?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2021.960",
   "children": [],
   "end": "2024.440",
   "id": "f000772",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que perigos, que mortes lhe destinas"
   ]
  },
  {
   "begin": "2024.440",
   "children": [],
   "end": "2026.560",
   "id": "f000773",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Debaixo dalgum nome preminente?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2026.560",
   "children": [],
   "end": "2028.920",
   "id": "f000774",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que promessas de reinos, e de minas"
   ]
  },
  {
   "begin": "2028.920",
   "children": [],
   "end": "2031.080",
   "id": "f000775",
   "language": "por",
   "lines": [
    "D'ouro, que lhe far\u00e1s t\u00e3o facilmente?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2031.080",
   "children": [],
   "end": "2034.280",
   "id": "f000776",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que famas lhe prometer\u00e1s? que hist\u00f3rias?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2034.280",
   "children": [],
   "end": "2036.920",
   "id": "f000777",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que triunfos, que palmas, que vit\u00f3rias?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2036.920",
   "children": [],
   "end": "2039.800",
   "id": "f000778",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Mas \u00f3 tu, gera\u00e7\u00e3o daquele insano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2039.800",
   "children": [],
   "end": "2041.720",
   "id": "f000779",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Cujo pecado e desobedi\u00eancia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2041.720",
   "children": [],
   "end": "2043.680",
   "id": "f000780",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o somente do reino soberano"
   ]
  },
  {
   "begin": "2043.680",
   "children": [],
   "end": "2046.360",
   "id": "f000781",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Te p\u00f4s neste desterro e triste aus\u00eancia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2046.360",
   "children": [],
   "end": "2049.200",
   "id": "f000782",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas inda doutro estado mais que humano"
   ]
  },
  {
   "begin": "2049.200",
   "children": [],
   "end": "2051.360",
   "id": "f000783",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da quieta e da simples inoc\u00eancia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2051.360",
   "children": [],
   "end": "2053.760",
   "id": "f000784",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Idade d'ouro, tanto te privou,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2053.760",
   "children": [],
   "end": "2056.040",
   "id": "f000785",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que na de ferro e d'armas te deitou:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2056.040",
   "children": [],
   "end": "2058.760",
   "id": "f000786",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"J\u00e1 que nesta gostosa vaidade"
   ]
  },
  {
   "begin": "2058.760",
   "children": [],
   "end": "2060.920",
   "id": "f000787",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Tanto enlevas a leve fantasia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2060.920",
   "children": [],
   "end": "2063.560",
   "id": "f000788",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 que \u00e0 bruta crueza e feridade"
   ]
  },
  {
   "begin": "2063.560",
   "children": [],
   "end": "2066.200",
   "id": "f000789",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Puseste nome esfor\u00e7o e valentia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2066.200",
   "children": [],
   "end": "2069.000",
   "id": "f000790",
   "language": "por",
   "lines": [
    "J\u00e1 que prezas em tanta quantidades"
   ]
  },
  {
   "begin": "2069.000",
   "children": [],
   "end": "2071.080",
   "id": "f000791",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O desprezo da vida, que devia"
   ]
  },
  {
   "begin": "2071.080",
   "children": [],
   "end": "2073.160",
   "id": "f000792",
   "language": "por",
   "lines": [
    "De ser sempre estimada, pois que j\u00e1"
   ]
  },
  {
   "begin": "2073.160",
   "children": [],
   "end": "2075.040",
   "id": "f000793",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Temeu tanto perd\u00ea-la quem a d\u00e1:"
   ]
  },
  {
   "begin": "2075.040",
   "children": [],
   "end": "2077.880",
   "id": "f000794",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"N\u00e3o tens junto contigo o Ismaelita,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2077.880",
   "children": [],
   "end": "2080.600",
   "id": "f000795",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Com quem sempre ter\u00e1s guerras sobejas?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2080.600",
   "children": [],
   "end": "2083.360",
   "id": "f000796",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o segue ele do Ar\u00e1bio a lei maldita,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2083.360",
   "children": [],
   "end": "2086.320",
   "id": "f000797",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se tu pela de Cristo s\u00f3 pelejas?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2086.320",
   "children": [],
   "end": "2089.040",
   "id": "f000798",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o tem cidades mil, terra infinita,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2089.040",
   "children": [],
   "end": "2091.920",
   "id": "f000799",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se terras e riqueza mais desejas?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2091.920",
   "children": [],
   "end": "2094.360",
   "id": "f000800",
   "language": "por",
   "lines": [
    "N\u00e3o \u00e9 ele por armas esfor\u00e7ado,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2094.360",
   "children": [],
   "end": "2096.800",
   "id": "f000801",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se queres por vit\u00f3rias ser louvado?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2096.800",
   "children": [],
   "end": "2100.040",
   "id": "f000802",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Deixas criar \u00e0s portas o inimigo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2100.040",
   "children": [],
   "end": "2102.280",
   "id": "f000803",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por ires buscar outro de t\u00e3o longe,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2102.280",
   "children": [],
   "end": "2104.920",
   "id": "f000804",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por quem se despovoe o Reino antigo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2104.920",
   "children": [],
   "end": "2107.680",
   "id": "f000805",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se enfraque\u00e7a e se v\u00e1 deitando a longe?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2107.680",
   "children": [],
   "end": "2110.600",
   "id": "f000806",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Buscas o incerto e inc\u00f3gnito perigo"
   ]
  },
  {
   "begin": "2110.600",
   "children": [],
   "end": "2112.960",
   "id": "f000807",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por que a fama te exalte e te lisonge,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2112.960",
   "children": [],
   "end": "2115.400",
   "id": "f000808",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Chamando-te senhor, com larga c\u00f3pia,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2115.400",
   "children": [],
   "end": "2118.240",
   "id": "f000809",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Da \u00cdndia, P\u00e9rsia, Ar\u00e1bia e de Eti\u00f3pia?"
   ]
  },
  {
   "begin": "2118.240",
   "children": [],
   "end": "2121.240",
   "id": "f000810",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"\u00d3 maldito o primeiro que no mundo"
   ]
  },
  {
   "begin": "2121.240",
   "children": [],
   "end": "2123.640",
   "id": "f000811",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nas ondas velas p\u00f4s em seco lenho,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2123.640",
   "children": [],
   "end": "2126.440",
   "id": "f000812",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Dino da eterna pena do profundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2126.440",
   "children": [],
   "end": "2129.160",
   "id": "f000813",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Se \u00e9 justa a justa lei, que sigo e tenho!"
   ]
  },
  {
   "begin": "2129.160",
   "children": [],
   "end": "2131.840",
   "id": "f000814",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nunca ju\u00edzo algum alto e profundo,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2131.840",
   "children": [],
   "end": "2134.480",
   "id": "f000815",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nem c\u00edtara sonora, ou vivo engenho,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2134.480",
   "children": [],
   "end": "2137.000",
   "id": "f000816",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Te d\u00ea por isso fama nem mem\u00f3ria,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2137.000",
   "children": [],
   "end": "2139.800",
   "id": "f000817",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Mas contigo se acabe o nome e gl\u00f3ria."
   ]
  },
  {
   "begin": "2139.800",
   "children": [],
   "end": "2142.800",
   "id": "f000818",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"Trouxe o filho de J\u00e1peto do C\u00e9u"
   ]
  },
  {
   "begin": "2142.800",
   "children": [],
   "end": "2144.880",
   "id": "f000819",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O fogo que ajuntou ao peito humano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2144.880",
   "children": [],
   "end": "2147.320",
   "id": "f000820",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fogo que o mundo em armas acendeu"
   ]
  },
  {
   "begin": "2147.320",
   "children": [],
   "end": "2149.800",
   "id": "f000821",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Em mortes, em desonras (grande engano)."
   ]
  },
  {
   "begin": "2149.800",
   "children": [],
   "end": "2152.120",
   "id": "f000822",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Quanto melhor nos fora, Prometeu,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2152.120",
   "children": [],
   "end": "2154.160",
   "id": "f000823",
   "language": "por",
   "lines": [
    "E quanto para o mundo menos dano,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2154.160",
   "children": [],
   "end": "2156.800",
   "id": "f000824",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Que a tua est\u00e1tua ilustre n\u00e3o tivera"
   ]
  },
  {
   "begin": "2156.800",
   "children": [],
   "end": "2159.200",
   "id": "f000825",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Fogo de altos desejos, que a movera!"
   ]
  },
  {
   "begin": "2159.200",
   "children": [],
   "end": "2161.680",
   "id": "f000826",
   "language": "por",
   "lines": [
    "--\"N\u00e3o cometera o mo\u00e7o miserando"
   ]
  },
  {
   "begin": "2161.680",
   "children": [],
   "end": "2164.240",
   "id": "f000827",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O carro alto do pai, nem o ar vazio"
   ]
  },
  {
   "begin": "2164.240",
   "children": [],
   "end": "2166.280",
   "id": "f000828",
   "language": "por",
   "lines": [
    "O grande Arquiteto co'o filho, dando"
   ]
  },
  {
   "begin": "2166.280",
   "children": [],
   "end": "2168.880",
   "id": "f000829",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Um, nome ao mar, e o outro, fama ao rio."
   ]
  },
  {
   "begin": "2168.880",
   "children": [],
   "end": "2171.880",
   "id": "f000830",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Nenhum cometimento alto e nefando,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2171.880",
   "children": [],
   "end": "2174.640",
   "id": "f000831",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Por fogo, ferro, \u00e1gua, calma e frio,"
   ]
  },
  {
   "begin": "2174.640",
   "children": [],
   "end": "2177.360",
   "id": "f000832",
   "language": "por",
   "lines": [
    "Deixa intentado a humana gera\u00e7\u00e3o."
   ]
  },
  {
   "begin": "2177.360",
   "children": [],
   "end": "2182.000",
   "id": "f000833",
   "language": "por",
   "lines": [
    "M\u00edsera sorte, estranha condi\u00e7\u00e3o!\"--"
   ]
  }
 ]
}